<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><person firstname="Ilmari" lastname="Mattus" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Katri" lastname="Fofonoff" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2010</year><place>Helsinki</place><publChannel><publication><publisher>Metsähallitus</publisher><ISSN>1235-6549</ISSN><ISBN>978-952-446-769-8</ISBN></publication></publChannel><wordcount>316</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://julkaisut.metsa.fi/assets/pdf/lp/Asarja/a186.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="a186.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="a186.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="est">‚ÕÕÐTEEI Meäʹcchalltõs ‚ÕÕÐTEMÄIʹ™™ 17.5.2010 TUÂJJANUʹVDDI Meäʹcchalltõs PRIMMUMPEIʹVVMIEʹRR  NAʹDDJÕÕTTÂM-VUÕĐLAŽ Õlmmsa¿ DIAARNÂÂMAR</p>
<p>SUÕʹJJEEMVUUʹDŠLAAJJ / SUÕʹJJEEMPROGRAMM põõstaijânnamvuʹvdd, luâđastjååʹttemvuʹvdd</p>
<p xml:lang="vep">VUUʹD NÕMM</p>
<p>Väccär põõstaijânnamvuʹvdd, Tsarmituõddâr põõstaijânnamvuʹvdd, Aanar</p>
<p>luâđastjååʹttemvuʹvdd</p>
<p xml:lang="ron">NATURA  -VUUʹVD NÕMM DA KOODD Väccär põõstaijânnam FI1300204, Tsarmituõddâr põõstaijânnam FI1300205, Aanarjäuʹrr</p>
<p xml:lang="swe">FI1300212, Âʹvveljokkvuâllõk FI1300211</p>
<p>VUUʹVDÕÕUTILÅÅKK Sääʹmjânnam luâttkääzzkõõzz</p>
<p>RAAJJI Ilmari Mattus ‚ÕÕÐTEM NÕMM Nuõrti-Aanar pääiʹǩnõmmčiõlǥtõs</p>
<p>VUÄNNÕS Nuõrti-Aanar pääiʹǩnõmmčiõlǥtõs kätt âlddsin kuälmõõzz Aanar kååʹdd vuuʹdest. Tõʹst</p>
<p>liâ mieʹldd Väccär da Tsarmituõddâr põõstaijânnamvuuʹd, Aanar luâđasjååʹttemvuuʹd</p>
<p>viõstâr pieʹll da Aanarjäuʹrr obbnes. Lââʹssen čiõlǥtõõzz kruuʹǧe koʹlle Tsarmituõddâr</p>
<p>põõstaijânnamvuuʹd saujjbeäʹllsaž pieʹll rääʹjteeʹl Suäʹđjel kååʹdd raai räjja, koʹst</p>
<p>õõudâs Palkisoja-Kuutua meäʹccauttčuâkksa da tõʹst õõudâs veâl väʹlddčuõkku pääiʹǩ</p>
<p>tõk sa Ukonjääuʹr reddviâstâr ǩeäčča.  Vuuʹd obbšorrõs lij pâʹjjel 3 000 ǩm.</p>
<p>Pukveezz čiõlǥtõõzzâst liâ âlddsin 8000 päiʹǩǩnõmmâd. Aanar tobddsõmõš da måttam Čeʹvetjääuʹr ååraš pääiʹǩnõõm liâ neelljin ǩiõlin: lääddas, aanarsäämas, nuõrttsäämas, da tâʹvvsäämas. Lääʹddǩiõllsa nõõm liâ 4191, aanarsääʹmǩiõllsa 3266, nuõrttsääʹmǩiõllsa</p>
<p>380 da tâʹvvsääʹmǩiõllsa 61.</p>
<p>Tuâjj lij bieʹǩǩ suõʹjjeemvuuʹdi hååid da ââʹnnem plaan di sääʹm kulttuurpreeddan kâʹddmõõžž, koʹst Meäʹcchalltõs beäʹlstes kuâdd vasttõõzz. Čiõlǥtõs  ǩiõččlââtt maacctet</p>
<p>vuuʹd alggveârlaž nõõm stattuuzz mååusat da lââʹzztet tõn pääiʹǩ še sääʹmǩiõllsa äärv. Čiõlǥtõõzz jurddân iʹllakku leäʹmmaž joortõõzzi raajjmõš, leša čiõlǥtumuš, mõõnnalla</p>
<p>leʹbe ǩeän mieʹldd pääiʹǩnõmm lij vuäǯǯam nõõmes da mii lij leäʹmmaž nõõm juʹrddân.</p>
<p>Nõmm maainast beäʹlstes  tuâljõžääiʹj pääiʹǩ, luâđ da ââʹnnem jiiʹjjesnallšemvuõđ.</p>
<p>Nõõm mieʹldd päiʹǩǩ vueiʹtet nõõmted da tobddâd di tõn nääʹleld pääiʹǩest vueiʹtet maainsted. Nõmm tuåimmai pääiʹǩ mõšttan, nääiʹt tuâljõõžžâst kuâđđjam nõõm mainste</p>
<p>miʹjjid puõlvvõõǥǥi äiggsa jieʹllmest. Pääiʹǩnõõm čuõvte še oummu kõskkvuõđ</p>
<p>jieʹllempirrõõzzes jieʹllma. Nuõrtt beällsa Aanar pääiʹǩnõõm maainste nõõmi uʹvddji mieʹldd što, sij leʹjje kuellšiiʹlli, meäʹccšiil da luâđreeʹǧǧesvuõđ mieʹldd jieʹlli meer. Zeeʹvti</p>
<p>mieʹldd uʹvddum pääiʹǩnõõmi paaldâst očndâʹtte še šâddšlaaji da čuõškkpoddsa šlaaji</p>
<p>mieʹldd uʹvddum nõõm. Nõõm jiâ leäkku uʹvddum pâi pirr kuâsttjem maaiʹlm mieʹldd, leša tõk liâ  še nõõmtum åskldõkvuõđ, nåiddvuõđ da čeäkkli mieʹldd.</p>
<p>LOKKSÄÄʹN Aanar, sääʹmvuʹvdd, aanarsääʹm, nuõrttsääʹm, tâʹvvsääʹm, pääiʹǩnõõm JEEʹRES TEÂÐ  RIÂDD NÕMM DA NÂÂMAR Metsähallituksen luonnonsuojelujulkaisuja. Sarja A 186 ISSN 1235-6549 ISBN  (NJÂÂʹÐÐUM)</p>
<p xml:lang="nno">ISBN  (PDF) 978-952-446-768-1</p>
<p xml:lang="vep">978-952-446-769-8</p>
<p xml:lang="sme">SEIDDMIEʹRR 278 s. ²IÕLL suomagielat</p>
</body></document>