<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>340</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1807&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="egil_olli_puhe_3.4.2012_sajos_inarins.pdf" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fin">EGIL O LLI puhe 3.4.2012 Sajos  koltans aame</p>
    <p>
      <em type="bold">Tiõ rvtõs S ääŠ mteeŠǧǧ  vaalp ââi 201 2–2015  ääŠveempoodd âst da S ääŠmku ltuu rkõõskiõõ zz Sajoo zz risttmõõ žžâst 3.4. 20 12 Aan rest  </em>
    </p>
    <p>S ääʼmteeŠǧǧ  saaǥǥ jååŠ đteei  da sääŠ m p arlament aarlaž  su åvtõõzz saaǥǥ jååŠ đteei   Eg il O lli</p>
    <p>LääŠddjânnam tääŠssvääŠld  presidentt, SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥŠjååđteei SääŠmteeŠǧǧ vuässla, jeeŠres kueŠss!</p>
    <p>Mon haaŠlääm späŠssbõõššâd kåččmõõžžâst  vuässõõttâd SääŠmteeŠǧǧ vaalpââi</p>
    <p>2012–2015 ääŠveempoŠdde da sääŠmkultturkõõkõõzz ääŠveemprääŠznka. MuŠst lij</p>
    <p>cistt Taarr SääŠmteeŠǧǧ da SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz võboršeŠǩǩen</p>
    <p>vuäǩǩad pueŠtted kueŠssen tiiŠǩ näkam rämmpeiŠvven</p>
    <p>Määŋgid eeŠjjid mââiårra  leäi histoorlaž šõddmõš LääŠddjânnam saaŠmid, ko</p>
    <p>vuõssmõs sääŠmteŠǧǧ ääŠveeš. SääŠmteŠǧǧ lij eeŠjj 1996 aalǥâst jiijjâznalla</p>
    <p>vuâđđuum saaŠmi vaalin vaŠllʼjuum organ. Ouddâl tõn, eeŠjjin 1973 – 1995,</p>
    <p>tuåimmji SääŠmväŠldduumkåŠdd. SääŠmteŠǧǧ lij saaŠmi pââimõs politiikklaž organ</p>
    <p>da eŠtǩǩee saaŠmi veeŠrjlaž beäŠlestvälddmõõžž siŠjjis kuõskki aaŠššin. Vaalin</p>
    <p>vaŠllʼjuum orgaan pääiŠǩ raajât vuäittmõš pueŠrad  vuârrvaikktõõzz</p>
    <p>veŠrǧǧneeŠǩǩivuiŠm, da še pueŠrab vuäittmõõžžid vaikkted saaŠmi aaŠššid da</p>
    <p>vuõiggâdvuõđid. Taarr SääŠmteeŠǧǧ peäŠlest tuäivtam leekk ođđ da ođđest</p>
    <p>vaŠllʼjuum vuässlaid täin vääžnai tuåimin puõŠtti pââŠjest. ÅåŠn älgg tuâjj koozz</p>
    <p>koŠlle nuŠtt vuäittmõõžž ko tuejjumuužž.</p>
    <p>MeeŠst saaŠmin liâ õhttsaž  tuejjumuužž, da tõŠnt taarbšep õhttsažtuâi še pâŠjjel</p>
    <p>raaji. SaaŠmin lij  leämmaž juŠn kuuŠǩǩab ääiŠj õhttsažtuâjj raaŠji jeeŠres orgaani da</p>
    <p>organisaatiai pääiŠǩ.  Puärsõmâs tõin lij SääŠmsuåvtõs, koon vuäđđeeš juŠn eeŠjj</p>
    <p>1956. Ođđ õhttsažtuâjjorgan lij peäŠlstes eeŠjjest  2000 vuâđđuum SääŠm</p>
    <p>parlamentaarlaž suåvtõs,  kååŠtt lij SääŠmteeŠǧǧi parlamentaarlaž õhttsažtuâjjorgan,</p>
    <p>koŠst še Ruõšš beäŠl sääŠm liâ põõšši vuässõõttjen. SääŠm parlamentaarlaž</p>
    <p>suåvtõõzz Tuõjju koŠlle sääŠm ääŠšš pâŠjjel raaji. Ko ååŠn  SääŠmteŠǧǧ puätt ođđ äigga, muŠst liâ vuârddmõõžž da tuäiv tõŠst , što tij leäŠped õinn vaalmâš ââŠnned</p>
    <p>huõl da vaŠstteed mij õhttsažtuejstem SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzzâst.</p>
    <p>Leäm räämmest, što vuäǯǯam vuässõõttâd tij ođđ sääŠmkultturkõõskõs risttmõŠšše.</p>
    <p>Ij leäkku vaiggâd leeŠd seämma miõlâst sijvuiŠm, kook peäggte, što põrtt lij fiinâs.</p>
    <p>Arkkteeht da jeeŠres kruugg, kook liâ leämmaž põõrt plaaneŠmmen, liâ tuejjääm</p>
    <p>šiõǥǥ tuâi. SääŠm LääŠddjânnmest liâ ååŠn vuäǯǯam mooččâs põõrt. ÅåŠn lij tij</p>
    <p>tuâjjan tuejjeed tän põŠrtte  jieŠllem siisǩaž.</p>
    <p>Täin saaŠnin tuäivtam  SääŠmteeŠǧǧ vuässlaid leekk puõŠtti ääiŠj tuõjju da äiŠstam</p>
    <p>tiŠjjid pukid ođđ kultturkõõskõõzz diõtt.</p>
    <p xml:lang="ger">SpäŠsseb !</p>
  </body>
</document>
