<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>680</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1857&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="juha_guttorm_sajos_03042012_englanti.pdf" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="juha_guttorm_sajos_3.4.2012_suomi.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fin">JUHA GUTT ORM Sajos 3.4.2012_koltansaame</p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="bold">MAAI NÂS SÄÄŠMKULTTURKʼʼSKʼS SAJOOZZ RISTTMʼŽŽÂST 3.4.2012   </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">Cisttum TääŠssvääŠld Presidentt, rouvv Haukio, buorit Sámedikkiid politihkalaš jođiheaddjit, šiõǥǥ prääŠzneǩkueŠss!</p>
    <p>Tuäiv da niõǥǥõõzz mottje kuäŠss-ne tuõttân, aainâs teŠl ko tõid vuäitt ââŠnned huâdast da tuejjeed väimmšõs siŠtǩǩes tuâi tõõi teâuđđjem diõtt. LääŠddjânnam saaŠmi mäŋgglo eeŠǩǩed jeälla m tuäivv, vuäǯǯad jiijjâz kultturkõõskõõzz, ååŠn tõt niõǥǥõs lij šõddâm tuõttân. TäŠbbe vueiŠttep prääŠznkâŠstted tõn risttmõõžž da leeŠd räämmast tuâi oŠnnstumuužžâst.</p>
    <p>KuŠǩes äiŠǧǧkõskk lij leämma ž tän rämmpeivva, kuäŠss-ne leävvjumuš tuâi teâddjummuužžâst, leâŠša tuâi čõõđ viikkmõš leäi loŋŋteei da positiivlaž tobddmõš. Puk tän tuâi äiggavuäǯǯmõõžžâst feŠrttai mõõnnâd ääiŠjest1994 räjja, teŠl LääŠddjânnam halltõs cieŠlǩi sääŠm kulttur-jiõččvaaldšem kuõskki lääŠǩǩeŠtǩǩõõzzstes parlamentta, što leŠčči ääŠššmieŠlddsaž vuäǯǯad  sääŠmtegga jiijjâz tuåimmpäiŠǩǩ, mâŠte Taarr sääŠmteeŠǧǧest juŠn lij da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧest lij eŠt ǩǩuum raajjâmvuâlla.” Tän halltõõzz peäŠlestvälddmõŠšše nuäŠjjeeŠl sääŠmteŠǧǧ jåttʼtii eeŠjjest 2000 sääŠmkultturkõõskõshaŠŋǩǩõõzz valmštumuužž nuŠtt, što eeŠjjin 2000 – 2007 čõõđteš määŋgbeällsaž da tääŠrǩes vuâđđplaaneemtuâi,  koon teäggeeš jäänaš SääŠmjânnam EU-veŠrǧǧneeŠǩǩi miõttâm EU-haŠŋǩǩõstuäŠrjjõõzzivuiŠm. VuâđđplaanumuŠšše õŠnneš EU:n raajõsteäŠǧǧruõkkõsprograammi teäŠǧǧvääraid õhttseŠžže âŠlddsin miljon kueŠhttčueŠđ dohat euŠrred.</p>
    <p>SiŠtǩǩes valmštõõllâmkõõsk ǩeeŠjjest vuäǯǯain haŠŋǩǩõõzz investointt-teäggtõõzz ǩeâđđa 2007 ääŠššmieŠlddsaž påŠreâd vuâlla, ko vuõššân SääŠmjânnam mäddkåŠdd miõtti  haŠŋǩǩõŠsse EU-tuärjjõõzz vitt miljoon euŠrred da mâŋŋa riikksuåvtõs  registõõli haŠŋǩǩõõzz riikk-ekonomii raa mi sizz eeŠjjid 2008 – 2011.  Näkka m tuŠmmstõõǥǥi mieŠldd haŠŋǩǩõs lokkõõvi loopplânji vuõiǥǥ årra da riikk tuåimmpaaiŠǩi raajteei Senatt-Ǩiddõõzz vaaŠldi haŠŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtumuužž huõđđu čõhčča 2007.</p>
    <p>HaŠŋǩǩõõzz juätkkplaanumuužž õhttvuõđâst tobddem tuâjjan õhttešiõtteed õõŠnnji jeeŠresnallšem õõlǥtõõzzid. Esimerkiksi tämän salin, Dolla-kueŠrnec, âlgg ââŠnted såbbri di konfereenssi âânnmõŠšše, mättʼtem-miârkktõŠsse di musiikk, fiilm da teaŠtter  čuäjtumuŠšše. Ååskam veâlainn, što  oŠnnstiim plaanâmtuâjast miâlggad puârast. SpesialspäŠssbõõššmõõžž šiõǥǥ õhttsažtuâjast vuäŠǯǯa arkktehttǩeâšttõõttmõõžž vuõiŠttam  Ha lo Arkkteehtt nuõrr plaaneei.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ lij tän põõrt väŠlddõõŠnni da SääŠmvuuŠd škoouŠlʼje mkõõskõs lij nuŠbb väŠlddõõŠnni. JeeŠres õõŠnni liâ a rkiivstroiŠttel vuâlaž SääŠma rkiiv, Aanar kååŠdd vaaldšemvuâlaž SääŠmǩeŠrjjpõrtt, saami sosiaal- da tiõrvâsvuõđ õhttõs SámiSoster, sääŠm ǩiõtt-tuâjaid kaaupšeei Duodji Shop Oy, aanarsääŠmseäŠrvv Anarâškiela servi di SääŠmjânnam vuŠvddvaaldšempravleeŠnnʼja da restrantt Galla.</p>
    <p>Sajos lij vuõssʼsââjest jurddum saaŠmi jiijjâz ââŠnnem d iõtt. TõŠst lij mieŠrr šõddâd saaŠmi jiõččvaaldšem di jieŠlli da ooudâsviikkâ m sääŠmkulttuur tiõtt, koon vääžnmõs jurddân lij pââibeäŠlnn kâŠdded ääŠrbvuâlaž sääŠm kulttuur da nuŠbben ooudâsviikkâd da oođeed tõn. Sajos lij saaŠmi parla menttpõrtt da määŋgpeällsaž tuåimmje mkõõskõs di vuõinnlõõttâm- da kaaunõõttâmpäiŠǩǩ. Tän miârkksõõvvmõõžž čiõ lggad puârast põõrt aanarsääŠmǩiõllsaž nõmm Sajos, kååŠtt âǩǩpââŠji mieŠldd miârkksââvv kõhttsââi leŠbe  sââidõspääiŠǩ, koŠst lij kaaunõttum da jälstum kuuŠǩǩab ääiŠjid tollpeälla z luŠnn. Nõ mm lij aanarsäŠmmla Matti Morottaja eŠtǩǩeem.</p>
    <p>VäŠlddmiârkktõõzzes kuâŋŋad Sajos tarjjad ođđäiggsaid da tääŠzz mieŠlddsaid såbbarpääiŠǩi di samai ânnŠjõžaiggsai studialõõnji diõtt šiõǥǥ vuäittmõõžž riâššâd oŠdinakai pirrõõzzâst määŋgnallšem såbbrid, konfereenssid da noorõõttmõõžžid. Tän pääiŠǩ Sajos puätt čuõvted vuuŠd jieŠlle mvueŠǩǩtuåimmju muužž da ravveed še muđoi tõn jieŠlle mviõkkvuõđ.</p>
    <p>JuŠnn ååŠn muädd mannu ââŠnnemtobddmõõžž vuâđain vuäitt tuõttâd, što  peäggtum täävtõõzz liâ teâuddjeŠmmen. Sa joozzâst leät alggeeŠjjest riõššum määŋgnallšem noorõõttâmpooddid da såbbrid. Põrtt lij ǩeässam jiânnai kueŠssid sa ålddjânnam rääŠjest, saakk lij puârast leävvnam pirr ålggjânnmi da peerstumuš tõn mieŠldd.  SääŠmtegga da jeäŠrben tõn piisarkådda Sajoozz valmštumuš lij leä mmaž jõnn hiâlptõs, ko määŋgid eeŠjjid peŠšttam kolkkrõõžž âŠlnn jeällmõš lij vaajtõõvvâm põõšši päikka, koŠst vueiŠttep leeŠd seämma laaǥǥ vueŠlnn da tuejjeed tuâjaid kuddnallšem  tuâjjlõõnjin da veâl seämma riâddest da seämma uuŠlcest. Seämmanalla lij še põõrt jeeŠres õõŠnnji beäŠlnn.</p>
    <p>Heärr Presidentt, rouvv Haukio, siõǥǥ prääŠzneǩkueŠss! Teâđam, što saaŠmi kõskkvuõđâst da tääuŠjmõsân tän vuuŠdest SajoŠsse leät norrum jiânnai määŋgnallšem vuârddmõõžžid da õõlǥtumuužžid.  Emansa muäŠdd eeŠjj ǩeeŠjjest mâŋŋa tobddmõõžži vueiŠttep ärvvtõõllâd, mõõn puârast põrtt praksiizzâst tuåimma i da mõõn puârast täävtõõzz da vuârddmõõžž teâuddje. Tuäivam da ååskam, što mij tääiŠben Sajoozzâst tuåimmjeei kruugg, vueiŠttep vaŠstteed täid tuâjaid, ko vuõššân piâssâp kuddnalla åårsted põŠrtte da jeällmõŠšše da vuäǯǯap põŠmmjeen da jordmõõžžeen påŠreâd vuâlla, põõrt tuåimmju muužž mieŠldd mâŋŋa jåttŠtemǩirrsi.</p>
    <p>Looppâst haaŠlääm särnnad jiijjan da sajoozz õõŠnnji peäŠlest lääŠđes späŠssbõõššmõõžžid SajoozzteâuddjumuŠšše vaikktam da vuässõõttâm privat tuåimmjeeŠjid da organisaatiaid; nuŠtt teäggteeŠjid, Senatt-Ǩiiddõõzzid, Aanar kådda, arkktehttplaaneeŠjid da jeeŠres plaaneeŠjid, vahssjid ko urkkuŠvddjid. SpesialspäŠssbõõššmõõžžid oouŠdam väŠlddurkkuŠvddi Kõskk-LääŠddjânnam Betonraajõõzz tuåimmjid vaađlaž da kääzzkõsoddsaž   tuâjjväŠlddmõõžžâst. ʼhttsažtuâjj pukivuiŠm lij leämma ž siõǥǥ. Tijtää sääŠmkultturkõõskõs ij leŠjje ni kuäss mottjed tuäivest tuõttân. Jõnn späŠssbõõššmõõžž tiŠjjid!</p>
    <p>Leäǥǥas  Sajos  äuŠǩǩen  saaŠmid  da  jeeŠres  narooŠde da  räjjas Sajos  jeäŠrben  nuõrid sääŠm puõlvvõõǥǥid ååsk da intoa jiijjâz kulttur seeiltem da oođeem peäŠlest!       Juha Guttorm,</p>
    <p>vaaldšemšuurmõš</p>
  </body>
</document>
