<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Nuõrttsää´msiid Kreäppast luõvtõs Sää´markii´ve</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Jussi" lastname="Nuorteva" sex="m" born="" nationality="FI"/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>758</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1813&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="jussi_nuorteva_puhe_3.4.2012_sajos_pohjoiss.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="jussi_nuorteva_puhe_3.4.2012_sajos_inarins.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="jussi_nuorteva_puhe_3.4.2012_sajos_engl.pdf" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="bold">NuõrttsääŠmsiid Kreäppast luõvtõs S ääŠmarkiiŠve  Jussi Nuorteva, väŠlddjååŠđteei, riikkarkiivhoiŠddjeei  </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Cisttum tääŠssvääŠld presidentt, programmšuurmõš Haukio, ärvvsaž S ääŠmteeŠǧǧ </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">saaǥǥjååŠđteei, šiõǥǥ prääŠzneǩkueŠss.   </em>
    </p>
    <p>LääŠddjânnam arkiivid eŠtǩǩeei arkiivi peeiŠv tuåimmkåŠdd vaŠlljii eeŠjj 2006 arkiivtuâjjan</p>
    <p>nuõrttsaaŠmi kuŠǩesäiggsaž ouddoummu da nuõrttsaaŠmi kulttuur kâŠddeei <em type="bold">Matti S verloff</em> </p>
    <p>personnallšem kreäppast luõvtõõzz arkiivstroiŠttla. Seämma eeŠjj jäämmam Sverloff leäi piijjâm</p>
    <p>luõvtõs mäinnen tõn, što personnallšem kreäppast seeŠrdet jiijjâz arkiiŠve, ko nåkkam kuäŠss-ne</p>
    <p>valmštââvv sääŠmvoudda. Juurd sääŠmarkiivâst leäi siõmmna ääiŠjab kaggõõttâm</p>
    <p>saaǥǥstõõllmõõžžin arkivstroiŠttel da sääŠmteeŠǧǧ kõõskâst. ʼhttsaž täävtõssân leäi pijjum, što</p>
    <p>äŠššǩeŠrjjlaž kultturpreeddan âlgg ruõkkâd sääŠmvuuŠdest. Tõn diõtt õõlǥči vuâđđeed sääŠmarkiiv</p>
    <p>seämmanalla ko tõt lij vuâđđuum Taarr Kautoǩieinnu.</p>
    <p>SaaŠmi arkiivpreeddan tiõtt lij âŠlddsin legendaarlaž staattuuzz vuäǯǯam Peäccam SuõŠnnʼjelsiid</p>
    <p>nuõrttsaaŠmi jânnamâkksaž kreäppast. Tõn puärsõmâs äŠššǩeŠrjj lij juŠn eeŠjjest 1601 da maŠŋŋlab</p>
    <p>eeŠjjest 1775. Ärvvsõmâs äŠššǩeeŠrj liâ Ruõšš caari vuâllaǩeeŠrjtum. Tõk ǩiõttʼtâŠlle SuõŠnnʼjelsiid</p>
    <p>da Peäccam nuõrttsaaŠmi staattuuzz da vuõiggâdvuõđid. ÄŠššǩeeŠrj leŠjje tääŠrǩeld njââŠmtum</p>
    <p>äŠššǩeŠrjj, äŠššǩerjja ǩidd da ǩiõssum turaškanalla, kååŠtt leäi ruõkkum koollatǩ sizz. Koollatǩa</p>
    <p>leŠjje čueŠđi eeŠjji mieŠldd koŠrvvuum ođđ, ânnʼjõž pieŠccmuõrâst ǩiõtt-tuâjjan rajjum koollatǩa,</p>
    <p>tõõzz leäi roggum eeŠǩǩlååkk 1865, kååŠtt lij vuâsti valmštemeeŠǩǩ.</p>
    <p>SuõŠnnʼjeljooǥǥ nuõrttsaaŠmi kreäppast leäi puârast õŠnnum da ǩiõččum äŠrbb, nuõrttsaaŠmi</p>
    <p>vuõiggâdvuõđi vuâđđǩeŠrjj. M aainstet, što tõn ruõkkâmpääiŠǩ tiõŠtte tåŠlǩ kolmm nâŠddåumma.</p>
    <p>TeŠl ko kååŠtt-ne seeŠst jaami, vaŠlljee suu sâjja ođđ nâŠddåumma. NääiŠt kreäppast seillteš čõõđ</p>
    <p xml:lang="smn">čueŠđi eeŠjji.</p>
    <p>Teâtt SuõŠnnʼjelsiid Kreäppastest šõõddi takainalla tobddum emansa 1920-lååǥǥ looppâst.  Tät cistt</p>
    <p>kooll jânnamtiõđnekka <em type="bold">Väinö Tanner </em>äiggsaž tuõjju. Son leäi 1910-lååǥǥast tuåimmjam kueiŠt </p>
    <p>vuâđđmieŠlddsaž tääŠrǩes tuei tuejjääm riikki kõskksaž puäʒʒpääiŠǩ-komitea saaǥǥjååŠđteeŠjen.</p>
    <p>Tanner leäi eeŠjji mieŠldd jälstam SääŠmjânnam puäʒʒhåiddvuuŠdest da mättjam tobddât da uŠvdded</p>
    <p>äärv saaŠmi kulttuuŠre. Suu jååŠđtem puäʒʒpääiŠǩ-komitea veiddsõs smiõtldõk da tõn</p>
    <p>valmštõõllmõõžžâst norrum aunnstõõzz, liâ miâlggâd peerstemnallšem dokumeentt puõcci</p>
    <p>palggmõõžžâst da tõõzz kuulli jeälstemjårrõõzzâst  da jeeŠres palggâmtobddmõõžžin.</p>
    <p>EeŠjjest 1923 Väinö Tanner tuåimmji riikkgeoloogân da vaŠsttii maalmooccmõõžžâst LääŠddjânnma</p>
    <p>Tarto rääuhast eeŠjjest 1920 õhttuum Peäccmest. M ääŠtǩi äiŠǧǧen son tobdstõõđi nuõrttsaaŠmi</p>
    <p>jieŠllma SuõŠnnʼjeljooǥǥ, Peäccam, M ueŠtǩ, Njauddâm da Paaččjooǥǥ vuuŠdin. EeŠjjest 1929</p>
    <p>očntõõđi Tanner tobddmõõžžid da vuâmmšõõzzid vuâđđuum ruõccǩiõllsaž, pâŠjjel  seeid</p>
    <p>tuŠtkkumuš Peäccam nuõrttsaaŠmi jieŠllmest.</p>
    <p>SuõŠnnʼjelsiid Kreäppast puõŠđi tuŠtǩǩumuužžâst tobddâmnalla 1930-lååǥǥ aalǥâst.  Peäccam</p>
    <p xml:lang="fin">kruunvoudd <em type="bold">F.W. Planting</em> uuŠdi eeŠjjest 1931 koollatǩ seŠst åårrai Kreäppast lääinas, Peäccmest </p>
    <p>kõŠllʼjeŠmmen jååttam  veäŠǩǩsiisǩminister <em type="bold">Niilo S olja </em>mieŠldd, kååŠtt viiǥǥi aunnstõõzz HeŠllsna </p>
    <p>tuŠtǩǩeem diõtt. Ko tõŠst leŠjje valddum fotostaattkopia, âlggveârlaž äŠššǩeeŠrjid koollatǩin</p>
    <p>maaccteš kueiŠt eeŠjj ǩeeŠjjest SuõŠnnʼjelsiŠjdde.</p>
    <p>TäŠlvv-vääin äiŠǧǧen Peäccam nuõrttsääŠmsiidi aazzji vuâlggmõš evakkomätkka vääin vueŠlnn.</p>
    <p>SuõŠnnʼjelsiid NuõrttsaaŠmid siŠrddeš vuõššân Tervola da tåŠben ääiŠj mieŠldd ČeŠvetjäurra.</p>
    <p>JuŠrddeš, što Kreäppast läŠppji vääin šummʼmõõžž mieŠldd. NääiŠt ij leämmaž kiâvvâm. Peäccam</p>
    <p>vuuŠdest tuåimmjam majur <em type="bold">Matti Tiitola</em> maainsti riikkarkiiŠve – ânnʼjõž M eersažarkiiŠve – </p>
    <p>9.3.1942 ǩeeŠrjtem ǩeeŠrjest, što son leäi rosttovmannust 1939 evakkomääŠtǩi da siid kuârsmâŠttem,</p>
    <p>mieŠldd ǩiččjen vuäǯǯam huõđđu nuõrttsääŠmsiid  koollatǩ sizz ruõkkum Kreäppast. Tõn vuõltteeš</p>
    <p>RuäŠvnjaŠrǧǧe SääŠmjânnam RaajjväärdtõŠǩǩe, koon käŠšnnruõkkâmkammrest tõn seillteš väinn</p>
    <p>ääiŠj. Tiitola ǩeeŠrjti, što son leäi tuŠmmjam, što jõs Peäccam seeilči LääŠddjânnma kuulljen, son</p>
    <p>maaccteŠči Kreäppast SuõŠnnʼjelsiid staaŠrste. LeâŠša jõs Peäccam mõõnteŠčep, son luõvteŠči</p>
    <p>Kreäppast  riikkarkiiŠve. NääiŠt ǩiâvi, ko Peäccam leäi mõõntum.</p>
    <p>NuõrttsaaŠmsiid Kreäppast luõvtõs riikkarkiiŠve, ij leämmaž SuõŠnnʼjelsiid<em type="italic"> </em>saaŠmi teâđast da nuŠtt </p>
    <p>tõt kuâđđji määŋglo eeŠjj tuâkka. EeŠjjest 1996 sääŠm-muŠzei Siidast aŠlǧǧe noorrâd  aunntõõzzid</p>
    <p><span type="quote">”NuõrttsääŠmjieŠllem”</span>-čuäjtõõzz diõtt, maainsti HeŠlssen universiteett kultturjânnamtiõtti professor</p>
    <p><em type="bold">Kalevi Rikkinen</em>, što nuõrttsääŠmsiid kreäppast leäi ruõkkum M eersažarkiivâst. Son leäi </p>
    <p>tuŠtǩǩeŠmmen LääŠddjânnam tiõtti histoor, jânnamtiõđneǩ Väinö Tanner äiggsaid ruõkkmõõžžid, da</p>
    <p>vuâmmšam tän koollatǩ. NuõrttsääŠmsiid Kreäppast leäi eeŠttam ouŠdde näkam ääŠšš õhttvuõđâst.</p>
    <p>VueiŠttep vuâsti juŠrdded, što Kreäppast ođđest käunnjumuš leäi še saaŠmi kruuggâst čueŠtt eeŠǩǩed</p>
    <p>mââiårra, tuejes alttääm da sij kulttuures da jieŠllemvueŠjjes äärvast âânnam Väinö Tanner tuâi lekk.</p>
    <p>NuõrttsääŠmsiid Kreäppast ruõkkâm koollatǩ da tõn äŠššǩeeŠrjin valddum kopia leŠjje tõn leklvaž</p>
    <p>kaunnmõõžž diõtt vueiŠnnemnalla Siidast 1.4.1998 ääŠvuum čuäjtõõzzâst. NuõrttsaaŠmi</p>
    <p>ČeŠvetjäurra risttâm diõtt nuõrttsaaŠmi prääŠznǩen. M eersažaŠrkiiv mieŠstte raukkmõŠšše da EŠčč</p>
    <p>Ambrosius riisti Kreäppast mâŋŋa prääŠzneǩliturgii ČeŠvetjääuŠr ceerkvest PââŠzzteei Treeffan</p>
    <p>PeäccamneeŠǩǩ čääŠʒʒristtâm õhttvuõđâst 29.8.1998. NuõrttsaaŠmi SääŠm NuŠett ǩeeŠrjat</p>
    <p>puõŠttinalla Kreäppast pirr šõddâm läppjumuužžât:” <em type="italic">Tät leäi vuõssmõs vuârr mâŋŋa Peäccmest </em></p>
    <p>
      <em type="italic">vuâŠlǧǧem eeŠjjest 1939, ko maainâsčuävvjõs, vooŠps luäppjam nääŠit juuŠrdim, SuõŠnnʼjelsiid </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Kreäppast caarivuâllaǩeeŠrjtum  gramotoineez leäi mij kõskkvuõđâst, mij vueŠinnemnalla.  </em>
    </p>
    <p><em type="italic">PrääŠzneǩ podd leäi prääŠznkâŠstteei da lääŠđes. </em>” M âŋŋa ko Siida čuäjtõs podd leäi puuttâm, </p>
    <p>M eersažarkiv sǩiâŋki nuõrttsaaŠmi Kreäppast ruõkkâm koollatǩ Siida sääŠm-muŠzeeja. Alggveârlaž</p>
    <p xml:lang="sme">äŠššǩeeŠrjid maaccteš HeŠlssen M eersažarkiiŠve.</p>
    <p>Šiõǥǥ prääŠzneǩkueŠss: TäŠbbe SuõŠnnʼjelsiid NuõrttsaaŠmi Kreäppast lij puättam sääŠmvoudda.</p>
    <p>ArkivstrooiŠtel lij tuŠmmjam, što nuõrttsaaŠmi alggveârlaž Kreäppast, kook seillu koollatǩ seŠst,</p>
    <p>sâŠdde leeŠd kultturkõõskõs Sajos SääŠmarkiivâst, kååŠtt lij taŠnni eeŠjj aalǥâst alttääm</p>
    <p>tuåimmjumuužžes.</p>
    <p>Raaukam, što SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei <em type="bold">Klemetti Näkkäläjärvi</em>, nuõrttsaaŠmi ouddooumaž </p>
    <p>Veikko Feodoroff da SääŠmarkiivâst vaŠstteei arkivstrooiŠtel tuŠtǩǩeei Suvi Kivelä väŠldde vuâstta</p>
    <p>tän oŠdinakai Kreäppast .</p>
    <p>Seämmast iŠlmmtam, što mainnsan aalǥâst peäggtum <em type="bold">Matti S verloff </em>sǩiâŋkk,<em type="bold"> </em>nuõrttsaaŠmi<em type="bold"> </em></p>
    <p>kultturpreeddan da SuõŠnnʼjeljooǥǥ mainnâz, koid son lij ruõkkâm da tät personnallšem Kreäppast</p>
    <p>seeŠrdet ǩiiđ äiŠǧǧen, suu täätt mieŠlddsânji Oulu mäddkåŠddarkiivâst SääŠmarkiiŠve.</p>
  </body>
</document>
