<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Čeäppõstuejjõõzz Sää´mkultturkõõskõs Sajoozzâst</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Marja" lastname="Helander" sex="f" born="" nationality="FI"/>
    </author>
    <year>unknown</year>
    <wordcount>356</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1832&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="marja_helander_tiedote_pohjoissaame.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="marja_helander_tiedote_suomi.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="marja_helander_tiedote_inarinsaame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">Čeäppõstuejjõõzz SääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst Riikk čeäppõsnorldõk / Riikk čeäppõstuejjõstuåimmkååŠdd tiŠllʼjemtuejjõõzz  </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="bold"><span type="quote">”Tuõddrest”</span>  </em>
    </p>
    <p>Piõgg pååssam õhttu šõddi tuõddârsueŠjj, liâ muu jiõggsaž dommkueŠstelm. Tõk liâ kuâđđjam miõŠlle juŠn päŠrnnpoodd čuõiggâmreeisain, eŠččam šõddâmpääiŠǩin Uccjooǥǥâst. TuõddârsueŠjji siŠtǩǩesvuõtt lij tõn jiijjâsnallšem puâllmõš, ko tõt lij võõrâs leŠbe jiõŋŋâm. NääiŠt tõt lij ääiŠji mieŠldd ouddam vuäittmõõžžid da ååsk, säŠmmlai puäʒʒhååid da aazztumuužž leävvnumuŠšše tuõddârpâjj-jännmid.   Tuõddrest –čuõvvtuejjõŠsse leäm haaŠlääm seŠrdded tuõddârsueŠjji ååŠbleeǩǩ da puŠhtted kooska poostjânnmest Aanar siidid. Čuõv šuävvjem tuejjõs kägg ođđest miõŠlle smiõttõõzzid kolggi jannu da možât-i veâl kuuzzkõõzzid.</p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="bold"><span type="quote">”NuŠtt puk piŠrǧǧee”</span> </em>
    </p>
    <p>KueiŠtvuäzzas tuejjõs vuäǯǯai aalǥes uccjokkneeŠǩǩ eŠččam Piera Johannes Helander škooulâst, 1950-lååǥǥast norrum SääŠmjânnam šââddain. Šââdd leŠjje koškkuum da tiudduum tääŠrǩeŠld nõmmlaappivuiŠm da ruõkkum herbaariooŠne leŠbe sâddnorldõŠǩǩe.  JuõŠǩǩ šâdd leäi tiõđlânji tärkka klasstõllum jiijjâs-i jouŠǩǩe. Loŋŋnem tõn risttreeidast, mii leäi tõn poddsaž sââddai mooččâdvuõđ da määŋgnallšemvuõđ di oummu klasstõõllâm- da kåårbõõššâmtaarb kõõskâst. Seämma poodd puõŠđi miõŠlle saaŠmi histoor da tõn ääiŠj ǩiõččlõõttâmvueŠǩǩ, klasstõõllâd saaŠmid vueŠlab roodd vuâlla kuullven. Veâl 1930-lååǥǥast AanarjääuŠr ruõkkâmsââŠjest leŠjje kuäivvam saaŠmi vueiŠvvkäällaid rooddmättnallšem tuŠtǩǩumuužžid (ååŠn täk vueiŠvvkääll liâ kâŠl maacctum mååusat).</p>
    <p>Tuejjõõzzâst liâ snimmum 30 ânnʼjõžpeeiŠv sämmla. Vuâđđan lij Statistikk-kõõskõõzz da SääŠmteeŠǧǧ vaal-luŠvddkååŠdd eeŠjj 2011 statistikk. TõŠst LääŠddjânnam õhttseŠžže nuŠtt 10 000 säŠmmla liâ klasstõllum ââŠjj mieŠldd sääŠm dommvuuŠdest jälsteeiŠji mieŠldd, pirr LääŠddjânnam jälsteeŠji mieŠldd di ålggjânnmest jälsteeiŠji mieŠldd. Persoon liâ klasstõllum še jieŠnnǩiõl mieŠldd. Ǩiõllsaž klasstõõllmõš lij stäbbjab äŠšš: SääŠmteeŠǧǧ mieŠldd statistiikkid âlgg ââŠnnet tåŠlǩ koon-ne årra puuŠtt uŠvddjen, ko vuâlla 18-âkksai jieŠnnǩiõl iŠlmmtumuužž liâ säŠttnallšem, jiâ tääŠrǩeld uŠvddum da jiõnstemvuõiggâdvuõttâkksain määŋgas kueŠdde iŠlmmteǩâni jieŠnnǩiõles. Persoon jieŠnnǩiõllân mieŠrǩǩeed teŠl loǥstõŠǩǩe lääŠddǩiõll. LââŠssen määngas toŠbdde, što sij liâ kueiŠtǩiõllsaž.</p>
    <p>Snimmum 30 persoon ââŠǩǩ-, ǩiõll- da jälstempäiŠǩǩvuäŠzzõõzz vaŠsttee  prosenuttuaalânji tän ooudbeäŠlnn peäggtum statistiikk tuõttaaŠššid. Juâkksa persoon paaldâst lij uŠcc sâddnorldõklapp, koŠst očndââtt lââŠssen persoon jälstempäiŠǩǩ da jieŠnnǩiõll. M iõđlõsân ärvvtõõleeŠl tåŠlǩ 10 persoon 30:st maainste jieŠnnǩiõllân sääŠmǩiõl, da tääzz lååi jouŠǩǩe čääkk õhtt aanarsääŠm da õhtt nuõrttsääŠm maainsteei. Snimldõõǥǥi persoon liâ meäŠrtõllum tiõđlâž fiŠttʼjemnalla. Homo sapiens –šlaŠjje kuullven, vuâsttačâckken vuäŠmm juŠn ääiŠj tuâkksaž rooddmeärtumuužžid, kook liâ rooddmeärtumuužžineez ââŠnnam  saaŠmid vueŠlab rooddan.</p>
    <p>Tuejjõõzz nuŠbb vuäŠss lij jõnn snimldõk, koŠst liâ tuõddârkueŠstelm ool snimmum sâddnorldõk sââdd. Tõk räŠjje heäŠrvvǩeŠrjjõsnallšem ooŠle, kook õõŋtõõleeŠl pâŠjjlab ââŠlm årra, piâzzee meädda meäŠrtum da klasstõllum nuäŠđest.</p>
  </body>
</document>
