<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Tuâi praksiizz čõõđtem diõtt Lää´ddjânnam Sää´mte´ǧǧ ååcc ǩiõlltuâjjla</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2015</year>
    <wordcount>248</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2680&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="index.php_option=com_docman_task=doc_download_gid=2681_itemid=10.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index.php_option=com_docman_task=doc_download_gid=2682_itemid=10.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="giellagaldu_kielityontekijat_haettavana_suomi.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc SääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad</p>
    <p>1.8.2015 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz Sámi Giellagáldu</p>
    <p>juätkkhaŠŋǩǩõõzz, kååŠtt poott 31.5.2018.  HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäggteei lij  EU Interreg Tâʹvv  –</p>
    <p xml:lang="ron">programm.</p>
    <p>Tuâi praksiizz čõõđtem diõtt LääŠddjânnam SääŠmteŠǧǧ ååcc äigga 1.8.2015 – 30.4.2018</p>
    <p>
      <em type="bold">1 mieŠrräiggsaž nuõrttsääŠm ǩiõlltuâjjla </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">1 mieŠrräiggsaž aanarsääŠm ǩiõlltuâjjla da </em>
    </p>
    <p><em type="bold">1 mieŠrräiggsaž tâŠvvsääŠm ǩiõlltuâjjla </em>Ǩiõlltuâjjla  tuõjju koʹlle  ǩiõlhuõll,  ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmummuš da teâđtem-  da vuäŠpstemtuâjj. ǨiõlltuâjjliŠžže  vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle </p>
    <p>õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz juätkkeemhaŠŋǩǩõsse.</p>
    <p>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl</p>
    <p>silttõõzz. HaŠŋǩǩõŠsse ooʒʒât vuõssʼsââŠjest persoon, ǩeäŠst lij jieŠnnǩiõllân sääŠmǩiõll leŠbe vaŠstteei ǩiõllsilttõs.  Tuäivvap ooccjest suåppi sääŠmǩiõl škoouŠlŠjumuužž (õllškooul/universiteʹtt),  toobdâlm</p>
    <p>vaŠstteei tuâjain da õhttsažkååŠdd da -ǩiõli tobddmõõžž. LââŠssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž,</p>
    <p>õhttsažtuâjjooddid,  sääŠmǩiõl  ǩeŠrjjlaž  silttõõzz  di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimmsânji  da</p>
    <p>täävtõsvuõđlânji.</p>
    <p>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da</p>
    <p>ruõcc/taarrǩiõll.  Ämmat da resursskõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm</p>
    <p>õhttsažtâŠvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da</p>
    <p>ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk  persoonŠnallšem  taarb,  ǩiõlltuâi  da resuurss</p>
    <p>vääŠldet lokku, da nuŠtt še sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõŠttiääiŠjest.</p>
    <p>Ǩiõlltuâjjlaž  lij tuâjjkõskkvuõđâst  LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš  meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâšldõõǥǥ  õõlǥtemtääŠzz  V/II  mieŠldd  (vuâđđpäŠlǩǩ  lij  2 110,20  euŠrred/mp).  VuâđđpääŠlǩlââŠssen  määuŠset  24  %:tt  sääŠmvuuŠđ  lââŠss  da  tuâjjtobddmõõžž  mieŠldd  vuâđđâŠvve</p>
    <p>äŠšštobddâmlââŠzz.  TuåimmpäiŠǩǩ  sâjjdââŠtt koŠst-ne SääŠmteeŠǧǧ  tuåimmpaaiŠǩin leŠbe koŠst-ne</p>
    <p>suåppmõõžž mieŠldd.</p>
    <p><em type="bold">Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piisarkådda 10.7.2015 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar.</em> LââŠssteâđaid tuâjast ouʹdde ǩiõllstaanpiisar </p>
    <p>Siiri Jomppanen siiri.jomppanen@samediggi.fi da  mä.  ǩiõllstaanpiisar  Marko  Marjomaa</p>
    <p>marko.marjomaa@samediggi.fi  SääŠmteeŠǧǧ  tuåimmjummša  vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst</p>
    <p xml:lang="sme">www.samediggi.fi.</p>
    <p>Aanrest 18.6.2015 SääŠmteŠǧǧ</p>
  </body>
</document>
