<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Projeekt diõtt Lää ́ddjânnam sää ́mte ́ǧǧ ååcc mie ́rräiggsaž koontârpiizzar</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>235</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2018&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="safa2_toimistosihteeri_haettavana-jatkettu.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="safa2_toimistosihteeri_haettavana-jatkettu.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="safa2_toimistosihteeri_haettavana-jatkettu.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad ođđeeŠjjmannu 1. peeiŠv 2013 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõõzz da haŠŋǩǩõš peštt ǩieŠssmannu 30. peeiŠv 2014 räjja. HaŠŋǩǩõõzz</p>
    <p>väŠlddteäggteei lij EU Interreg IV A Nord SääŠmjânnam.</p>
    <p>Projeekt diõtt LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ ååcc</p>
    <p>
      <em type="bold">mieŠrräiggsaž koontârpiizzar </em>
    </p>
    <p>Tuâjj peštt ǩieŠssmannu 30. peeiŠv 2014 räjja. Koontârpiizzar tuõjju koŠlle juõŠǩǩpeivvsaž koontârtuâi, såbbri riâššmõš di veäŠǩǩted proŠjeekt rekknâŠsttemtuâjast. TuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat-da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõsse.</p>
    <p>ÂâŠntemõõlǥtõssân lij tuõjju ooudldem škooulʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz. Tuâi õŠnnstem</p>
    <p>håiddmõõžžâst ooudâsveŠǩǩe šiõǥǥ sääŠmǩiõl njaaŠlmilaž da ǩeŠrjjlaž silttõs di riŠjttjeei tobddmõš koontâr- da</p>
    <p>rekknâŠsttemtuâjast.</p>
    <p>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânnmlaž</p>
    <p>ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoonŠnallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da nuŠtt še sääŠmǩiõl</p>
    <p>jeälltumuš da staanumuš puõŠttiääiŠjest.</p>
    <p>Koontârpiizzar lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz VI/II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 1 796,98 euŠrred/mp). VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd vuâđđâŠvve äŠšštobddâmlââŠzz. TuåimmpäiŠǩǩ lij SääŠmteeŠǧǧ personkååŠddest Sajoozzâst.</p>
    <p><em type="bold">Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠl</em>ǧǧ<em type="bold">e tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠ</em>ǧǧ<em type="bold"> piizarkådda ođđeeŠjjmannu 9. peeiŠv 2013 räjja, čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Äiggsab tuâjjoo</em>ʒʒ<em type="bold">i jiâ taarbâž tuejjeed ođđ tuâjjooccmõõžž, siŠjjid vääŠldet lokku äiggsab </em></p>
    <p><em type="bold">tuâjjooccmõõžž mieŠldd. </em>LââŠssteâđaid tuâjast oudd vs. ǩiõllstaanpiizar Tarja Porsanger teŠl 050 343 1299. SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi. Aanrest 13.12.2012 SääŠmteŠǧǧ </p>
  </body>
</document>
