<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Ha ́ŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtem diõtt sää ́mte ́ǧǧ ååcc ha ́ŋǩǩõõzzkoordinaattor mie ́rräiggsaž ve ́rǧǧkõskkvuõ ́tte 15.11.2011 looǥǥee ́l</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>126</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1660&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="sakastekoordinaattori121011_ps.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="sakastekoordinaattori121011_is.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="sakastehankekoordivirkailmoitus_lyhennelty.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ lij jåŠttʼteŠmmen <em type="bold">SaKaste – saaŠmi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmraajõs</em> –haŠŋǩǩõõzz. HaŠŋǩǩõs peštt 31.10.2013 räjja. HaŠŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtem diõtt sääŠmteŠǧǧ ååcc  </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold"> HAŠŊǨǨʼʼZZKOORDINAATTOR </em>
    </p>
    <p>mieŠrräiggsaž veŠrǧǧkõskkvuõŠtte 15.11.2011 looǥǥeeŠl. ÂâŠntem-mäiŠnnan lij tuâi oudldem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõǥltet sääŠmǩiõl silttumuužž (asetõs 1727/95).  Tuâi oŠnnstemnallšem håiddmõõžž veäŠǩǩte ââŠnteei õllškooultuŠtǩǩõs, šiõǥǥ sosiaal- da tiõrvâsvuõđhåiddvuuŠd da sääŠmkulttuur tobddmõš di tobddmõš haŠŋǩǩõs- da ooudâsviikkâmtuâjast, šiõǥǥ vuârrvaikktemsilttõõzz di oodd innovaatlaž tuâjjvälddmõŠšše. Koordinaattor tuåimmpâiŠǩǩ lij sääŠmteeŠǧǧ piizarkååŠddest Aanar ceerkavsiidâst. Tuâjj ouddlâstt mõŠnne veeŠrd jååttmõõžž sääŠmvuuŠd kooŠddin. PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩeemriâššmõõžž õõlǥtemtääŠzz IV da tõŠst II klaass mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ 2 458,77 euŠrred/mp). Ooccmõõžž mieŠlddõõzzeezvuiŠm âŠlǧǧe tuåimted sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda 28.10.2011 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin Angelintie 696, 99870 Aanar.  LââŠssteâđaid: sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiizar Pia Ruotsala, 040 - 726 2688, vs. plaaneei Lydia Heikkilä 040 – 743 2393 da www.samediggi.fi.</p>
  </body>
</document>
