<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Lää ́ddjânnam sää ́mte ́ǧǧ ååccmie ́rräiggsaž proje ́kttpiisar</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2013</year>
    <wordcount>212</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2262&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="virkailmsafa2_projektisihteeri_18122013.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="virkailmsafa2_projektisihteeri_18122013.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="virkailmsafa2_projektisihteeri_18122013.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs  (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttii 1.1.2013 õhttsažtâŠvvjânmmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǧǧõõzz, kååŠtt poott 30.6.2014. HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäggteei lij EU:n Interreg IV A Nord SääŠmjânnam.</p>
    <p>ProjeeŠkt diõtt LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ ååcc</p>
    <p>
      <em type="bold">mieŠrräiggsaž projeŠkttpiisar  </em>
    </p>
    <p>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieŠldd da peštt 30.6.2014 räjja. ProjeŠkttpiisar tuõjju koŠlle projeeŠkt juõŠǩǩpeivvsaž koontârtuâi, såbbri riâššmõš di projeeŠkt ǩeeŠrjtueŠlljõstuâjain huõlâânnmõš. TuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânmmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõŠsse.</p>
    <p>ÂâŠntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš. Tuâi oŠnnstemvuõđlaž håiddmõõžž ooudâsveŠǩǩe šiõǥǥ sääŠmǩiõl njaaŠlmilaž da  ǩeŠrjjlaž silttõs di riŠjttjeei tuâjjtobddmõõžž koontâr- da ǩeeŠrjtueŠlljõstuâjain.</p>
    <p>ʼhttsažtâŠvvjânmmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõl. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânmmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoon-nallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumš puõŠttiääiŠjest.</p>
    <p>ProjeŠkttsihteeri lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩmõšriâšldõõǥǥ väŠǯǯelvuõđtääŠzz VI/II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 1 822,14 euŠrred/mp). VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrâŠtte äŠšštobddâmlââŠzz. TuåimmpäiŠǩǩ lij SääŠmteeŠǧǧ personkååŠddest Sajoozzâst.</p>
    <p><em type="bold">Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda oʹđđeʹjjmannu 3.1.2014 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Tuõijju ouddâl ooccâm oummu väʹlddet lokku oʹđđ ooccmõstää. </em>LââŠssteâđaid tuâjast projeŠkttjååŠđteei Marko Marjomaa teŠl 050 438 2484. SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi. <em type="bold"> </em></p>
    <p>Aanrest 19.12.2013      SääŠmteŠǧǧ</p>
  </body>
</document>
