<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Sää ́mte ́ǧǧ I ́lmmad ooccâmnalla päärnaikultturkõõskõõzz tuejjumuužžvuä ́psteei sâjjõsvuõđ äigga 3.9.2012 – 20.5.2013</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>137</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1933&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ õhttvuõđâst tuåimmai sääŠm päärnaikultturkõõskõs MÁNNU<em type="bold">, </em>kååŠtt lij bieŠǩǩ SääŠmjânnam päärnaikultturkõõskõõzzsäiŠmmõõzz da tõn pääiŠǩ še väŠlddkååddlaž Taikalamppu – säiŠmmõõzz vuässlaž.  SääŠm päärnaikultturkõõskõõzz täävtõssân lij jm. lââŠzzted sääŠmpäärnai da –nuõri tobddmõõžž jiijjâs kulttuures beälla da oudd siŠjjid vuäittmõõžžid tobddâd kulttuures  äŠrbbvuõtt-teâđaid da –silttõõzzid di ravveed sij kulttur- identteet. Päärnaikultturkõõskõõzz tuåimmjumuužž plaanad, jååŠđat da vueŠjj mieŠldd čõõdat väŠlddtuåimmsaž tuejjumužžvuäŠpsteei, kååŠtt lij kääzzkõsvuõđâst sääŠmtegga. </p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ iŠlmmad ooccâmnalla päärnaikultturkõõskõõzz</p>
    <p xml:lang="sma">  <em type="bold">TUEJJUMUUŽŽVUÄŠPSTEEI </em></p>
    <p>Sâjjõsvuõđ äigga 3.9.2012 – 20.5.2013. VuäŠpsteei tuåimmpäiŠǩǩ lij sääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst. Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij sääŠmteeŠǧǧest uŠvddum asetõõzz (1727/1995) mieŠlddsânji tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz. PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm mieŠldd, kååŠtt lij jäänmõsân õõlǥtemtääŠzz  IV/III klaass mieŠlddsaž (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2 448,54 euŠrred/mp). Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda 31.8.2012 mõõneeŠst čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar.  LââŠssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teŠl. 010 839 3102.</p>
    <p>Aanrest 20.8.2012    SääŠmteŠǧǧ</p>
  </body>
</document>
