<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Lää ́ddjânnam Sää ́mte ́ǧǧ ååcc mie ́rräiggsaž tâ ́vvsää ́m ǩiõlltuâjjla SÁFÁ2-projekte</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2013</year>
    <wordcount>247</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2075&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="virkailmsafa2_pohjoissaamen_kielityontekija_toukokuu_ak_2013.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="virkailmsafa2_pohjoissaamen_kielityontekija_toukokuu_2013.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="virkailmsafa2_pohjoissaamen_kielityontekija_toukokuu_2013.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>LääŠddjânnam SääŠmteŠǧǧ ååcc <em type="bold">mieŠrräiggsaž tâŠvvsääŠm ǩiõlltuâjjla  </em>SÁFÁ2-projekte. Tuâjj älgg tâŠlles da peŠštt 31.5.2014 räjja.  </p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) lij alttääm 1.1.2013 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõõzz, kååŠtt poott 30.6.2014. HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäggteei lij EU Interreg IV A Nord SääŠmjânnam.</p>
    <p>Ǩiõlltuâjjla tuõjju kooll ǩiõlhuõll, ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmumuš da teâđtem- da vuäŠpstemtuâjj. ǨiõlltuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõsse.</p>
    <p>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl</p>
    <p>silttõõzz. HaŠŋǩǩõŠsse ooʒʒât vuõssʼsââŠjest persoon, ǩeäŠst lij jieŠnnǩiõllân sääŠmǩiõll leŠbe vaŠstteei ǩiõllsilttõs. Tuäivvap ooccjest suåppi sääŠmǩiõl škoouŠlŠjumuužž (õllškooul/universitett), toobdâlm vaŠstteei tuâjain da õhttsažkååŠdd da -ǩiõli tobddmõõžž. LââŠssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž, õhttsažtuâjjooddid, sääŠmǩiõl  ǩeŠrjjlaž silttõõzz di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimmsânji da täävtõsvuõđlânji.</p>
    <p>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoonŠnallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da nuŠtt še sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõŠttiääiŠjest.</p>
    <p>Ǩiõlltuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz V/II - IV/IV mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2 051,23 - 2 391,60 euŠrred/mp). VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd vuâđđâŠvve</p>
    <p>äŠšštobddâmlââŠzz. TuåimmpäiŠǩǩ sâjjdââŠtt koŠst-ne SääŠmteeŠǧǧ tuåimmpaaiŠǩin leŠbe koŠst-ne</p>
    <p>suåppmõõžž mieŠldd.</p>
    <p><em type="bold">Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda 17.5.2012 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar.</em> LââŠssteâđaid tuâjast oudde projektjååŠđteei Marko Marjomaa teŠl 050 438 2484 da ǩiõllstaanpiisar  Siiri Jomppanen teŠl 050 493 9018. SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi. </p>
    <p>Aanrest 2.5.2013      SääŠmteŠǧǧ</p>
  </body>
</document>
