<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Ha ́ŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtem diõtt sää ́mte ́ǧǧ ååcc mie ́rräiggsaž projektšuurmõõzz</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2013</year>
    <wordcount>263</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2043&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="virkailmsafa2projpaallikko220213.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="virkailmsafa2projpaallikko220213.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="virkailmsafa2projpaallikko220213.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.1.2013 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõŠsse, kååŠtt poott 30.6.2014. HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäǧǧteei lij EU:n Interreg IV A Nord SääŠmjânnam.</p>
    <p>HaŠŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtem diõtt sääŠmteŠǧǧ ååcc</p>
    <p>
      <em type="bold">mieŠrräiggsaž projektšuurmõõzz </em>
    </p>
    <p>Tuâjj älgg 2.4.2013 da peštt 30.6.2014 räjja. Projektšuurmõs jååŠđat projeekt di vaŠsttad projeekt čõõđtumuužžâst da koordinâŠsttmõõžžâst. Tuõjju kooll plaaneed ǩiõllkõõskõõzz strategiijaid da</p>
    <p>organisaatiaid di viikkâd tuåimmjumuš nuŠtt, što tõŠst sâdd põõšši. ProjektšuurmõŠsse vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõŠsse.</p>
    <p>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi oudldem škoouŠlʼjumuš (sääŠmteeŠǧǧest uŠvddum asetõs 1727/1995) da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz. Tuâi oŠnnstemnallšen håiddmõõžž veäŠkkat</p>
    <p>viikkâd ooudâs ââŠnteei õllškooultuŠtǩǩõs, toobdâlm väŠǯǯlõs vaaldšemvuâlaž tuâjain, jååŠđtumuužžâst da tâŠvvjânnmlaž õhttsažtuâjast, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd di riŠjttjeei taarr- /ruõccǩiõl da šiõǥǥ lääŠddǩiõl silttõõzz.</p>
    <p>Sámi Giellagáldun, SaaŠmi ǩiõllkaŠlddi tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânnmlaž</p>
    <p>ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouki oŠdinaknallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da tõõzz kooll še puõŠttiääiŠjest sääŠmǩiõl jeälltumuš da</p>
    <p>staanumuš. Giellagáldun, ǨiõllkaŠlddi tuâjjan lij jeeŠrbi mieŠldd ǩiõllhuõll, ǩiõl õõudâsviikkmõš, terminologiituâjj, ǩiõl normmumuš da teâđtumuš.</p>
    <p>Projektšuurmõõzz tuåimmpäiŠǩǩ lij sääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst Aanar ceerkavsiidâst da son lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga. PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz IV da tõŠst III-II tääŠzz mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2448,54 – 2505,49 euŠrred/mp). VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrõõtti toobdâlmlââŠzz.</p>
    <p><em type="bold">Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠl</em>ǧǧ<em type="bold">e tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠ</em>ǧǧ<em type="bold"> piizarkådda 12.3.2013 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. </em>LââŠssteâđaid tuâjast oudd ǩiõllaaŠššipiizar Anne-Maria Magga 010 839 3119 da ǩiõllstaanpiizar Siiri Jomppanen teŠl 050 493 9018. SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâ<em type="italic">st www.samediggi.fi.</em> </p>
    <p>Aanrest 25.2.2013      SääŠmteŠǧǧ<em type="bold"> </em></p>
  </body>
</document>
