<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Säʹmmla</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Honna" lastname="Havas" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><wordcount>485</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sms"/><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="rus"/><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>1-04-Hovedtekst</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="1-04-hovedtekst.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="1-04-hovedtekst.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="1-04-hovedtekst.pdf"/><parallel_text xml:lang="rus" location="1-04-hovedtekst.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Säʹmmla </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Skoltesamene – Kolttasaamelaiset – Саамы-скольты – Skolt Sámi </em></p>
<p>Säʹmmla lie alggmeer, koʹst lij ji ʹj esnallšem kult ur da histoor. Tuuʹl sääʹm jälste pirr eeʹj mäŋggan sââʹjest. Mâŋŋa eeʹj 1826 lie saaʹmi jälstemvuuʹd rââst ǩiõssum määŋgid valdiaraajid. Tät piʹdǧǧii tuuʹl sooǥǥid da raaji vaiggeen juäʹtǩǩed ooudâs eeʹj -jårrõõzz mieʹlddlaž serddmõõžž. Tääʹl sääʹmfami ʹljin lie uuʹccmõsân dohat ooumžed. Jäänmõs siʹj in lie Taarrjânnam, Lääʹddjânnam da</p>
<p xml:lang="nob">Ruõššjânnam meerla. Skoltesamene er en urfolksgruppe med en unik kultur og historie.</p>
<p xml:lang="nob">Tidligere fyttet skoltesamene mellom fere boplasser gjennom året.</p>
<p xml:lang="nob">Siden 1826 har fere riksgrenser blit etablert på tvers av skoltesamenes leveområde.</p>
<p xml:lang="nob">Dette split et slekter og gjorde årstidsfyttingen vanskelig å opprettholde.</p>
<p xml:lang="nob">I dag er minst tusen personer av skoltesamisk slekt. De feste er fnske, russiske eller norske statsborgere. Kolt asaamelaiset ovat alkuperäiskansa, jolla on ainutlaatuinen kult uuri ja historia.</p>
<p xml:lang="fin">Entisaikaan kolt asaamelaiset asuivat vuoden mit aan useassa paikassa.</p>
<p xml:lang="fin">Vuoden 1826 jälkeen on kolt asaamelaisten asuinalueen poikki vedetty useita valtionrajoja. Tämä hajotti aikoinaan sukuja ja teki vaikeaksi ylläpitää vuotuiskierron mukaista muuttoa. Nykyään kolt asaamelaisiin sukuihin kuuluvia on vähintään tuhat.</p>
<p xml:lang="fin">Valtaosa heistä on Norjan, Suomen ja Venäjän kansalaisia. Саамы-скольты – коренной народ с уникальной культурой и историей.</p>
<p xml:lang="rus">В прошлом они кочевали с места на место по несколько раз в год.</p>
<p xml:lang="rus">С 1826г. по местам проживания скольтов было проведено нескольку государственных границ. Это привело к разлучению семей и нарушению ритма ежегодных кочевок. На 1сегодняшний день народ саамов-скольтов насчитывает около тысячи человек.</p>
<p xml:lang="eng">Большинство из них – граждане Финляндии, России и Норвегии. The Skolt Sámi are an indigenous people with a unique culture and history.</p>
<p xml:lang="eng">In earlier times, the Skolt Sámi moved between several places of living at certain times during the year. Starting in 1826, several state borders were drawn through the Skolt Sámi home region. This split ed families and made it diffcult to keep up the seasonal migration pattern. Today, at least a thousand people can claim Skolt Sámi ancestry.</p>
<p>Most of them are citizens of Norway, Finland and Russia. <em type="italic">----------------------- </em>Sääʹm kåčča ji ʹj ez säʹmmliʹžžen. Jeärraz lie ouddam siʹj id ji ʹj âsǩiõllsaid nõõmtõõzzid. Sääʹm lie pri mmâm âânnmõʹšše koid-ne täin. Sääʹn skoltesame, østsame ja skolt lie âânnmõõžžâst </p>
<p>Taarrjânnmest.</p>
<p xml:lang="nob">Mij ââʹnnep nõõmtõõzz säʹmmlaž, ko tõt lij täin pukin jäänmõsân õnnum. Säʹmmlaž er hva skoltesamene kaller seg på sit eget språk. Folk utenfra har git dem andre navn.</p>
<p xml:lang="fin">Noen av disse navnene er blit akseptert som selvbetegnelser. I Norge er skoltesame, østsame og skolt i bruk. Vi bruker skoltesame siden dette er vanligst. Kolt asaamelaiset käyttävät itsestään nimitystä säʹmmlaž. Muut kansat ovat antaneet heil e omankielisiään nimityksiä. Kolt asaamelaiset ovat hyväksyneet käyttöön näistä joitakin. Sanat kolt asaamelainen, itäsaamelainen ja kolt a ovat käytössä Norjassa.</p>
<p xml:lang="rus">Me käytämme nimitystä kolt asaamelainen, koska se on näistä yleisin. На своем родном языке саамы-скольты называют себя Säʹmmlaž. Другие народы дали им другие имена, некоторые из которых используются самими саамами-скольтами. В</p>
<p xml:lang="rus">Норвегии используются понятия саамы-скольты, восточные саамы и скольты.</p>
<p xml:lang="rus">Мы используем наиболее распространенное наименование саамы-скольты. 2</p>
</body></document>
