<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹm ǩiõlltuâjj –ciist vuâđđjurddi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2011</year><wordcount>322</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1707&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="gielladahku_2011_perustelut-su-da-an-nu.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gielladahku_2011_perustelut-su-da-an-nu.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="gielladahku_2011_perustelut-su-da-an-nu.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Sääʹm ǩiõlltuâjj </em><em type="bold">–ciiSt vuâđđjurddi </em></p>
<p>Sääʹm ǩiõl tuâjj -ci st miârkktõs lij uʹvdded tobdstõõzz sääʹmǩiõl saž kääzzkõõzzi da sääʹmǩiõl staattuuzz ooudâsvi kkmõõžžâst tuejjuum miõttlâž tuâjast Lääʹddjânnmest.</p>
<p>Sääʹm ǩiõl tuâjj -ci st miõttât Enontekiö kååʹdd joukkpiârpeiʹvvpäiʹǩǩ Miessja puõʹttinal šem vuâđai mieʹldd:</p>
<p>Joukkpiârpeiʹvvpäiʹǩǩ Miessi lij miõđlõsân čõõđtam tuåimmjumuužžstes saaʹmi ǩiõl ʹlaž vuõiggâdvuõđid da vi kkâm ooudâs sääʹmǩiõl staattuuzz da tõn ruõkkmõõžž. Joukkpiârpeiʹvvpäiʹǩǩ Miessi lij šiõǥǥ ooudâsjooʹtti čuäʹjteei tõʹst, mõõnnal a uʹcc resuurssivuiʹm da ääiʹj mieʹldd siʹtǩǩes tuâjain vueiʹtet vuäʒʒad äigga kookkas kuõʹddi da miârkkšõõvvi tuâjaid sääʹmǩiõl seʹrddmõõžžâst nuʹtt, što ǩiõl iskrdeei jieʹl emi skâr lij ruõkkum veäʹlkõs puõlvvõõǥǥi tuâkka, ij-ǥa ǩiõl kuõđđu rainnâd.</p>
<p>Joukkpiârpeiʹvvpäiʹǩǩ Miessi lij tuåimmjam Enontekiöst 10 eeʹǩǩed da tõn äiʹǧǧen</p>
<p>Miessi lij håiddam eeʹjji mieʹldd âlddsin 40 sääʹmpäʹrnned, jooukâst liâ nijddpääʹrn da ååumpääʹrn. Enontekiö kåʹdd kool sääʹm dommvoudda da kååʹddest sääʹmǩiõl saž narod lij uʹccen minoritettneǩǩen. Miessi håiddǩiõl ân lij sääʹmǩiõl da håiddpersonkååʹdd jieʹnnǩiõl lij sääʹmǩiõl .</p>
<p>Sääʹmǩiõli puõʹttiääiʹj staanumuʹšše lij vääžnai, što sääʹmpäärna vuäʹǯǯe sääʹmǩiõl saž peiʹvvhååid da lââʹssen peiʹvvhåidd vuâđđââvv sääʹmkulttuur äärvid. Päärnaivuiʹm tuõjstõõl men lij aaibâs vääʹžnai systtemʹmaatnal a ââʹnned sääʹmǩiõl väʹlddǩiõl raʹvves staattuuzzâst huõlǩâni. Miessi personkåʹdd lij oʹnnstam tän tuâjast ooudâstjooʹttjen, tõn diõtt ko personkåʹdd lij čõnnõõttâm tuâjes ouʹdde. Tän personkååʹdd čõnnõõttmõõžžin ji jjâz tuõjju da raʹvves sääʹmǩiõl- da kulttuur määŋgbeäl saž da lueʹǯǯjeei silttumuužžin leät čõõđtum puki sääʹmpääʹrnai ǩiõl ʹlaž vuõiggâdvuõđid, lokku vääʹldeeʹl še tõid sääʹmpääʹrnaid, koin sääʹmǩiõl silttumuš lij leämmaž ääʹpptap. Siʹtǩǩes tuâjain lij leämmaž vääžnai miârkktõs sääʹmǩiõl seil mõʹšše, kååʹtt-ǥõs kuâsstai tõʹst, što vuâđđškoouʹle liâ puättam pi rieeʹjji sääʹmǩiõl sa škooulneeʹǩǩ, kook mättʹtâtte sääʹmǩiõl leʹbe sääʹmǩiõlin.</p>
<p>Sääʹm ǩiõl tuâjj -ci st jorddmõš lij kaggâd ci st vuäǯǯai pueʹreed sääʹmǩiõl ouʹdde tuejjeem tuâi da kaggâd pukid Enontekiö kååʹdd da jeeʹres veʹrǧneeʹǩǩid pueʹreed sääʹmǩiõl staattuuzz. Sääʹm ǩiõl tuâjj ci st mieʹldd Enontekiö kååʹdd vaʹsttõs sääʹmǩiõl saž kääzzkõõzzi ooudâsvi kkmõõžžâst da ooudâsjuätkkjummuužžast lâssan.</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ tuäivv, što cistt kaaggči veâl jäänab Enontekiö kååʹdd pueʹreed sääʹmǩiõl staatuuzz ooudâsvi kkmõõžž kååʹdd pukin vuäʹssvuuʹdin da še jeeʹres veʹrǧǧneeʹǩǩid pueʹreed sääʹmǩiõl saž kääzzkõõzzid.</p>
</body></document>
