<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Saa ́mnuõri čeä ́ppvuõđpei ́vv 2011 Uccjooǧǧâst</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2010</year><wordcount>161</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1430&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisnuorten_taidetapahtuma_-_tiedote_011210.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="saamelaisnuorten_taidetapahtuma_-_tiedote_011210.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saamelaisnuorten_taidetapahtuma_-_tiedote_011210.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">DIEĐÁHUS </em><em type="bold">– TIÄĐÁTTÂS – TEÄĐTÕS – TIEDOTE 1.12.2010 </em>2 (3) </p>
<p><em type="bold">Saaʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2011 Uccjooǧǧâst </em>Saaʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv riâžžât 31.3.2011 Uccjokknjääʹlm škooulâst. Väʹlddteeʹman lij pleässjumuš, da lââʹssen riâžžât jeeʹresnallšem tuâjjpõõrtid. Čeäʹppvuõđpeeiʹvest vaʹlljeet sääʹmnuõri võboršeeʹǩǩid Nuõri kulttur <em type="bold">MOVES </em>––poʹdde, kååʹtt ââʹnet Oulust 20.-22.5.2011. Sääʹmteʹǧǧ teâđat škooulid tääʹrǩben riâššmõõžži diõtt ääiʹjbeäʹlnn. Mieʹldd õhttsažteâđtõssân väʹlddkååʹddlaž čeäʹppvuõđpeeiʹv šeâttmõõžž, koid jääʹǩǩtep še jiiʹjjen vuʹvddčeäʹppvuõđpeeiʹvin. http://nuorikulttuuri.fi/nuori-kulttuuri-moves-2011/ Čeäʹppvuõđpeeiʹv valmštõõlljen sääʹmteeʹǧǧest tuåimmai mättʼtem-materiaalplaanraajji Anni Näkkäläjärvi (anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi) õõutsââʹjest nuõripiizar Niina Siltalain (niina.siltala(at)samediggi.fi). Ruäʹvnjaarǥâst riõššum čeäʹppvuõđpeeiʹv čiõlǥtõs 2010 lij vueiʹnnemnalla sääʹmteeʹǧǧ dommseeidain: www.samediggi.fi/ Tuejjumuš / Nuõri čeäppvuõđpeiʹvv. <em type="bold">Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2011 Utsjoella </em>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään 31.3.2011 Utsjokisuun koululla. Pääteemana on tanssi, ja lisäksi järjestetään erilaisia työpajoja. Taidetapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat Nuori Kulttuuri <em type="bold">MOVES </em>–tapahtumaan, joka pidetään Oulussa 20.-22.5.2011. Saamelaiskäräjät tiedottaa kouluille tarkemmin järjestelyistä hyvissä ajoin. Ohessa liitetiedostona valtakunnallisen tapahtuman säännöt, joita noudatamme myös omassa aluetapahtumassamme. http://nuorikulttuuri.fi/nuori-kulttuuri-moves-2011/ Taidetapahtuman valmistelijana saamelaiskäräjillä toimii oppimateriaalisuunnittelija Anni Näkkäläjärvi (anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi) yhdessä nuorisosihteeri Niina Siltalan (niina.siltala(at)samediggi.fi) kanssa. Rovaniemellä järjestetyn taidetapahtuman raportti 2010 on nähtävissä saamelaiskäräjien kotisivuilla: www.samediggi.fi/ Toiminta <em type="bold">/ </em>Nuorten taidetapahtuma. </p>
</body></document>
