<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Vuõiggâdvuõttministeria ââlmad ooccâmnalla sää ́m ǩiõllʼlää ́jj (1086/2003) 31 §:fâst jurddum veä ́ǩǩtie ́ǧǧid</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2009</year><wordcount>131</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=934&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="microsoft_word_-_oikeusministeri.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="microsoft_word_-_oikeusministeri.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="microsoft_word_-_oikeusministeri.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Vuõiggâdvuõttministeria ââlmad ooccâmnalla sääʹm ǩiõllʼlääʹjj (1086/2003) 31 §:fâst jurddum veäʹǩǩtieʹǧǧid, kooi vääras tän eeʹjj liâ ââʹnnemnalla õhttseʹžže 130.000 euʹrred. Veäʹǩǩtieʹǧǧid vueiʹtet miõttâd sääʹm dommvuuʹd kooʹddid, sieʹbrrkooʹddid da paalǥâskooʹddid di lääʹjj 18 §:fâst jurddum privatneeʹǩǩid peäggtum lääʹjj suåvvtumuužžâst šõddi jeäʹrdum lââʹsskuuli käʹttem diõtt. Pååđååʹbleǩnallšem ooccmõõžž âʹlǧǧe tuåimmted vuõiggâdvuõttministerja mââimõõzzâst 20.3.2009 čiâss 16.15. Vuõiggâdvuõttministeria pååʹštaddrõs lij PL 25, 00023 Valtioneuvosto, da jååʹttemaddrõs Eteläesplanadi 10. Ooccmõõzzâst âʹlǧǧe čiõlggeed tõk jeäʹrdumnallšem lââʹsskuul, kooi käʹttem diõtt veäʹǩǩtieʹǧǧid ooccât. Tel ko ooccmõš tuejjeet sääʹm ǩiõllʼlääʹjj 18 §:f vuâđast, ooccmõõžžâst âlgg čiõlggeed še, što oocci lij peäggtum lääʹjjest jurddum privatneʹǩǩ. Teʹl ko ooccjen lij privatvuõiggâdvuõđlaž õhttsažkåʹdd leʹbe sǩiâŋkksieʹbrr, õõccmõʹšše âlgg piijjâd mieʹldd õhttsažkååʹdd leʹbe sǩiâŋkksieʹbrr kuõskki registerväʹlddõk di mââimõsân ravvjum teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧǧtõs, tuåimmjemmaainâs da tiilltaʹrǩǩeempõʹmmai. Ooccâm-mõõntõõllmõõžžâst jäʹǩǩtet valdiaveäʹǩǩvuõttlääʹjj (688/2001). Lââʹssteâđaid oudd halltõsduumšeʹǩ Mirja Kurkinen, teʹlf. 09 -1606 7621 (mirja.kurkinen@om.fi). </p>
</body></document>
