<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää ́mnuõri čeä ́ppvuõđpei ́vv 2009</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2009</year><wordcount>222</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=907&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saannot_2009_suomi.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="saannot_2009_pohjoiss.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saannot_2009_inarinsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Teâđtõs 5.2.2009 1 (1)</p>
<p xml:lang="sma">Lehtolantie 1</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p xml:lang="isl">FI-99870 Inari-Anár-Aanar</p>
<p xml:lang="smn">Fax. +358 (0)10 839 3130 www.samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p xml:lang="fin">Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Sámenuoraid dáiddadáhpáhus – Säminuorâi taaiđâtábáhtus </em><em type="bold">– </em></p>
<p><em type="bold">Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2009 </em></p>
<p><em type="bold">ŠEÂTTMÕÕŽŽ </em>: <em type="italic">TEAʹTTER: </em>Vuõccu teaʹtterpooddâst jiâ leäkku ââʹǩǩklasstõõllmõõžž, pâi 4 räiddad šlaaji mieʹldd väʹlddkåådlaž podd šeâttmõõzzin. 1. särmmanteaʹtter 2. musiikkteaʹtter 3. improvisaatio 4. jeeʹres (kuuhlaž- da uuʹlecteaʹtter, performance-čuäjtõõzz, stand up da non-verbaal čuäjtõõzz). Vuõccu pooddâst čuäjtõõzzi siâssõttum peeštõš: 5-20 minutted. Lappeenranta vaʹlljuum čuäjtõõzz vueiʹtet veâl pueʹreed da peeštõõzz kuuʹǩǩeed. Nuõrr Kulttuuri – poodd sääʹm-mieʹrr lij tän eeʹjj 1 čuäjtõs, koon kookkadvuõtt vuäitt leeʹd 15- 60 minutted. (www.nuorikulttuuri.fi ). Iʹlmmtõõttmõõžž âʹlǧǧe tuåimmted mââimõõzzâst <em type="bold">2.3.2009 </em>. Uuʹccap škooulin jäänaš 2 čuäjtõssâd, šuurab jäänaš 3 čuäjtõssâd. </p>
<p><em type="italic">JIEʹLLIKARTT: </em>Poʹdde vueiʹtet vuõltteed eeʹjjin 2006- 2009 rajjum vuänkõsjieʹllikaartid, koin jäänaš raajji liâ nuõr leʹbe päärna. Jieʹllikaarti ǩiõllân âlgg leeʹd sääʹm ǩiõll. Jieʹllikaartin voddõõtti päärnai da nuõri puärrsin âlgg raukkâd ǩeʹrjjlaž lååʹpp jieʹllikaart čuäʹjtem diõtt õlmmsest Vuõccâst. Čuäjtõs lij mättʹtemtuâjj da šâdd leeʹd škooulääiʹjest. Lååʹpp kuâskk tåʹlǩ täʹst peäggtum poodd 26.3.2009. </p>
<p>Jieʹllikaartid jeät ǩeâštʼtõttu, tåʹlǩ Vuõccâst ââʹnet MINIFESTIVAAL. Jieʹllikaart âʹlǧǧe leeʹd mââimõõzzâst piâtnâc 13.3.2009 Sääʹmteeʹǧǧ konttrest Lehtolantie 1, 99870 Aanar. Poodd riâšši ǩeäčč puk jieʹllikaartid da cagg vuõiggâdvuõđ tuʹmmjed mõõk fiilm čuäʹjtet. Ǩeäid-ne vueiʹtet uʹvdded smeʹllkâʹttemciistid! Lââʹssteâđaid oudd poodd koordinâʹtteei Anni Näkkäläjärvi teʹlf. 010- 839 3117 telefax: 010- 839 3130 e-mail: anni.nakkalajarvi@samediggi.fi</p>
</body></document>
