<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää ́mnuõri čeäppvuõđpei ́vv Ruä ́vnjaarǥâst njuhččmannust</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2010</year><wordcount>296</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1169&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="taidetapahtumatiedote_27012010.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="daiddadahpahusdiedahus_27012010.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="taaidatabahtustiadattas_27012010.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">TEÄĐTÕS </em>27.01.2010 </p>
<p xml:lang="fin">Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto/</p>
<p xml:lang="sme">Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat/</p>
<p xml:lang="smn">Škovlim-já oppâmateriaaltoimâttah/</p>
<p>Škooultõs- da vuäʹpstemaaunâskoontâr/</p>
<p xml:lang="eng">Office on Education and Instruction Material Lehtolantie 1</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p xml:lang="smn">FIN-99870 Aanaar/ Anár/ Inari</p>
<p xml:lang="sme">Fax. +358 (0)10 839 3130 www.samediggi.fi ovdanamma.sohkanamma@samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p><em type="bold">Sääʹmnuõri čeäppvuõđpeiʹvv Ruäʹvnjaarǥâst njuhččmannust </em><em type="bold">- teemmân lij musiikk rockist juõiʹkid </em></p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus/ Sääʹmnuõri kuõiʹttpeeiʹv čeäppvuõđpeiʹvv riâžžât Ruäʹvnjaarǥâst Nuõripõrtt Mondellast kâskka gåårad njuhččmannu 7.-8. peeiʹvi. Väʹlddkåådlaž Nuõri Kulttuur – poodd jeät riâššu tän eeʹjj ni vooʹps, nääiʹt Sääʹmnuõri čeäppvuõđpeiʹvv lij pååđnallšem jiiʹjjes-i peiʹvvpodd. Čeäppvuõđpeivva vueʹrded vuässõõttjid pukin saaʹmi dommvuuʹd kooʹddin da še jeeʹres åʹrnn. <em type="bold">Teemmqn musiikk </em>Čeäppvuõđpeeiʹv teemmân lij musiikk. Čuäʹjtõõzz vueiʹtte leeʹd laulli, juõiʹk (luohti, livđe, leuʹdd), rockia, räppiä, jiõglvaž musiikk, instrumenttaalaž musiikk leʹbe minimusiikla. Čuäʹjtõõzzi kookkadvuõtt lij jäänmõsân <em type="bold">5 minuutt </em>. <em type="bold">Plakaatt </em>Juâkksain čeäppvuõđpeivva vuässõõtti škooulâst tuäivat õhtt eunnsaž A2-šoora plakaatt, koon teemm da raajjâmvueʹǩǩ lij luõvâs. Tuejjeei vuäiʹtte jiõčč riâššâd, mâiʹd haaʹlee čuäʹjted jiiʹjjes škooulstes, pirrõõzzstes leʹbe sääʹmvuõđstes. Plakaatt noorât čeäppvuõđpeeiʹv čuäʹjtõs päikka. <em type="bold">Palddlõspoodd </em>Saaʹmi ǩiõttʼtuâjjtuejjlai seäʹrvv Sámi Duodji ry vuässââtt poʹdde čuäʹjteeʹl da kaaupšeeʹl sääʹm musiikkid, ǩeeʹrjid da ǩiõttʼtuâjaid. Jeeʹres čuäʹjtõõzz liâ še pueʹttmen – teâđtep tõin mâʹŋŋlakast! Lââʹssen čuäʹjtet sääʹmǩiõllsaid jieʹllikaartid, kook liâ vuäʹniǩ. <em type="bold">Rock da teaʹtter </em></p>
<p>Seärad 7.4. riâžžât jiiʹjjesnallšem kulttuurjeäʹkkääž, kååʹtt âânn seʹst tâʹvvsääʹmǩiõllsa teaʹtterčuäʹjtõõzz Wiljamist di SomByn konseert Mondella. Konsertt kooll SomByn ođđ levy čõõđtumuʹšše. Ruõcc Kiirunast kueʹssen puätt Giron Sámi Teáhter čuäʹjtõõzzineez <span type="quote" xml:lang="sme">”Ovtta guovvamánoija”</span> (Õhttân täʹlvvmannu innân).</p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p>TEÄĐTÕS 27.1.2010 2 (2)</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ reäšš oouʹdab eeʹjji nalla bussjååđtumuužžid čeäppvuõđpeivva da mååusat di innpaaiʹǩid Ruäʹvnjaaʹrǥâst. Innpaaiʹǩin da stuällõõttmõõžžin iʹlmmtet âʹlddlest čeäppvuõđpeeiʹvi. <em type="bold">Iʹlmmtõõttmõõžž da plakaatt âʹlǧǧe tuäimted Sääʹmteeʹǧǧ škoouʹlʼjem- da mättʼtemaaunâskonttra pâʹzzlâšttammannu 5. peeiʹv mõõneeʹst. </em>Ǩiičč teâđtõõzzid sääʹmteeʹǧǧ neʹttseeidain www.samediggi.fi, koozz šâdd takai iʹlmmtõõttâmplaŋkk da tääʹrǩab vuäʹppõõzz. Iʹlmmtõõttmõõžž tuäivat liâdggsânji. Čeäppvuõđpeeiʹv reäʹšše Sääʹmteʹǧǧ, Sääʹmjânnam päärnaikulttuurkõõskõssäʹimm da Ruäʹvnjaarǥ gåårad. <em type="bold">Lââʹssteâđaid: </em>Kaisa Tapiola kaisa.tapiola(at)samediggi.fi teʹlf. 010 839 3132, 050 435 0177 www.samediggi.fi http://www.samiteahter.org/ http://www.rovaniemi.fi/suomeksi/Palveluhakemisto/Nuoret/Nuorisotilat.iw3 </p>
</body></document>
