<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sanna guttorm sää ́mtee ́ǧǧI čiõ ́lǧǧeei sâjjsažvuõtt tuåI ́mme</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2009</year><wordcount>199</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=866&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tiedote_sannaguttorm090109.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tiedote_sannaguttorm090109.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiedote_sannaguttorm090109.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p xml:lang="eng">TIEDOTE</p>
<p xml:lang="deu">DIEĐÁHUS</p>
<p xml:lang="vep">TIÄĐÁTTÂS 2 (2)</p>
<p xml:lang="eng">SAA GUTTORM SÄMITIGE OOVDÂPYEHTEE SAJASÂŽŽÂ</p>
<p xml:lang="smn">Sämitige almos toimâttuvâst uuccâmnáálá lamaš oovdânpyehtee (Kati Eriksen) sajasâžžân lii valdum riehtitieđâ kandidaat Sanna Guttorm. Oovdânpyehtee pargon lii hoittáđ haldâttâshoovdân kullee piäiválâš haaldâtlâš pargoid, tegu huolâttiđ sämitige stiivrâ já almosčuákkim valmâštâlmist, ko haldâttâshovdâ tipšo uásiáigásávt Säämi kulttuurkuávdáá proojeekthoovdâ pargoid.</p>
<p xml:lang="smn">Sanna Guttorm aalgât pargoost 14. uđđâivemáánu 2009. Suu toimâsaje lii Sämitige almos toimâttuvâst Aanaar Rivdulist. Oovdânpyehtee sajasâšvuođâ uccii Sanna Guttormin lasseen nelji ulmuu: Raisa Järvenpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila já Nina West. Miärádâs oovdânpyehtee väldimist toovâi Sämitige haldâttâshovdâ Juha Guttorm Sämitige pargo-oornig mield 9.1.2009.</p>
<p xml:lang="smn">Lasetiäđuh Juha Guttorm, haldâttâshovdâ, p. 010 839 3102/juha.guttorm@samediggi.fi ***</p>
<p xml:lang="eng">SAA GUTTORM SÄÄʹMTEEʹǦǦI ČIÕʹLǦǦEEI SÂJJSAŽVUÕTT TUÅIʹMME</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧi takai konttrest ooccâmnalla leämmaš čiõʹlǧǧeei (Kati Eriksen) sâjjsažvuõʹtte lij valddum vuõiggâdvuõttʼtiõđ kandidaatt Sanna Guttorm. Čiõʹlǧǧeei tuâjjan lij håiddad vaaldšemšuurmõʹsse kuulli juõʹǩǩpeivvsaž vaaldšemvuõđlaž tuâjaid, mâʹte ââʹnned huõl sääʹmteeʹǧǧi da takaisååbbar valmštõõllmest vaaldšemšuurmõõzz håiddmen vuäʹssäiggsen</p>
<p>Sääʹmkulttuurkõõskõs projektšuurmõõzz tuâjaid. Sanna Guttorm alttad tuâjj täʹlvvmannu 14. peeiʹv 2009. Suu tuåimmpäiʹǩǩen lij Sääʹmteeʹǧǧi takai koontâr Aanar Riutulast. Čiõʹlǧǧeei sâjjsažvuõđ oʹcce Sanna Guttorm lââʹssen nellj persoon: Raisa Järvenpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila ja Nina West. Tuʹmmstõõǥǥ čiõʹlǧǧeei väʹlddmest tuejjii Sääʹmteeʹǧǧi vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm Sääʹmteeʹǧǧi tuâjjriâššâm mieʹlddsânji 9.1.2009.</p>
<p>Lââʹssteâđaid Juha Guttorm, vaaldšemšuurmõs, t. 010 839 3102</p>
</body></document>
