<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ ååcc mieʹrräiggsaž projeʹktt-tuâjjla jieʹllikarttkõõskõʹšše</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>211</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2455&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="filbmaguovddasprojeaktabargiohcanlahkai.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="filbmaguovddasprojeaktabargiohcanlahkai.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="filbmaguovddasprojeaktabargiohcanlahkai.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="smn">Sämitigge ocá</p>
<p xml:lang="vep">MERIÁIGÁSII PROOJEEKTPARGEE ELLEEKOVEKUÁVDÁŽÂN </p>
<p xml:lang="smn">Proojeektpargee pargoid kuleh el. Skammâkoveh algâaalmugij elleekovefestivaal párnáipeeivi orniimeh já mediašoddâdemmateriaal nuurrâm. Pargo álgá tállân já pištá máhđulávt 28.2.2015 räi. Pargo miänástuvvee hoittám išedeh heivejeijee škovlim sehe sämikielâ táiđu. Proojeektpargee pälkki miärášuvá Suomâ sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi V/II mield (vuáđupälkki 2110,20 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Proojeektpargee toimâsaje lii säämi kulttuurkuávdáš Sajosist.</p>
<p xml:lang="smn">Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 30.9.2014 tme 16.00 räi čujottâsân Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel elleekovekuávdáá vuávájeijee Tarja Porsanger puh. 050 569 6065, tarja.porsanger(at)samediggi.fi.</p>
<p xml:lang="smn">Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi já algâaalmugij elleekovetábáhtusân čujottâsâst: www.skabmagovat.fi</p>
<p xml:lang="smn">Anarist 16.9.2014 Sämitigge **********</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ ååcc</p>
<p>MIEʹRRÄIGGSAŽ PROJEʹKTT-TUÂJJLA JIEʹLLIKARTTKÕÕSKÕʹŠŠE </p>
<p>Projeʹktt-tuâjjla tuõjju koʹlle jm. Skábmagovat alggmeerai jieʹllikarttfestivaal päärnaipeeiʹv riâššmõš da mediapeâmm-materiaal noorrmõš. Tuâjj älgg tâʹlles da peštt moožna 28.2.2015 räjja. Tuâi oʹnnstam håiddmõõžž õõudee tõõzz suåppi škoouʹlʼjumuš da sääʹmǩiõl silttõs. Projeʹktt-tuâjjla päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz V/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2110,20 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâi tobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõvvi tuâjjmättlââʹzz. Projeʹktt-tuâjjla tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst.</p>
<p>Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 30.9.2014 čiâss 16.00 räjja mõõneeʹst addrõʹsse Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd jieʹllikarttkõõskõõzz plaaneei Tarja Porsanger teʹl. 050 569 6065, tarja.porsanger(at)samediggi.fi.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi da alggmeerai jieʹllikarttfestivaaʹle addrõõzz âst www.skabmagovat.fi</p>
<p xml:lang="est">Aanrest 16.9.2014</p>
</body></document>
