<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Projeeʹkt diõtt Lääʹddjânnam sääʹmteʹǧǧ ååcc mieʹrräiggsaž projeʹkttpiisar</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2015</year>
    <wordcount>207</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2676&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="giellagaldu_haettavana_projektisihteeri_suomi.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="giellagaldu_haettavana_projektisihteeri_pohsaam.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="giellagaldu_haettavana_projektisihteeri_inasaam.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs  (Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.8.2015  õhttsažtâʹvvjânmmlaž  sääʹmǩiõl  ämmat-  da resursskõõskõõzz Sámi Giellagáldu juätkkhaʹŋǩǩõõzz, kååʹtt poott  31.5.2018.  Haʹŋǩǩõõzz  väʹlddteäggteei  lij EU:n Interreg Tâʹvv</p>
    <p xml:lang="ron">programm</p>
    <p>Projeeʹkt diõtt Lääʹddjânnam sääʹmteʹǧǧ ååcc</p>
    <p>mieʹrräiggsaž projeʹkttpiisar </p>
    <p>Tuâjj älgg 1.8.2015  da peštt 31.5.2018  räjja.  Projeʹkttpiisar  tuõjju koʹlle projeeʹkt juõʹǩǩpeivvsaž</p>
    <p>koontârtuâj, såbbri riâššmõš di projeeʹkt ǩeeʹrjtueʹlljõstuâjain  huõlâânnmõš.  Tuâjjliʹžže vueiʹtet</p>
    <p>mieʹrreed jeeʹres tuåimid, kook koʹlle õhttsažtâʹvvjânmmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz</p>
    <p>juätkkeemhaʹŋǩǩõsse.</p>
    <p>Ââʹntemõõlǥtõssân  lij  tuâi  ooudldem škoouʹlʼjumuš da lääʹssen õõlǥtet  sääʹmǩiõl  silttõõzz. Tuâi oʹnnstemvuõđlaž håiddmõõžž ooudâsveʹǩǩe šiõǥǥ sääʹmǩiõl njaaʹlmilaž da ǩeʹrjjlaž silttõs di riʹjttjeei</p>
    <p>tuâjjtobddmõõžž koontâr- da ǩeeʹrjtueʹlljõstuâjain.</p>
    <p>Õhttsažtâʹvvjânmmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääʹmǩiõll di lääʹddǩiõll daruõcc/taarrǩiõl. Kõõskõõzz tuâjjan lij  õõutsââʹjest  sääʹmteeʹǧǧivuiʹm õhttsažtâʹvvjânmmlaž ǩiõllõhttsažtuâj ravvummuš da ooudâsviikkmõš, sääʹmǩiõl ravvummuš da ooudâsviikkmõš nuʹtt, što täʹst  peäggtum  ǩiõlljoouk persoon-nallšem  taarb,  ǩiõlltuâi  da  resuurss  vääʹldet  lokku, da  sääʹmǩiõl</p>
    <p>jeälltummuš da staanummuš puõʹttiääiʹjest.</p>
    <p>Projeʹkttpiisar lij tuâjjkõskkvuõđâst Lääʹddjânnam sääʹmtegga da päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõđtääʹzz VI/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 1 842,14 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ  lââʹssen  määuʹset  24  %:tt  sääʹmvuuʹđ  lââʹss  da  tuâjjtobddmõõžž  mieʹldd  meäʹrrâʹtte</p>
    <p>äʹšštobddâmlââʹzz. Tuåimmpäiʹǩǩ lij Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkååʹddest Sajoozzâst.</p>
    <p>Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 10.7.2015 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast ouʹdde ǩiõllstaanpiisar siiri.jomppanen@samediggi.fi  mä.  ǩiõllstaanpiisar  Marko Marjomaa marko.marjomaa@samediggi.fi  Sääʹmteeʹǧǧ  tuåimmjummša </p>
    <p>vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.</p>
    <p>Aanrest 18.6.2015 Sääʹmteʹǧǧ</p>
  </body>
</document>
