<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ oudd teâttan, što puõʹtti tuâjjpäiʹǩǩ lij ooccâmnalla vaaldšemšuurmõõžž veeʹrj</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2015</year><wordcount>258</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2720&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="hallpa_virkahaku_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="hallpa_virkahaku_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="hallpa_virkahaku_2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ oudd teâttan, što puõʹtti tuâjjpäiʹǩǩ lij ooccâmnalla VAALDŠEMŠUURMÕÕŽŽ VEEʹRJ Vaaldšemšuurmõõzz väʹlddtuâjjan lij jååʹđted sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz vuâlažvuõđâst sääʹmteeʹǧǧ vaaldšem, ekonoom da personkååʹdd, tuåiʹmme piijjâd sääʹmteeʹǧǧ tuʹmmstõõǥǥid di plaaneed da ooudâs juäʹtǩǩed sääʹmteeʹǧǧ tuåiʹmmjumuužž. Ââʹntemõõlǥtõssân lij ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõs di riʹjttjeei äʹšštobddmõš sääʹmaaʹššid da vaaldšemtuâjaid. Lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz. (asetõs 1727/95). Tuâi oʹnnstemvuõđlaž håiddmõš ooudald šiõǥǥ jååʹđtemsilttõõzz, tuâjjtobddmõõžž personkåʹddvaaldšmest, ooddid väʹǯǯlõs da vaađvuâlažvuõđ reʹttlâsttmõʹšše. Ruõcc/taarrǩiõl da engglõsǩiõl silttõs ǩiiččâd ouddõssân. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩmõšriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõđtääʹzz II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij kõõskin 3266,47 euʹrred/mp). Tuâjjpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõtti tuâjjtoobdâlmlââʹzz. Veeʹrj tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst. Ooccmõõžž mieʹlddõõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 15.11.2015 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar leʹbe neʹttpååʹšt addrõʹsse info@samediggi.fi. Lââʹssteâđaid oudd saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio, tel. +358(0)50 3001780. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd dommseeidin www.samediggi.fi Aanrest 15.10.2015 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ *********</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi HALLINTOPÄÄLLIKÖN VIRAN Hallintopäällikön päätehtävänä on johtaa saamelaiskäräjien hallituksen alaisuudessa saamelaiskäräjien hallintoa, taloutta ja henkilöstöä, toimeenpanna saamelaiskäräjien päätöksiä sekä suunnitella ja kehittää käräjien toimintaa. Kelpoisuusvaatimuksena on soveltuva ylempi korkeakoulututkinto sekä perehtyneisyys saamelaisasioihin ja hallintotehtäviin. Lisäksi vaaditaan saamen kielen taito (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellinen hoitaminen edellyttää hyvää johtamistaitoa, kokemusta henkilöstöhallinnosta, kykyä vaativaan ja vastuulliseen työskentelyyn. Ruotsin/norjan kielen ja englannin kielen taito katsotaan eduksi. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason II mukaan (peruspalkka 3266,47euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. </p>
<p xml:lang="fin">Viran toimipaikka on saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 15.11.2015 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari tai sähköpostitse osoitteeseen info@samediggi.fi. Lisätietoja antaa puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, puh. +358(0)50 3001780. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua kotisivuillamme www.samediggi.fi Inarissa 15.10.2015</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
