<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää´mte´ǧǧ oudd teâttân, što pue´tti ve´rǧǧsâjjõsvuõtt lij ooccâmnalla škoouʹlʼjempiisar</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>427</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2420&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="koulutussihteerin_viransijaisuus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="koulutussihteerin_viransijaisuus.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="koulutussihteerin_viransijaisuus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámediggi almmuha ohcanláhkai</p>
<p xml:lang="sme">SKUVLENČÁLLI virgesadjásašvuođa, mii álgá 18.8.2014 ja nohká 14.11.2014. Skuvlenčálli doaibmabáiki lea čállingotti váldodoaimmahagas sámekulturguovddáš </p>
<p xml:lang="sme">Sajosis,</p>
<p xml:lang="sme">Anáris.</p>
<p xml:lang="sme">Skuvlenčálli bargá skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahaga ovdaolmmožin ja skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja maiddái sámi skuvlenáššiid ja hálddahusdoaimma bures dovdan. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási III/II mielde (vuođđobálká 2 887,03 euro/mb). Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 11.7.2014 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár.</p>
<p xml:lang="sme">Lassidieđuid barggus addá má. hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106. Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahtta čujuhusas www.samediggi.fi Anáris 19.6.2014 </p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi *********</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge almoot uuccâmnáál</p>
<p xml:lang="smn">ŠKOVLIMČÄLLEE virgesajasâšvuođâ, mii álgá 18.8.2014 já nohá 14.11.2014. Škovlimčällee toimâsaje lii čäällimkode váldutoimâsaajeest säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist. Škovlimčällee tuáimá škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuv hovdân já škovlim- já oppâmateriaallävdikode oovdânpyehten já čällen. Siäđusmiäldásii tohálâšvuođâvátámâššân lii virge vááttám škovliittâs já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee tipšom išedeh hiäivulâš ollâškovlâtuđhos sehe šiev säämi škovlimašij já haldâttâhtooimâ tubdâm. Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuodâtääsi III/II mield (vuáđupälkki 2 887,03 eurod/mp). Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 11.7.2014 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar. </p>
<p xml:lang="smn">Lasetiäđuid pargoost addel má. haldâttâhhovdâ Pia</p>
<p xml:lang="smn">Ruotsala puh. 010 839 3106. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi Anarist 19.6.2014 </p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge *********</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ oudd teâttân, što pueʹtti veʹrǧǧsâjjõsvuõtt lij ooccâmnalla</p>
<p>ŠKOOUʹLʼJEMPIISAR veʹrǧǧsâjjõsvuõđ, kååʹtt älgg 18.8.2014 da peštt 14.11.2014 räjja. Škoouʹlʼjempiisar tuåimmpäiʹǩǩ lij piisarkååʹdd väʹlddtuåimmpääiʹǩest sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest. Škoouʹlʼjempiisar tuåimmai škoouʹlʼjem- da mättʼtem-materialkonttâr ouddooumžen da škoouʹlʹjem- da mättʼtem-material-luʹvddkååʹdd aaʹšši ouʹddepuʹhttjen di piisren. Sääʹmteʹǧǧasetõõzz (1727/95) mieʹlddsânji ââʹntemõõlǥtõssân lij veeʹrj õõlǥtem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttumuužž. Veeʹrj oʹnnstemnallšem håiddmõõžž veʹǩǩe ooudâs ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõs di šiõǥǥ säʹmmlai škoouʹlʼjemaaʹšši da vaaldšemtuåimmjumuužž tobddmõš. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz III/II mieʹldd, (vuâđđpäʹlǩǩ 2887,03 euʹrred määnpââʹjest). Ooccmõõžžid mieʹlddõõzzineez âlgg tuåimted sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkådda 11.7.2014 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. </p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemjååʹđteei Pia Ruotsala teʹl. 010 839 3106. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 19.6.2014</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ **********</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi</p>
<p xml:lang="fin">KOULUTUSSIHTEERIN viransijaisuuden, joka alkaa 18.8.2014 ja päättyy 14.11.2014. Koulutussihteerin toimipaikka sijaitsee sihteeristön päätoimipaikassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa. Koulutussihteeri toimii koulutus- ja oppimateriaalitoimiston esimiehenä ja koulutus- ja oppimateriaalilautakunnan esittelijänä ja sihteerinä. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto sekä hyvä saamelaisten koulutusasioiden ja hallintotoiminnan tuntemus. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason III/II mukaan (peruspalkka 2 887,03 euroa/kk). Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 11.7.2014 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa ma. hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 19.6.2014 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
