<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Tän tuâI diõtt sää ́mte ́ǧǧ ååcc mie ́rräiggsaž plaanraajji</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>574</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2543&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámedikki oktavuođas doaibmi eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma lea guovlluguovdasaš filbma- ja audiovisuála suorggi resursaguovddáš, man bargun lea ovddidit sámi filbmamuitaleami máŋggahámatvuođa ordnemiin skuvlejumi, márkanastimiin sámi filmma ja bagademiin mánáid ja nuoraid filbmamuitaleami máilbmái. Filbmaguovddáža bargguide gullá maid lassin sámemánáid mediabajásgeassima gárgeheapmi.</p>
<p xml:lang="sme">Dán barggu váras Sámediggi ohcá MEARREÁIGÁSAŠ PLÁNEJEADDJI . </p>
<p xml:lang="sme">Bargu álgá 7.1.2015 ja bistá álggos 31.12.2015 radjái. Gelbbolašvuođagáibádussan lea Sámedikkis addon ásahusa (1727/1995) mielde barggu eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela máhttu. Barggu iešvuođaid dihte heivvolaš allaskuvladutkkus lohkko ohccái ovdun. Bargi bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II mielde (vuođđobálká 2 560,57 euro/mb). Vuođđobálká lassin mákso 24%:a sámeguovllu lassi ja bargovásáhusa mielde meroštallon vásáhuslasit. Bargi doaibmabáikin lea sámekulturguovddáš Sajosis Anáris.</p>
<p xml:lang="sme">Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 30.12.2014 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá má. hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106. Almmuhus lea oaidninláhkái davvi-, anáraš- ja nuortalašgillii čujuhusas www.samediggi.fi</p>
<p xml:lang="sme">Anáris 15.12.2014</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi *****</p>
<p xml:lang="smn">Sämitige ohtâvuođâst tuáimee algâaalmugij elleekovekuávdáš Skábma lii kuávlulâš elleekove- já audiovisuaallii syergi reesuurskuávdáš, mon pargon lii ovdediđ sämmilii elleekovemainâstem maaŋgâhámásâšvuođâ orniimáin škovlim, jyehimáin sämmilii elleekove sehe šoddâdmáin párnáid já nuorâid elleekovemainâstem mailmân. Elleekovekuávdáá pargoid kulá lasseen meid sämipárnái mediašoddâdem ovdedem.</p>
<p xml:lang="smn">Taan tooimâ várás Sämitigge ocá MERIÁIGÁSII VUÁVÁJEIJEE </p>
<p xml:lang="smn">Pargo álgá 7.1.2015 já pištá aalgâst 31.12.2015 räi. Tohálâšvuođâvátámâššân lii Sämitiggeest adelum asattâs (1727/1995) miäldásávt pargo vaattâm škovlim já sämikielâ táiđu. Pargo luándu tiet hiäivulâš ollâškovlâtuđhos kiäččoo occei hiättun. Pargee pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2560,57 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Pargee toimâsaje lii säämi kulttuurkuávdáš Sajosist Anarist.</p>
<p xml:lang="smn">Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 30.12.2014 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel má. haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Almottâs lii uáinimnáál tavesämi-, anarâš- já nuorttâlâškieláid čujottâsâst www.samediggi.fi </p>
<p xml:lang="smn">Anarist 15.12.2014</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge *****</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ õhttvuõđâst tuåimmjeei alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs Skábma lij vooudlaž jieʹllikartt- da audiovisuaalâž vuuʹd resursskõõskõs, koon tuâjjân lij viikkâd ooudâs säʹmmlai jieʹllikarttmainstemvueʹjj määŋgnallšemvuõđ, riâžžeeʹl škoouljumuužž, liâvteeʹl säʹmmlai jieʹllikaart di šõddeeʹl päärnaid da nuõrid jieʹllikarttmainstemvueʹjj maaiʹlma. Jieʹllikarttkõõskõõzz tuõjju kooll lââʹssen še sääʹmpäärnai mediašõddumuužž ooudâsviikkmõš. Tän tuâi diõtt Sääʹmteʹǧǧ ååcc MIEʹRRÄIGGSAŽ PLAANRAAJJI </p>
<p>Tuâjj älgg 7.1.2015 peštt 31.12.2015 räjja. Ââʹntemõõlǥtõssân lij Sääʹmteeʹǧǧest uvddum asetõõzz (1727/1995) mieʹlddlânji tuâi oudldem škoouljumuš da sääʹmǩiõl silttõs. Tän tuâjast õllškooultuʹtǩǩõs looǥǥât ooccja ouddõssân. Tuâjjla päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩmõšriâšltõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz IV/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2560,57 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuset 24 %:t sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrâʹtte tuâjjtobddâmlââʹzz. tuâjjla tuåimmpäiʹǩǩ sâjjdââtt sääʹmkultturkõõskõs Sajõõzzâst Aanrest. Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkådda 30.12.2014 čiâss 16.00 räjja addrõõžžin Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemjååʹđteei Pia Ruotsala teʹl. 010 839 3106. Iʹlmmtõs lij vueiʹnnemnalla tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹmǩiõlin addrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 15.12.2014 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ *****</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjien yhteydessä toimiva alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma on alueellinen elokuva- ja audiovisuaalisen alan resurssikeskus, jonka tehtävänä on edistää saamelaisen elokuvakerronnan monimuotoisuutta järjestämällä koulutusta, levittämällä saamelaista elokuvaa sekä kasvattamalla lapsia ja nuoria elokuvakerronnan maailmaan. Elokuvakeskuksen tehtäviin kuuluu lisäksi myös saamelaislasten mediakasvatuksen kehittäminen. Tätä tehtävää varten Saamelaiskäräjät hakee MÄÄRÄAIKAISTA SUUNNITTELIJAA </p>
<p xml:lang="fin">Työ alkaa 7.1.2015 ja kestää aluksi 31.12.2015 saakka. Kelpoisuusvaatimuksena on Saamelaiskäräjistä annetun asetuksen (1727/1995) mukaisesti tehtävän edellyttämä koulutus ja saamen kielen taitoa. Tehtävän luonteesta johtuen soveltuva korkeakoulututkinto luetaan hakijalle eduksi. Työntekijän palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/II mukaan (peruspalkka 2560,57 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Työntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</p>
<p xml:lang="fin">Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 30.12.2014 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa ma. hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Ilmoitus on nähtävissä pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielillä osoitteess a www.samediggi.fi </p>
<p xml:lang="fin">Inarissa 15.12.2014</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
