<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Lää ́ddjânnam sää ́mte ́ǧǧ ååccmie ́rräiggsaž proje ́kttpiisar</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2013</year>
    <wordcount>212</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2262&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="virkailmsafa2_projektisihteeri_18122013.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="virkailmsafa2_projektisihteeri_18122013.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="virkailmsafa2_projektisihteeri_18122013.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs  (Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttii 1.1.2013 õhttsažtâʹvvjânmmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaʹŋǧǧõõzz, kååʹtt poott 30.6.2014. Haʹŋǩǩõõzz väʹlddteäggteei lij EU:n Interreg IV A Nord Sääʹmjânnam.</p>
    <p>Projeeʹkt diõtt Lääʹddjânnam sääʹmteʹǧǧ ååcc</p>
    <p>mieʹrräiggsaž projeʹkttpiisar  </p>
    <p>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da peštt 30.6.2014 räjja. Projeʹkttpiisar tuõjju koʹlle projeeʹkt juõʹǩǩpeivvsaž koontârtuâi, såbbri riâššmõš di projeeʹkt ǩeeʹrjtueʹlljõstuâjain huõlâânnmõš. Tuâjjliʹžže vueiʹtet mieʹrreed jeeʹres tuåimid, kook koʹlle õhttsažtâʹvvjânmmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaʹŋǩǩõʹsse.</p>
    <p>Ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouʹlʼjumuš. Tuâi oʹnnstemvuõđlaž håiddmõõžž ooudâsveʹǩǩe šiõǥǥ sääʹmǩiõl njaaʹlmilaž da  ǩeʹrjjlaž silttõs di riʹjttjeei tuâjjtobddmõõžž koontâr- da ǩeeʹrjtueʹlljõstuâjain.</p>
    <p>Õhttsažtâʹvvjânmmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääʹmǩiõll di lääʹddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõl. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââʹjest sääʹmteeʹǧǧivuiʹm õhttsažtâʹvvjânmmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääʹmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuʹtt, što täʹst peäggtum ǩiõlljoouk persoon-nallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääʹldet lokku, da sääʹmǩiõl jeälltumuš da staanumš puõʹttiääiʹjest.</p>
    <p>Projeʹkttsihteeri lij tuâjjkõskkvuõđâst Lääʹddjânnam sääʹmtegga da päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩmõšriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõđtääʹzz VI/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 1 822,14 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹđ lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrâʹtte äʹšštobddâmlââʹzz. Tuåimmpäiʹǩǩ lij Sääʹmteeʹǧǧ personkååʹddest Sajoozzâst.</p>
    <p>Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda oʹđđeʹjjmannu 3.1.2014 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Tuõijju ouddâl ooccâm oummu väʹlddet lokku oʹđđ ooccmõstää. Lââʹssteâđaid tuâjast projeʹkttjååʹđteei Marko Marjomaa teʹl 050 438 2484. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.  </p>
    <p>Aanrest 19.12.2013      Sääʹmteʹǧǧ</p>
  </body>
</document>
