<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sajos vä ́lddõõnni, kåå ́tt lij sää ́mte ́ǧǧ, ååcc åå ́n Sajos põ ́rtte tuåimmpäI ́ǩǩteevvai</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2011</year><wordcount>332</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1703&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="virkailmsajostoimitilahuoltaja281111.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="virkailmsajostoimitilahuoltaja281111.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="virkailmsajostoimitilahuoltaja281111.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Aanar ceerkavsiʹjdde sâjjdõõtti sääʹmkultturkõõskõs Sajos valmštââvv eeʹjj 2011 loopp räjja da tõt vääʹldet ââʹnnem vuâlla eeʹjj 2012 looǥǥeeʹl. Koolmriâdd pâjjlõšpõrtt da 4800 bruttmettarkõõsk šõõraž Sajos šâdd leeʹd sääʹm vaaldšem, kulttuur da siltteemkõõskõs di määŋgbeällsaž da ođđäiggsaž kongress- da määŋg pooddpõrtt. Sajos väʹlddõõnni, kååʹtt lij sääʹmteʹǧǧ, ååcc ååʹn Sajos põʹrtte</p>
<p>TUÅIMMPÄIʹǨǨTEEVVAI mieʹrräiggsaž da peiʹvvsaž veʹrǧǧkõskkvuõʹtte 28.12.2011 looǥǥeeʹl. Sajos Tuåimmpäiʹǩǩteevvai ââʹnn huõl vahssimäästarkääzzkõõzzi, infopääiʹǩ håiddmõʹšše, såbbri da noorõõttâmpooddi riâššmõʹšše kuulli tuâjain di taarbšeʹmmen čiistmõõžžâst. Šiõttʼteemvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi oudldem škooulʼjumuš. Tuâi oʹnnstemnallšem håiddmõõžžâst veäʹǩǩte Tuåimmpäiʹǩǩteevvai tuʹtǩǩõs leʹbe vaʹstteei da riʹjttjeei tuâjjtobddmõš vuuʹd tuâjain ođđäiggsaž õõlmâs paaiʹǩin, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd, jiõččaʹlttemvuõtt da lueʹǯǯjeeivuõtt di tuâi beäʹlnn riʹjttjeei čieʹppes sääʹm, eŋŋlõsǩiõl da ruõccǩiõl silttumuš. Päʹlǩǩvuõtt meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm väʹǯǯelvuõttʼtääʹzz VII/II mieʹldd vuâđđpäʹlǩǩ 1 748,73 euʹrred/mp, koon lââʹššen määuʹset 24 %:t sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõtti tuâjjtobddâmlââʹžž. Õõccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda16.12.2011 mõõneeʹst čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Angelintie 696, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teʹl. 010 839 3102. Sääʹmtegga da sääʹmkultturkõõskõs Sajos põʹrtte vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi *********** </p>
<p xml:lang="fin">Inarin kirkonkylään sijoittuva saamelaiskulttuurikeskus Sajos valmistuu vuoden 2011 loppuun mennessä ja otetaan käyttöön vuoden 2012 alusta lukien. Kolmikerroksinen, 4800 bruttoneliömetrin laajuinen Sajos tulee olemaan saamelaisten hallinnon, kulttuurin ja osaamisen keskus sekä monipuolinen ja uudenaikainen kongressi- ja tapahtumatalo. Sajoksen pääkäyttäjä saamelaiskäräjät hakee nyt Sajokseen</p>
<p xml:lang="fin">TOIMITILAHUOLTAJAA määräaikaiseen ja kokopäiväiseen virkasuhteeseen 28.12.2011 lukien. Sajoksen toimitilahuoltaja huolehtii vahtimestaripalveluihin, infopisteen hoitamiseen, kokousten ja tapahtumien järjestelyihin kuuluvista tehtävistä sekä tarvittaessa siivouksesta. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä koulutus. Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat toimitilahuoltajan tutkinto tai vastaava ja riittävä työkokemus alan tehtävistä uudenaikaisissa julkisissa tiloissa, hyvät vuorovaikutustaidot, oma-aloitteisuus ja joustavuus sekä työtehtävien kannalta riittävä saamen, englannin ja ruotsin kielen taito. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan, peruspalkka 1 748,73 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 16.12.2011 klo 16.00 mennessä osoitteella Angelintie 696, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Juha Guttorm, puh. 010 839 3102. Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 28.11.2011 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
