<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää ́mteäǧǧ čõõđat ooccâmnalla nuõripiizzar vee ́rj</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2013</year><wordcount>464</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2045&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="virkailmnuorisosihtvakinainen010313.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="virkailmnuorisosihtvakinainen010313.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="virkailmnuorisosihtvakinainen010313.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámediggi almmuha ohcanláhkai</p>
<p xml:lang="deu">NUORAIDČÁLLI VIRGGI </p>
<p xml:lang="sme">Nuoraidčálli doaibmabáiki lea čállingotti almmolaš doaimmahagas sámekulturguovddáš Sajosis. Nuoraidčálli bargguin lea mearriduvvon sámedikki bargoortnega 26 a §:s. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja maiddái nuoraidáššiid ja hálddahusdoaimma bures dovdan. Virggideavdimis čuvvojuvvo guđa mánotbaji geahččalanáigi. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV ja das III-II luohká mielde (vuođđobálká 2 448,54 – 2 505,49 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja maiddái vásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde. Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 2.4.2013 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Juha Guttorm, tel. 010 839 3102. Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi Anáris 1.3.2013 </p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi *****</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge almoot uuccâmnáál</p>
<p xml:lang="vep">NUORÂIČÄLLEE VIRGE </p>
<p xml:lang="smn">Nuorâičällee toimâsaje lii čäällimkode almos toimâttuvvâst sämikulttuurkuávdâš Sajosist. Nuorâičällee pargoin lii meridum sämitige pargo-oornig 26 a §:st. Asâttâsvuáđustâslâš tohálâšvuođâvátámâššân lii virge vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Virge miänástuvvee tipšom išedeh hiäivulâš ollâškovlâtuđhos sehe šiev nuorâiaašij já haldâttâstooimâ tubdâm. Virgetevdimist lii kuuđâ mánuppaje keččâlemäigi. Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuodâtääsi IV já tast III-II juávhu mield (vuáđupälkki 2448,54 – 2505,49 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase sehe pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 2.4.2013 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâshovdâ Juha Guttorm, puh. 010 839 3102. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi. Anarist 1.3.2013</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge *****</p>
<p>Sääʹmteäǧǧ čõõđat ooccâmnalla</p>
<p xml:lang="vep">NUÕRIPIIZZAR VEEʹRJ </p>
<p>Nuõripiizzar tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkultturkõõskõs Sajoozz takai konttrest. Nuõripiizzar tuâjain lij mieʹrruum sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž 26 a §:fâst. Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij veeʹrj oudldem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz (asetõs 1727/95). Veeʹrj oʹnnstemnallšem håiddmõõžž ooudâsveʹǩǩe ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõs di šiõǥǥ nuõriaaʹšši da vaaldšemtuåimmjumuužž tobddmõš. Veeʹrjtiuddumuužžâst jääʹǩǩtet kuuđmannu ǩiččlõddâmääiʹj. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz IV da tõʹst III-II tääʹzz mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2 448,54 – 2 505,49 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹd lââʹzz di tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrâʹtte toobdâlmlââʹzz. Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda 2.4.2013 mõõneeʹst čiâss klo 16.00 räjja addrõʹsse Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teʹl. 010 839 3102. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobstõõttâd neʹttaddrõõzzâst Aanrest 1.3.2013 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ *****</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät julistaa haettavaksi</p>
<p xml:lang="vep">NUORISOSIHTEERIN VIRAN </p>
<p xml:lang="fin">Nuorisosihteerin toimipaikka sijaitsee sihteeristön yleisessä toimistossa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa. Nuorisosihteerin tehtävistä on määrätty saamelaiskäräjien työjärjestyksen 26 a §:ssä. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Viran menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuvaa korkeakoulututkinto sekä hyvä nuorisoasioiden ja hallintotoiminnan tuntemus. Virantäytössä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa.</p>
<p xml:lang="fin">Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV ja siinä III-II ryhmän mukaan (peruspalkka 2 448,54 – 2 505,49 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä sekä työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 2.4.2013 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja tehtävästä antaa hallintopäällikkö Juha Guttorm, puh. 010 839 3102. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 1.3.2013 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
