<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Kåcc sää´mkulttuur suô´jjôs lää´ddjânnmest -seminaa´re</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <wordcount>296</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1397&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="kutsu_seminaari_inarinsaame31210.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="kutsu_pohjoissaame31210.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="kutsu_seminaari_suomi_31210.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>15.11.2010</p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="bold">KÅČČ SÄÄŠMKULTTUUR SUʼŠJJʼS LÄÄŠDDJÂNNMEST –SEMINAAŠRE </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">ÄiŠǧǧ: 3.12.2010 čiâss 8:00-12:00 PäiŠǩǩ: Levi, Hotelli Levitunturi,  Levintie 1590 Sirkka. Sååbbarpõrtt 1. </em>
    </p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ  kåčč    rämmšeŠld  saaŠmid,  sääŠmsieŠrvid  da  sääŠmkulttuurâst  peersteeŠjid  Leville sääŠmkulttuur  suõŠjjõõzz  LääŠddjânnmest  ǩiõttʼtõõllâm  seŠminaare.  Seminaar  juŠrddmõššân  lij uŠvdded  čuõvv sääŠmkulttuur jeeŠres vuäŠssvuuŠdin da  õhttsažkååŠddlaž põhttmõõžžin.  Seminaar poodd ǩeeiǥad vuõssmõs SääŠm ǩiõlltuâjj-cistt. Podd lij histoorlaž. SääŠm ǩiõlltuâjj-cistt lij jiiŠjjesnallšem cistt maaiŠlmest. SääŠmteŠǧǧ lij vuâđđääm sääŠm ǩiõlltuâjj-ciist, koonn juŠrddmõššân lij uŠvdded tobdstõõzz sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzi da sääŠmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkâm peäŠlest tuejjuum<em type="bold"> </em>oŠnnstemnallšem tuâjast LääŠddjânnmest. SääŠmǩiõlin juuŠrdet tâŠvv-, aanar da nuõrttsääŠmǩiõlid. Ciist miârkktõs lij smeŠllkâŠtted ciist vuäǯǯai kaggâd veâl ooudâs sääŠmǩiõl ouŠdde tuejjuum tuâj da smeŠllkâŠtted pukid veŠrǧǧneeŠǩǩid kaggâd sääŠmǩiõl staattuuzz. SääŠm ǩiõlltuâjj- ciist vuäǯǯai lij vaŠlljääm sääŠm ǩiõllsuåvtõs. SääŠm ǩiõlltuâjj cistt lij čeäppõstuejjõs, kååŠtt âlgg  čuõvted sääŠmǩiõl da kulttuur reeŠǧǧesvuõđ da määŋgpeällsažvuõđ. Cistt vaajtââvv piirieeŠjji da tõn raajjmõõžžâst<em type="bold"> </em>vaŠsttat<em type="bold"> </em>Sámi Duodji ry vaŠlljuum sääŠmčeäppneǩ leŠbe sääŠmǩiõtt-tuâjjlaž. Cistt õõlǥat vuäǯǯai juäŠtǩǩed tuâj sääŠmǩiõl staattuuzz da sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzi kaggâm diõtt. Ciist ǩeeiǥad kulttur- da sporttminister Stefan Wallin.  </p>
    <p>LââŠssteâđaid seŠminaarest oudd sääŠmteeŠǧǧ ǩiõllstaanpiisar Siiri Jomppanen sääŠm ǩiõlltuâjj-ciist peäŠlest    (siiri.jomppanen@samediggi.fi,  +38  (0)10  839  3111)  di  seminaar  peäŠlest  saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi (klemetti.nakkalajarvi@samediggi.fi, +358 505242109).</p>
    <p>KååŠffstõõllâm  diõtt  raukkâp  iŠlmmtõõttâd  seminaaŠre  <em type="bold">29.11.2010  mõõneeŠst  </em>addrõŠsse </p>
    <p xml:lang="smn">suvi.juntunen@samediggi.fi.</p>
    <p xml:lang="sma">SEMINAAR PROGRAMM</p>
    <p>8:00-8:30  TueŠleskååŠff  8:30-8:40 Seminaar äävumuš   SääŠmteeŠǧǧ kultturluŠvddkåŠdd vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Tuomas Aslak Juuso</p>
    <p>8:40-9:00 SaaŠmi pannmaterialaž kultturpreeddan suõŠjjõs LääŠddjânnmest  SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi</p>
    <p>9:00-9:20 SaaŠmi aunnsõs kultturpreeddan suõŠjjõs LääŠddjânnmest  SääŠm-muŠzei Siida jååŠđteei Tarmo Jomppanen</p>
    <p>9:20-9:45 SääŠm ǩiõttʼtuâjj da tõn õhttsažkååŠddlaž põhttmõõžž   Sámi Duodji saaǥǥjååŠđteei Rauna Triumf</p>
    <p>9:45-10.05  SääŠmj juõiŠkkmusikk</p>
    <p>juõikkai, sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz vuässlaž Petra Magga-Vars</p>
    <p>JuõiŠkk   Petra Magga-Vars da Tuomas Aslak Juuso</p>
    <p>10.15-10.35   SääŠmǩiõl kultturpreeddnen (TBC)</p>
    <p>10.35-11.00  Saaǥǥstõõllmõš</p>
    <p>11:00-11:15  SääŠm ǩiõlltuâjj ciist vuâđ  Ǩiõllsuåvtõõzz saaǥǥjååŠđteei, Erkki Lumisalmi  Ǩiõlltuâjjciist tuejjeei mainstemvuârr</p>
    <p>11.15-11.20  Ǩiõlltuâjj-ciist ǩeeiǥumuš   Kultturminister Stefan Wallin</p>
    <p>11.20-11.35  Ǩiõlltuâjjciist vuäǯǯai mainstemvuârr</p>
    <p>11:35-12:00 SeŠminaar loppsääŠn  Kultturminister Stefan Wallin</p>
    <p>PueŠtted tiõrvân!</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi</p>
  </body>
</document>
