<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Če’vetjäu’rr – Pulmank -ǩeäinn - Lundui.fi</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>254</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.lundui.fi/se/saamkiolle/cevetjaurrpulmankkeainn</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="ceavetjavribuolbmatjavri.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Hyppää sisältöön</p>
    <p>Raba fálu</p>
    <list>
      <p type="listitem">Suomeksi</p>
      <p type="listitem">In English</p>
      <p type="listitem">På svenska</p>
      <p type="listitem">Anarâškielâ</p>
      <p type="listitem">中文</p>
      <p type="listitem">По-русски</p>
    </list>
    <p type="title">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
    <list>
      <p type="listitem">Ǩeäinnčiõlʼǧǧõs</p>
      <p type="listitem">Kääzzkõõzz</p>
      <p type="listitem">Liinnjkaart da jååʼttemõhttvuõđ</p>
      <p type="listitem">Vuâkkõõzz da šeâttmõõžž</p>
      <p type="listitem">Väʼǯǯelvuõtt</p>
      <p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
    </list>
    <p type="title">Sääʹmǩiõʹlle</p>
    <list>
      <p type="listitem">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
      <p type="listitem">Låttjooǥǥ sääʹmǩeeʹdd</p>
      <p type="listitem">Čuõmmjooǥǥ sääʹmǩeʹdd</p>
      <p type="listitem">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
      <p type="listitem">Čeʹvetjääuʹr - Njauddâm vuʹvdd</p>
      <p type="listitem">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Ǩeäinnčiõlʼǧǧõs</p>
      <p type="listitem">Kääzzkõõzz</p>
      <p type="listitem">Liinnjkaart da jååʼttemõhttvuõđ</p>
      <p type="listitem">Vuâkkõõzz da šeâttmõõžž</p>
      <p type="listitem">Väʼǯǯelvuõtt</p>
      <p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
    </list>
    <p type="title">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
    <p>Sääʹmjânnam läänn, Tâʹvv-Sääʹmjânnam Aanar , Uccjokk Kaldoaivi põõstaijânnamvuʹvdd, Čeʹvetjääuʹr - Njauddâm vuuʹd</p>
    <p>Čeʹvetjäuʹrr - Pulmank -jååʹttemǩeäinn mâânn jõnn Kaldoaivi põõstaijânnam čõõđ. Ǩeäin kookkadvuõtt lij 60 - 70 ǩm ǩeäinvaʹlljeem mieʹldd. Saaujbeäʹlnn ǩeäinn mâânn veâl kuålvvši čõõđ, leša tâʹvve mõõneeʹst tuõddârõõlâz motstââvv veâl jäänab šââddteʹmnallšem da čeäʹrrsueʹǩǩ luâttan. Ǩeäinn lij tiõttum käälkain kälkkuum malinovruõʹpsses muõrrståʹlbbǩeeʹjjivuiʹm.</p>
    <p>Ǩieʹssmannu aalǥâst muõtt lij juʹn jäänaš suddâm põõstaijânnmest, leša jõõǥǥ da vuäj tolvva tuʹlvväiʹǧǧen. Pääʹres jååʹttemäiʹǧǧ lij evvanpeeiʹvest kålggmannu aalǥbeäʹlnn.</p>
    <p type="title">Täʹlvvǩeäinn</p>
    <p>Čeʹvetjääuʹrr - Pulmank kõõskâst mâânn täʹlvvǩeäinn, koon kookkadvuõtt lij nuʹtt 70 ǩm. Ǩeäinn lij tiõttum luõttu muõrrståʹlbb ǩeäčča rajjum da käälkain kälkkuum ruõʹpsses ruõssivuiʹm.</p>
    <p>Täʹlvvǩeäinn lij jurddum čuõiggjid, ij raʹnnilååʹv lååʹnstam motorǩeâlkkneeǩǩi vuejjam diõtt. Motorǩeâlkkneeǩǩi diõtt Čeʹvetjääuʹr - Nuorgam kõõskâst mâânn raʹnni, kååʹtt lij tiõttum luõttu muõrrståʹlbb ǩeäčča rajjum käälkain kälkkuum ruõʹpsses ruõssivuiʹm. Täʹlvvǩeäinn da motorǩeâlkkraʹnn liâ õʹhttemõõnnâmnallšem Čeʹvetjääuʹrest tok-sa Opukasjääuʹr räjja, koʹst tõk rätkkje ođđest õʹhttnem diõtt âʹpet Tsaarajääuʹrest.</p>
    <p>Täʹlvvǩeäin kaarsiǩ järran ǩieʹssmädd ǩeäinast: täʹlvvǩeäinn mâânn vueʹllʼjânnmi pääiʹǩ nuʹtt cieʹlǩeel jieʹǧǧi da jõrŋŋjääuʹri pääiʹǩ. Täʹlvvǩeäin jeät õnnu nuʹtt jååʹttem diõtt äävai, leša täʹlvvǩeäin âʹnne äävai tuâi diõtt Meäʹcchalltõõzz huõlltuâjjoummu, raajjväärdtõk da puäʒʒoummu. Čuõǧǧi vuäitt kâʹl jouddâd ääʹveed porgglaađ alggtääʹlvest da mâŋŋa kuâld.</p>
    <p>© Meahciráđđehus 2017</p>
    <list/>
    <p>Juoge dán dieđu</p>
    <p>Raba fálu</p>
  </body>
</document>
