<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Nuõ´rttsaa´mi ä´rbbvuõttpõrtt - Lundui.fi</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>338</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.lundui.fi/se/saamkiolle/nuorttsaamiarbbvuottportt</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="skoltsamiheritagehouse_inheritredirect=true.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="kolttienperinnetalo_inheritredirect=true.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="nuortalaccaidarbevierrodallu.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Hyppää sisältöön</p>
    <p>Raba fálu</p>
    <list>
      <p type="listitem">Suomeksi</p>
      <p type="listitem">In English</p>
      <p type="listitem">På svenska</p>
      <p type="listitem">Anarâškielâ</p>
      <p type="listitem">中文</p>
      <p type="listitem">По-русски</p>
    </list>
    <p type="title">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
    <p type="title">Sääʹmǩiõʹlle</p>
    <list>
      <p type="listitem">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
      <p type="listitem">Låttjooǥǥ sääʹmǩeeʹdd</p>
      <p type="listitem">Čuõmmjooǥǥ sääʹmǩeʹdd</p>
      <p type="listitem">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
      <p type="listitem">Čeʹvetjääuʹr - Njauddâm vuʹvdd</p>
      <p type="listitem">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
    </list>
    <p type="title">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
    <p>Tâʹvv-Sääʹmjânnam Aanar (nuõʹrttsäämǩiõlle) Čeʹvetjääuʹr-Njauddâm vuʹvdd Nuõʹrttsaʹmi äʹrbbvđõttpõõrt håidd Sääʹm-muʹzei.</p>
    <p>
      <em type="italic">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt Čeʹvetjääuʹr siidâst tobddstâʹtt nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõʹtte da sääʹmkulttuur årra. Čeʹvetjäuʹrr lij nuõʹrttsääʹmkulttuur jäärnâǩpäiʹǩǩ Lääʹddjânnam sääʹmvuuʹdest aazzjimeäʹr da kulttuur ruõkkâm peäʹlest. </em>
    </p>
    <p>Nuõrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõõrt vuâđđčuäjtõõzz tiiŋg, fiilm, snimldõõǥǥ da teekst maainste Čeʹvetjääuʹr-Njauddâm vuuʹd histoorâst. Nuõrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt tuåmmai vuäʹmm sääʹmpõõrtâst. Valdia raajti Aanar kååʹdd nuõrtibeälla määŋgaid seämmanallšem põõrtid 1940- lååǥǥ looppâst, ko Peäccmest täʹlvv-vääiʹn äiʹǧǧen evakko vuâlggam nuõrttsaaʹmid čuäʹjteš jälstempaaiʹǩid Lääʹddjânnam beäʹlnn. Čeʹvetjäurra aazzõʹtte âʹlddsin Suõʹnnʼjelsiid sääʹm, da sij diõtt voudda raʹjješ õhttseʹžže 52 sääʹmpõrttâd.</p>
    <p>Äʹrbbvuõttpõrtt eeʹttkâstt väinnääiʹj loopp aazztem äiggsa põrttmaal, koon plaanumuužžâst vaʹlddeš lokku še nuõrttsaaʹmi raajjâmvuâkka. Äʹrbbvuõttpõrttân tuåimmjeei ruõʹpsses põrtt leäi vuõššân Kirakkajääuʹrest. Põõrt lââʹssen tallu kuuli še äiʹtt. Põrtt kuâđđji jälsteǩâni, da kuâras åårram põõrt siʹrddeš ânnʼjõš päikka 1990-lååǥǥ aalǥâst.</p>
    <p>Sääʹm-muʹzei Siida lij raajjâm Nuõrttsaaʹmi äʹrbbvuõđ ǩeʹddmärkka ålggmuʹzei. Ålggmuʹzeeʹjest liâ Suõʹnnʼjelsiid äiggsa ǩieʹsspääiʹǩ rekonstruktio põõrtineezz da njõllääiʹtineez.</p>
    <p type="title">Äävaiåårramääiʹj</p>
    <p>10.6. - 20.9. vu - pi čiâss 10 - 17 Äʹrbbvuõttpõʹrtte tobdstõõttmõš lij määuʹsteʹmes. Äʹrttli pueʹttmest leʹčči šiõǥǥ suåppâd ooudbeäʹlnn.</p>
    <p type="title">Õhttvuõđteâđ</p>
    <p>Jååʹttemaddrõs: Sevettijärventie 9041, 99930 Sevettijärvi Pååʹštaddrõs: Saamelaismuseosäätiö, Inarintie 46, 99870 Inari Teʹlfon: Äʹrbbvuõttpõrtt 0400 373 015 / Siida 0400 898 212 Neʹttpååʹšt: kolttaperinnetalo(at)samimuseum.fi tai siida(at)samimuseum.fi</p>
    <p type="title">Jååʹttemõhttvuõđ</p>
    <p type="title">Aautin</p>
    <list>
      <p type="listitem">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt lij Kaamâs - Njauddâm -čuõkku (nââmar 971) kuâŋŋsest Čeʹvetjääuʹr ceerkav paaldâst.</p>
    </list>
    <p type="title">Takai jååʹttemneävvain</p>
    <list>
      <p type="listitem">Čeʹvetjäurra lij arggpeeiʹvi pååʹštauttõhttvuõtt da ǩeässa lââʹssen juõʹǩǩpeivvsaž</p>
    </list>
    <p>Bussauttõhttvuõtt Kaamâs siidâst. Äiʹǧǧtaaul www.matkahuolto.fi</p>
    <p type="title">Liâdggsa kaart</p>
    <list>
      <p type="listitem">Meäʹcchalltõõzz Reisskaart.fi</p>
    </list>
    <p type="title">Kääzzkõõzz</p>
    <list>
      <p type="listitem">Teâđ nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõđâst da Kaldoaivi da Väccâr põõstaijânnamvuuʹdi da âʹlddvuuʹdi luâđast da luâđastjååttem diõtt.</p>
      <p type="listitem">Kaaupšemnalla jm. liâ lââʹssen nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuâlaž ǩiõtt-tuâi da kaart.</p>
    </list>
    <p type="title">Põõšši čuäjtõs</p>
    <list>
      <p type="listitem">Äʹrbbvuõttpõõrtâst lij čuäjtõs, kååʹtt jiiʹjjesnalla čuäjtââll ǩiõččja nuõʹrttsaaʹmi histoor da ânnʼjõžpeeiʹv tiiŋgeezvuiʹm, snimldõõǥǥeezvuiʹm da ǩiõtt-tuâjeezvuiʹm. Ålggmuʹzeeʹjest vuäitt tobdstõõttâd nuõʹrttsääʹm ǩieʹsspäikka.</p>
    </list>
    <p type="title">Ǩeʹddmäʹrǩǩ</p>
    <list>
      <p type="listitem">Äʹrbbvuõttpõõrt ǩeʹddmääʹrǩest äʹlǧǧe Čeʹvetjäuʹrr - Pulmank -jååʹttemǩeäinn, 60 - 70 ǩm, da Aanarpääʹljes, 100 ǩm. Äʹrbbvuõttpõrtt lij õhtt Sääʹm pälggaz, 90 ǩm vueʹlǧǧempaaiʹǩin.</p>
    </list>
    <p type="title">Liikkeemcõgldõsnallšem oummi kääzzkõõzz</p>
    <list>
      <p type="listitem">Põʹrtte ij piâzz kååʹlezstuuʹlin</p>
    </list>
    <p>© Meahciráđđehus 2017</p>
    <list/>
    <p>Juoge dán dieđu</p>
    <p>Raba fálu</p>
  </body>
</document>
