<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>306</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://lundui.fi/vanddardancuozahagat/Documents/perinnetalo.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.7 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
<p>Tâʹvv-Sääʹmjânnam Aanar (www.inari.fi) čeʹvetjääuʹr-Njauddâm vuʹvdd Nuõʹrttsaʹmi äʹrbbvÿõttpõõrt håidd Sääʹm-muʹzei.</p>
<p>Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt č eʹvetjääuʹr siidâst tobddstâʹtt nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõʹtte da sääʹmkulttuur årra. č eʹvetjäuʹrr lij nuõʹrttsääʹmkulttuur jäärnâ ߫ päiʹ ߫߫ Lääʹddjânnam sääʹmvuuʹdest aazzjimeäʹr da kulttuur ruõkkâm peäʹlest. </p>
<p>Nuõrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõõrt vuâÿÿčuäjtõõzz tiiƾg, fiilm, snimldõõǥǥ da teekst maainste čeʹvetjääuʹr-Njauddâm vuuʹd histoorâst. Nuõrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt tuåmmai vuäʹmm sääʹmpõõrtâst. Valdia raajti Aanar kååʹdd nuõrtibeälla määƾgaid seämmanallãem põõrtid 1940- lååǥǥ looppâst, ko Peäccmest täʹlvv-vääiʹn äiʹǧǧen evakko vuâlggam nuõrttsaaʹmid čuäʹjteã jälstempaaiʹ߫id Lääʹddjânnam beäʹlnn. čeʹvetjäurra aazzõʹtte âʹlddsin Suõʹnn¶jelsiid sääʹm, da sij diõtt voudda raʹjjeã õhttseʹååe 52 sääʹmpõrttâd. Äʹrbbvuõttpõrtt eeʹttkâstt väinnääiʹj loopp aazztem äiggsa põrttmaal, koon plaanumuuååâst vaʹlddeã lokku ãe nuõrttsaaʹmi raajjâmvuâkka. Äʹrbbvuõttpõrttân tuåimmjeei ruõʹpsses põrtt leäi vuõããân Kirakkajääuʹrest. Põõrt lââʹssen tallu kuuli ãe äiʹtt. Põrtt kuâÿÿji jälste߫âni, da kuâras åårram põõrt siʹrddeã ânn¶jõã päikka 1990-lååǥǥ aalǥâst. Sääʹm-muʹzei Siida lij raajjâm Nuõrttsaaʹmi äʹrbbvuõÿ ߫eʹddmärkka ålggmuʹzei. Ålggmuʹzeeʹjest liâ Suõʹnn¶jelsiid äiggsa ߫ieʹsspääiʹ߫ rekonstruktio põõrtineezz da njõllääiʹtineez.</p>
<p>Äävaiåårramääiʹj 1.6. - 15.9. vu - pi čiâss 9 - 17 Äʹrbbvuõttpõʹrtte tobdstõõttm}ã lij määuʹsteʹmes. Äʹrttli pueʹttmest leʹčči ãiõǥǥ suåppâd ooudbeäʹlnn.</p>
<p>Õhttvuõ ÿ te kÿ </p>
<p>Jååʹttemaddrõs: Sevettijärventie 9041, 99930 Sevettijärvi Pååʹãtaddrõs: Saamelaismuseosäätiö, Inarintie 46, 99870 Inari Teʹlfon: Perinnetalo 0400 373 015 / Siida 0400 898 212 Neʹttpååʹãt: kolttaperinnetalo(at)samimuseum.fi tai siid(at)samimuseum.fi</p>
<p>Jååʹttemõhttvuõ ÿ </p>
<p>Takai jååʹttemneävvain čeʹvetjäurra lij arggpeeiʹvi pååʹãtauttõhttvuõtt da ߫eässa lââʹssen juõʹ߫߫peivvsaå</p>
<p>Bussauttõhttvuõtt Kaamâs siidâst. Äiʹǧǧtaaul www.matkahuolto.fi</p>
<p>Aautin</p>
<p>Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt lij</p>
<p>Kaamâs - Njauddâm -čuõkku (nââmar 971) kuâƾƾsest čeʹvetjääuʹr ceerkav paaldâst.</p>
<p>Liâdggsa kaart</p>
<p>Meäʹcchalltõõzz Reisskaart.fi</p>
<p>K ääzzkõõzz</p>
<p>Tekÿ nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõÿkst da Kaldoaivi da Väccâr põõstaijânnamvuuʹdi da âʹlddvuuʹdi lukÿast da lukÿastjååttem diõtt. .DDXSãHPQDOODMPOLkOkkVVHQQX}UWWVDDPLlUEEYXkODå߫iõtt-tuâi da kaart.</p>
<p>P }}ãã i č uäjtõs </p>
<p>Äʹrbbvuõttpõõrtâst lij čuäjtõs, kååʹtt jiiʹjjesnalla čuäjtââll ߫i}ččja nuõʹrttsaaʹmi histoor da kQQ¶M}åpeeiʹv tiiƾgeezvuiʹm, snimldõõǥǥeezvuiʹm da ߫iõtt-tuâjeezvuiʹm. Ålggmuʹzeeʹjest vuäitt tobdstõõttâd nuõʹrttsääʹm ߫ieʹsspäikka. ߪ eʹddmäʹr ߫߫ </p>
<p>Äʹrbbvuõttpõõrt ߫eʹddmääʹr߫est äʹlǧǧe čeʹvetjäuʹrr - Pulmank -jååʹttem߫eäinn, 60 - 70 ߫m, da Aanarpääʹljes, 100 ߫m. Äʹrbbvuõttpõrtt lij õhtt Sääʹm pälggaz, 90 ߫m vueʹlǧǧempaaiʹ߫in.</p>
<p>Liik keemcõgldõsnall ã em oummi kääzzkõõz </p>
</body></document>
