<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>2904</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://lundui.fi/vanddardancuozahagat/Documents/vatsari.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.7 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
    <p>Sääʹmjânnam lään, Tâʹvv- Sääʹmjânnamvuʹvdd Inari Šorradvuõtt 1550 ǩm, rajjum 1991 Vuuʹd håidd Meäʹcchalltõs.</p>
    <p>Väccâr põõstaijânnam juâmasvuõđ kõõskâst jooʹtti samai janttââvv. Tåʹben jos koʹst vuäitt tobddâd tuõđnallšem põõstaijânnam. Väccra koʹlle Aanarjääuʹr nuõrtipeäʹl reed da suõllu de Taarr da Ruõššjânnam kõʹsǩǩe kuâđđjeei jääuʹri da jooǥǥi räʹtǩǩem meäʹccvuʹvdd. Taarr raai nuuʹbb beäʹlnn põõstaijânnam juätkkai Övre Pasvikin meermieʹccest. Väccâr čårrmeäʹcc lij Čeʹvetjääuʹr siidâst sauʹjje, Jõnn Aanar tueʹǩǩen, Taarr da Ruõššjânnam raaji vuâstta da čuâǥǥasteʹmes mueʹtǩi tueʹǩǩen ainsmâʹtt, što põõstaijânnam juâmasvuõtt ama ij tuʹriʹst diõtt puäʹđ ni kuäʹss staammltõõvvâd.</p>
    <p>Väccâr lij luâđstes raʹhtti da ǩeäʹdǧǧai peäʹccmieʹcci, jieʹǧǧi da čaaʹđđi mosaikk. Põõstaijânnam ääppalpieʹll, jiõčč Väccâr pâjjan muõrteʹmes äävtuõddren. Vuuʹd  tuõddârsǩieʹrrid tuõddârlõsttmääiǥaž pooʹri uʹrvvressen 1960-lååǥǥast, mii lââʹzzti vuuʹd raʹhttivuõđ. Jooʹtti peäʹlest põõstaijânnam lij väʹǯǯel rääʹppesvuõđes diõtt. Tõn juõʹvvjid da lubbli  labyriintid ij teäʹđateʹmes jooʹtti käʹnned vueʹlǧǧed jååʹtted. Jäänaš jooʹtti jåʹtte Aanarjääuʹrest kuellšeeʹllmen. Väccâr põõstaijânnmest liâ še čårrjääuʹr, kook liâ šiõǥǥ kueʹllšeeʹllemjääuʹr. Vuuʹd čõõđ mâʹnne kueʹhtt motorǩeâlkktuäʹl Čeʹvetjäurra, nuʹbb vuâlgg Âʹvvlest da nuʹbb Njeäʹllmest. Vääʹǯǯeeʹl vaađđtõõǥǥ põõstaijânnma puäʹtte tââvbeäʹlnn Jankkila da saaujbeäʹlnn Kessi čõõđ.</p>
    <p>Väccâr põõstaijânnmest lij luâđjieʹllemvueʹjjid rajjum jälstummuš juätkkjam kuäʹssjažäiggsai ääiʹjin pâi-sa tääi peeiʹvi räjja. Aanarjäuʹrr vuõnin liâ veâl čårrtääl, koin jieʹllemnääll da jieʹllemvueʹjj liâ seillam miâlggâd muttstõõđǩâni.</p>
    <p>Liiŋk kääzzkõssid da lââʹssteâ˜ait kaunnje lääʹddǩiõlsai addrõõssin: x www.luontoon.fi/sevettijarvi-naatamo</p>
    <p>x www.luontoon.fi/vatsari</p>
    <p>Väccâr luâtt</p>
    <p>Juõʹvvji da jääuʹri Väccâr</p>
    <p>Väccâr jânnam lij juõʹvvi, da juõʹvvji kõõskâst liâ doohhti veʹrdd uʹccjääura. Lââʹssen jõnn Aanarjääuʹr kuʹǩes keäʹdggai luʹhtti da vuõʹppi vuälla põõstaijânnma. Kaʹlli årrje jäänaš gneeisin, kååʹtt lij toʹlmmsab šâddvuâlaž ǥu mâka viõstârpeäʹl Aanrest tääuʹjmõs granuliitti.</p>
    <p>Väccâr pâʹjjʼjânnam lij miâlggâd muõrrteʹmes, da jieʹǧǧ liâ ââldmõsân põõstaijânnam saujjbeäʹlnn. Šââddteʹmes käʹrrav liâ keäʹdggai, päiʹkk paaiʹǩi č da rääʹppes. Juõvvʼvuõđ paaldâs Väccär saujjpeäʹl vaaldaž põõstai pieʹccmeäʹcc. Vuuʹd tâʹvvpeä sueʹjj koʹšǩǩe äccai t</p>
    <p>ʹl uʹrvvressen lååǥǥast tuõddârlõsttmääiǥa poorrâm diõtt. Sueʹǩǩrååđ jiâ leäkku mâŋŋa dââʹst  oođsnam.Väccär põõstaijânnam šâdd- meäʹccjieʹllišla šââddteʹmes mieʹcci šlaajj da vâʹllj.  1960</p>
    <p>ajj lij Jiõŋŋmiâr ǩiđđlooʹddi puättmõš Väccra poht jiiʹjjesnalšem jieʹllem. Paaččjooǥǥlieʹǩǩ Taar beäʹlnn lij aasiast, eurooppâst da aartklast puättam vââʹllji kaaunõõttâmpäiʹǩǩ, koon taaǯǯ viiššlanja tuʹtǩǩee. t</p>
    <p>aʹppesjeäʹǧǧlååʹdd väʹlddkåʹdd</p>
    <p>Č</p>
    <p>anar põõstaijânnam liâ čaʹppesjeäʹǧǧlååʹdd väʹlddkååʹdd. Låʹdd lij mâʹte Aanar</p>
    <p>reslååʹdd</p>
    <p>ǧǧlåʹdd lij</p>
    <p>A ǩieʹss - tõt äjjan leeʹd vuuʹdest siõmmna ääiʹj. Čaʹppesjeäʹǧǧlåʹdd puätt Sääʹmjânnma ǩiđđlooʹddinalla Viõstâr-Aʹfriikkâst vueʹssmannust, ǥu čaʹppesjeäʹǧǧlåʹdd lij kuâddam peässa, tõt vuâlgg mååusat sauʹjje. Åå kuâđđje lääʹlled da raʹddjed lååʹddââlgaid. Tõt ǩiõpp låʹdd lij alggǩieʹzz põõstaijânnam jooʹtti taaurõš, kååʹtt jiõnnad jeäʹǧǧ reeuʹnin. Čaʹppesjeäʹ miõllšõõvvâm Sääʹmjânnma, Eurooppâst 65 % čaʹppesjeäʹǧǧlooʹddi pieʹsspääiʹǩ liâ Lääʹddjânnmest.</p>
    <p>Uʹccnaauʹdi põõstaijânnam</p>
    <p>aauʹdin pâi riʹmnnj, puõiddi da nieʹtt liâ tääuʹjmõs nääuʹd Väccâr põõstaijânnmest.</p>
    <p>ääŋgšlaajj kueʹllvââʹllj</p>
    <p>õõstaijânnam kueʹllvââʹllj årrje pääʹnnkueʹll kueʹllvââʹlljin. Vuuʹd alggpuäđlaž</p>
    <p>iʹvv da</p>
    <p>st</p>
    <p>ääʹjtõttum Aanarjäuʹrr</p>
    <p>âŋŋa vääiʹn Ruõššjânnam aaʹlji raajjâd Paaččjooǥǥ viõkkstrooiteʹl da Aanarjääuʹr  -</p>
    <p>eeʹjj</p>
    <p>äccâr histoor</p>
    <p>äccâr vuuʹd liâ aazztam aanrõšämmla nuʹtt kuuʹǩǩ ǥo tieđet. Sij jieʹlle dtääl äll.</p>
    <p>eârvvna raajj</p>
    <p>dda</p>
    <p>,</p>
    <p>N Kuõbǯǯvâʹllj lij vuuʹdi saujjbeäʹlnn põõšši, ij-ǥa vaarvuâlsaž nieʹttest leäkku leämmaš kuuʹǩǩ ääiʹjest tobddmõš. Kuuʹmp jåʹtte põõstaijânnam čõõđ nuõrttjest viõsttra.</p>
    <p>M</p>
    <p>P kueʹllvââʹllj liâ šapšš, jäuʹrrkuʹvǯǯ, räudd, sâʹvvel, vuâsk, nuʹǩǩeš, vueʹšnn, kolmipiikki, kymmenpiikki da reddruvddsaž. Aanarjääuʹrest liâ määŋgšlaajj šapššvââʹllj: påʹnnšapšš (jokk- da jäuʹrrkåʹđđsaž), riika da lõsttšapšš di mä riâvâs. Pukid oouddbeäʹlnn peäggtum šapššvââʹlljid ǩiiččed, što tõk koʹlle seämma šapššvâllju. Räudd leʹbe paltsaräudd očndââtt Väccâr pâʹjjʼjânnmest da Aanarjääuʹre da veâl lââʹssen jõnnräudd leʹbe räudd Aanarjääuʹrest.</p>
    <p>R</p>
    <p>M rääʹjteškuõʹtte eeʹjjest 1948 ääʹljeeʹl. Aanarjääuʹr leʹjje rääʹjtam juʹn eeʹjjin 1941 1944, leša zääbbar leäi muärrum vääiʹn poodd. Rääʹjtâʹttmuš luäđti Aanarjääuʹr kueʹllvââʹllj, da riikk aaʹlji håiddad jääuʹri kueʹllvââʹllj õõlǥtõsištummuužžin. Õõlǥtõsištummuužž aʹlǧǧe eeʹjjest 1976, ištummuužž liâ leämmaš juʹn ouddel 1976 ištummuužži. Ištummuužži diõtt Aanra liâ puättam kolmm õđđ kueʹllšlaajj: jäuʹrrluõss, rääʹnesräudd da riâvâs da õhtt ođđ šapššvâʹllj: planktonšapšš.</p>
    <p>V</p>
    <p>V kueʹllšeeʹllem da mieʹcstummuužžâst da mââimõs eeʹjjčueʹđin uʹccmäd skoottʼtäälast saauđid da kuuzzid ââʹneeʹl. Puäđđtääl leäi še aalǥâst uʹccmäddtä Taarr puäđđsämmla jåʹtte vuuʹdest täʹlvvnäiʹǧǧen. Jõnnväʹlddpolitiik raajjʼjååttmõõžžines piiji raajid ǩidd eeʹjj 1852 äiʹǧǧen. Puõccu jåʹtte s pâʹjjel veâl nuʹbb eeʹjj čueđ ouddâl ǥu jânnmi kõʹsǩǩe rajjum puäđđäidd cõõggi jååttmõõžž. Vuõssmõõzz Taarrâst serddam puäđđsämmla aazzškuõʹtte Väccâr vou 1860-lååggast. Aanrõšsämmlai kõõskâst puäđđtääl miârktõs kaggõõđi 1900-lååǥǥ aalǥâst. Väccâr põõstaijânnma koʹlle nellj paalǥâskååʹdd: Muddusjääuʹr, Njauddâm Paaččjooǥǥ da Väccâr paalǥâskååʹdd, da puäđđhoiʹddjummuš lij vääžnai jieʹllemvueʹǩǩ vuuʹdest.</p>
    <p>Sääʹmsiid</p>
    <p>äccâr vuʹvdd kooll Aanar kodda,</p>
    <p>i</p>
    <p>pâi</p>
    <p>Sääʹmsiidi raajj årrje kõskkääiʹjest da tâʹl aaʹlji raa</p>
    <p>V kååʹtt lij Aanar sääʹmsiid leʹbe siid äärblaž. Sääʹmsijdd leäi tiõttum piârrji årrjam jiiʹjjesâânnemvuʹvdd, tännallšem raai staʹnne mõõntõõllâmvueʹjjest vuõiggâdvuõđ čäcca da meäcca. Jeeʹres sääʹmsiidi aazzi vuäǯǯu ââʹnned kueʹllšeeʹllmõõžž da mieʹcstummuužž tõn vuuʹdest vuåkrjeeʹl voudda vuõiggâdvuõđ. ji piijjmõš ǩiiʹrji õõl da meäcca. Tâʹvvkalott leäi juõkkum piiđpirrõõzzid sääʹmsiidi mieʹldd, da eeʹjj 1751 rääuhsuåppmõõžžâst ääʹljeeʹl še väʹlddkooʹddi raajj jääʹǩǩte sääʹmsiidi r - Lääʹddjânnam aajid. Ruõcc da Ruõššjânnam smiõʹtte kueʹhttčueʹđ eeʹjj raai vuõigg pääiʹǩ Varjjelvuõn da Paaččjooǥǥ åʹrnn nuʹtt, što jååttmõš da kaaupâânnmõš Jiõŋŋmiârr reddjânnma leʹčči čõõđtemnallšen äʹšš. Mâŋŋa nuuʹb maaiʹlmvääin seârvvna Lääʹddjânnam mõõnti õhttvuõđ âânnmõõžž jiõŋŋmieʹrre. Nääiʹt Väccâr lij leäm koolm väʹlddkååʹdd histoorest lokku väʹlddem päiʹǩǩ.  maš</p>
    <p>uija pääʹljes</p>
    <p>R</p>
    <p>äccâr põõstaijânnam čõõđ liâ jååttam Ruija reddjânnma kauppneeʹǩǩ da kueʹllšiiʹlli.</p>
    <p>-</p>
    <p>st õžž</p>
    <p>aid,</p>
    <p>mansa 1800- lååǥǥ looppâst jååʹttemmaaʹtǩid da palggsid pueʹree riikk tuåimest.</p>
    <p>m</p>
    <p>V Vääžnmõš ǩeäinn mõõni Aanarjääuʹr čõõđ Čueʹlsvuõʹnne da tååiǥ mueʹtǩi pâʹjjel vuõn čuõʹppiǩǩe. Jiõŋŋmiârr reddjânnmest õʹnneš kaaupid da šiʹlleš kueʹl. Veâl 1880 lååǥǥ looppâst Aanar åʹrnn jiõʹlle juõʹǩǩ eeʹjj 150 kueʹllšiiʹlli Ruija beäʹlnn kueʹllšeeʹllmen. Ruija markknest liâ peäggtõõzz juʹn 1500-lååǥǥast. Markkne sizzmäädd kauppniâvvaid vaajteš miâr kuâlla da åuggjânnam kauppniâvvaid. Aanrõ kaaupše puõccid, puäđđouddsid, nääuʹdi čååuʹdid, kåʹddǩid, looʹddid, meäʹccšillid, ǩiõudid da kåårjid. Kauppniâvvaivuiʹm sij vuäʹstte da vaajte sääʹrjid vattjid, åuggjânnam aunnsid, rueivvsid, veäʹšǩǩkärldõõǥǥid, seeʹlljid, peessaid, ääuš kååʹrnid, jäävvaid, veeiʹnid, täbbǩid, saaʹltid da peʹpprid. Kaaupid tuejjeeš ruõččlaivuim da taaǯǯivuim pâi peäggtum ääiʹj kauppšiõttʼtõõzzi mieʹldd.</p>
    <p>E Čueʹlsvuõn tâʹvvǩeeʹjjest raʹjješ palggaz liinnj Taar raai räjja. Võõnâsväälid piʹjje tiõttid da Čueʹlsvuõnmueʹtǩ pâʹjjel raʹjješ 45 mettar kõõkka moost võnnsi ǩieʹsse diõtt. Aanarjääuʹr beälla raʹjješ jooʹttji suejjsââʹjjen Pisternjaarǥǥ da Čueʹlsvuõn meäʹccǩeâmpaid.</p>
    <p>Mâiʹd Väccrest vuäitt tuejjeed?</p>
    <p>åʹtted luâđast vääʹđđeeʹl</p>
    <p>Jå</p>
    <p>äccâr põõstaijânnmest jiâ leäkku peälkkum peelktõõǥǥ. Väccâr tâʹvvraai räjja puätt</p>
    <p>eällad da suukkâd</p>
    <p>anarjäuʹrr suäpp meällmõʹšše, håʹt-i tõn jõnn jõõrŋ da ǩeäʹdǧǧreedd õõlǥte</p>
    <p>oorjsted da jååʹtted motorvõnnsin</p>
    <p>anarjääuʹrest motorvõnnsinjooʹtti vuäitt ǩiiččeed mõõneeʹst mooččâs kueʹstlmid. jj.</p>
    <p>äccâr vuuʹd jääuʹri âʹlnn jooʹttjid ouʹdde suejjsââi Pisternjaarǥǥ da Čueʹlsvuõn da</p>
    <p>ccjânnmest</p>
    <p>äccâr põõstaijânnam oudd õhttu jooʹttja jiiʹjjesnallšem tobddmõõžžid. Vaalmâš</p>
    <p>ueʹllšeeʹlled</p>
    <p>õõstaijânnmest liâ jiânnai jääuʹr, jooǥǥ, luhtti, vuõʹppi da  čårrjääura kueʹllšiiʹllja,</p>
    <p>nam</p>
    <p>ij</p>
    <p>V seârvvna Kirakkajääuʹrest Pakanajooǥǥ ǩiõmppu 14 ǩm kõõkka peälkkum peelktõk.</p>
    <p>M</p>
    <p>A jooʹttjest šiõǥǥ jõnn čaaʹđđi âʹlnn vaareeʹl jååttmõõžž.</p>
    <p>P</p>
    <p>A Aanarjääuʹrest jååttmõš lij aanarneeʹǩǩi tääuʹjmõš ǩieʹssääiʹj hääʹsǩõõttmõš da tuâ Čuõšk jiâ leäkku ǩeʹhssen peiʹvvʼvaʹlddja, ij-ǥa sueʹlnn viiǥǥ mueʹrjjšââdd da kueʹllšeellmõʹšše suåppâmnallšem kuʹvvi liâ doohhti.</p>
    <p>V meäʹccǩeâmp. Jååttmõõžž hiâlpeem võõnâsmuâtkõõǥǥid käunn Riʹmnnjʼnjaarǥâst Čueʹlsmueʹtǩest, da Kuuva kanava lij vueiʹnnemärvvsaž.</p>
    <p>Čuõiggâd meäʹ</p>
    <p>V čuõiggâmlaađ jiâ leäkku, leša meäʹccǩeâmpaid da våurrǩeâmpaid tuärjjõõđeeʹl čuõiggmõš Väccrest oʹnnast.</p>
    <p>K</p>
    <p>P kååʹtt ij pââl jååʹtted põõstaijânnam rääuhast da juâmasvuõđâst. Čårrpääiʹǩvuuʹd lublin da jääuʹrin vuäitt šeeʹlled kueʹll määusta vuäggeeʹl da tälvva kaʹlddjest vuäggeeʹl di låʹnsteeʹl Sääʹmjânnam läänpäikksaž vuõggkueʹllšeeʹllemlååʹv še vuõggin, meädda looǥǥeeʹl TJ-kuvddlõõzz spesialkueʹllšeeʹllemjääuʹrin. Meäʹcchalltõõzz virksmõõvvâmkueʹllšeeʹllemlååʹpp, 1564 Pâʹjj- Sääʹmjân põõstaijânnamvuʹvdd, lååʹpp ââʹn seʹst šuurab vuõiggâdvuõđ da vuõiggad kueʹllšeeʹlled še õuʹddel peäggtum spesialkueʹllšeeʹllemjääuʹrin da koʹst l verʹddkolggmõš kueʹllšeeʹllemvuʹvddkaart da lååʹppmääiʹni mieʹlddsanja.</p>
    <p>Aanarjäurra, määŋkid vuõggid õhttna õõʹnni vuäggjid lij näkam lååʹppnââmar liâ ǩiõččâmnalla: virksmõõvvâmkueʹllšeeʹllemlååʹpp 1580 Aanarjäuʹrr.  da teâđ</p>
    <p>nontekiö, Aanar leʹbe Uccjooǥǥ kooʹddin põõššinalla jeälsteejin, kook âʹnne id, lij t</p>
    <p>leeʹd kueʹllšeeʹllemlååʹpp, leša</p>
    <p>ââʹssteâđaid Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõõzzâst Siidast leʹbe Meäʹcchalltõõzz</p>
    <p>ctylus salaris-luõssparasiitt iʹlla veâl leävvnam ärvvsaž Jiõŋŋmieʹrre kolggi j</p>
    <p>eäccjed</p>
    <p>äccâr põõstaijânnamvuʹvdd kooll lååʹppvoudda 1606 Väccâr. Voudda kaaupšet suutki</p>
    <p>šiilʼäiʹtten,</p>
    <p>äitt</p>
    <p>ʹccšiil šeeʹllemlååʹvid Pâʹjj-Sääʹmjânnam vuuʹdid kaaupše Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel</p>
    <p>ieʹcstummuužžin lij jõnn miârktõs pääiklaž aazzjid virkstõõvvâmmiõlâst da šilljest až</p>
    <p>nontekiö, Aanar leʹbe Uccjooǥǥ kooʹddin põõššinalla jeälsteejin lij väʹldd</p>
    <p>E ämmatkueʹllšeellmõõžž, kueʹttʼtarbbkueʹllšeellmõõžž leʹbe luâđjieʹllemvueʹjj seârvvna vuõiggâdvuõtt vuäǯǯad määusteʹmes lååʹpp kueʹllšeeʹllem âânnmõõžž diõt riikk čäcca õuʹddel peäggtum kooʹddin.</p>
    <p>Vuäggmõʹšše da kaʹlddjest vuäggmõʹšše ij taarbâž jeeʹres kueʹllšeellmõʹšše 18 - 64 âkksain âlgg mäʹhssed kueʹllšeeʹllemhåiddmähss.</p>
    <p>L tuåimmpääiʹǩest.</p>
    <p>Gyroda ooǥǥid.</p>
    <p>M</p>
    <p>V mieʹldd rääʹjtum mieʹrr uʹccšiillååʹvid, kooivuim åuggpäiʹǩǩkåʹddneʹǩ vuäitt meäccjed meäccjemääiʹji äiʹǧǧen reeppaid, njuäʹmmlid, uʹccnääuʹdid da čääʹcclooʹddid. Põõstaijânnamvuuʹd ij vueiʹt takai raʹhttivuõđ diõtt kåččad ǥu tuõddârlõsttmääiǥaž lij poorrâm uʹrvvressen reeppai jieʹllempirrõõzz. Vuuʹdest käunnʼje veâl šilli siâssâm vuuʹd: Aanarjääuʹr tâʹvvreedd jieʹǧǧin da tõi kuâŋŋsin vu alggčõõučest kaunnâd čuõnnjuid da jeeʹres čääʹcclooʹddid di mâŋŋa čâhčča reeppaid. Väccâr pâʹjjtuõddâ reuʹnnvuuʹd di sueʹǩǩrååʹđ kook liâ šeäšttjõõvvâm ouʹdde eža šiõǥǥ reppvââʹllj mieʹcsteeija, kååʹtt haaʹlat jååʹtted põõstaijânnam rääuhast.</p>
    <p>U tuåimmpäiʹǩǩ, Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõs Siida da Tuõddâr- Sääʹmjânnam luâđkuvddlõs.</p>
    <p>M rajjum veär poʹhtte veärrpårdda ođđ smakksaid porrmõõžžid. Väccâr vuuʹdest pääikl mieʹcsteeiji vääžnmõõžž šilli liâ sõrvv da repp. Šeeʹlet-ba vuudest kuäʹss-ne kuõbǯ.</p>
    <p>E šeeʹllemvuõggâdvuõtt dåmmkååʹdd riikk määddin.</p>
    <p>Väccâr jååʹttemõhttõõzz da kaart</p>
    <p>a mõõnni väʹlddčuõkku</p>
    <p>åʹttemõhttõõzz</p>
    <p>autin A</p>
    <p>põõstaijânnamvuʹvdd lij</p>
    <p>nn</p>
    <p>.</p>
    <p>a Paaččjooǥǥ moost meäʹccauttčuâkksen, kååʹtt poott</p>
    <p>äccâr V Aanar kååʹddest Aanarjääuʹr nuõrtibeäʹlnn. Aanarjääuʹr tâʹvvreedd ǩieʹjjmieʹldd mââ vuʹvddčuâǥǥas nââmar 971 Kammsest Njauddâm pääiʹǩ Taʹrre (120 ǩm). Čuõkku kuâŋŋsest liâ Partakko, Čeʹvetjääuʹr da Njauddâm siid. Vuuʹd saaujbeälla veekk Âʹvvlest Njeäʹllma mõõnni vuʹvddčuâǥǥas nââmar 969 Čuâǥǥas juätkkai Njeäʹllmest Kessi årra muttstõõveeʹl mâŋŋ siõmmnast ouddâl Kessijääuʹr.</p>
    <p>akai jååʹttemniâvvain T</p>
    <p>peeiʹv Ruäʹvnjaʹrǧǧe, koʹst lij juätkkõhttõs pååʹštaautin</p>
    <p>x</p>
    <p>Pojjsin peäss juõʹǩǩx Âʹvvla. Âʹvvlest liâ arggpeeiʹvi pååʹštauttvuâr Njeäʹllma da Njauddma.   Jarblaanin peäss juõʹǩǩ peeiʹv Helssnest Âʹvvla.</p>
    <p>eeisi vueʹlǧǧempääiʹǩ</p>
    <p>R</p>
    <p>suäʹppe håʹt mâʹka põõstaijânnamvuuʹd ââldmõs siid:</p>
    <p>x äccâr põõstaijânnamvuʹvdd lij Âʹvvlest KammsV (väʹlddčuâǥǥas 4, E75) nuõrtibeäʹlnn Aanarjääuʹr tueʹǩǩen.</p>
    <p>Jå</p>
    <p>Reissu vueʹlǧǧempäiʹǩǩen x Njeäʹllem, Čeʹvetjäuʹrr leʹbe Njauddâm.  Võõnâsmätkka vueʹlǧǧempäiʹǩǩen suäʹppe Partakko da Njeäʹllem siid. Kuhttu</p>
    <p>siidâst liâ võõnâslueʹšttempääiʹǩ. Võõnâssäätk liâ Aanrest, Veskonjaarǥâst da Njeäʹllmest.</p>
    <p>Kaart</p>
    <p>aart</p>
    <p>Neeʹtt k</p>
    <p>ʼteemstrooiteʹl karttpäiʹǩǩ õõlǥat registâʹttmõõžž.</p>
    <p>x Mäddmett</p>
    <p>r - Nuorgam åugganjååʹttemkartt, 1:100 000, Karttkuvddlõs 1999. Kaartid vuäitt vuäʹstted Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõõzzâst Siidast da</p>
    <p>Jeeʹres kaart</p>
    <p>x Čeʹvetjääuʹ</p>
    <p>x itt vuäʹstted Pâjj-Sääʹmjânnam iʹǩest. x d vuäitt</p>
    <p>õõzzâst Siidast da  Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel</p>
    <p>x</p>
    <p>t. x åʹštpääiʹǩkaaupšummuš leʹbe vuäʹstted Pâjj-Sääʹmjânnam</p>
    <p>Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩest. Aanar addrõs- da virksmõõvvâmkartt, 1:150 000, Sääʹmjânnam mäddmettʼteemstrooiteʹl 2001. Kaartid vuä luâđkuvddlõõzzâst Siidast da  Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpää Lääʹddjânnam čuâǥǥaskartt (GT-kartt) 18, 1:120 000, Genimap 2000. Kaarti vuäʹsted Genimapilta da ǩeʹrjjkaaupin. x Topograaff kaart 4911, 4913, 4822, 4824, 3843 1, 4821 2, 1:50 000. Kaartid vuäitt vuäʹstted Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddl tuåimmpääiʹǩest. Aanarjääuʹr võõnâsmäʹtǩǩkartt, 1:50 000 Miârrjååʹttemstrooiteʹl 2002. Kaartid vuäitt vuäʹsted Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõõzzâst Siidast da  Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩes Meäʹcckaart 22/23, 1:200 000. Meäʹcchalltõs. Kaartid vuäitt tiʹllʼjed Meäʹcchalltõõzz på luâđkuvddlõõzzâst.</p>
    <p>Kaa</p>
    <p>rti kaaupšempääiʹǩ</p>
    <p>ǩ  Siida / Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõs pääiʹǩkaaupšummuš</p>
    <p>iiŋk kääzzkõssid da lââʹssteâ˜ait kaunnje lääʹddǩiõlsai addrõõssin:</p>
    <p>x Âʹvvel palvvlõspäiʹǩ x x Meäʹcchalltõõzz pååʹšt x Genimap x Mäddmettʼteemstrooiteʹl</p>
    <p>L</p>
    <p>x www.luontoon.fi/sevettijarvi-naatamo</p>
    <p>x www.luontoon.fi/vatsari äccâr pälggaz, vääl da tuäʹl</p>
    <p>V</p>
    <p>ku peälkkum pälggaz.</p>
    <p>mâânn Kirakkajääuʹrest Pakanajooǥǥ Ǩiõmppu 14 ǩm mettsaž tiõttum vaađđtõk. Pakanajooǥǥâst leʹbe Jankkilast, mât-a vuäʹmm leâsnaitääl še</p>
    <p>x Väccâr põõstaijânnamvuuʹdest jiâ leäk</p>
    <p>Jeeʹres reisspeäggtõõzz</p>
    <p>x Väccâr tâʹvvraai räjja</p>
    <p>Čäääl</p>
    <p>nõõmtet, vaađđtõk jåårǥal mååusat tââv årra da mâânn Njauddma. Jankkila - Njauddâm jäämkõskk lij nuʹt 14 ǩm. Täk jiâ kuõsttu veâl ni pukin ođđsõmõs kaartin.</p>
    <p>ʹcc- da meällamvä</p>
    <p>ârast võnnsin suukkmõʹšše. Võõnâssäätk liâ Aanrest, Veskonjaarǥâst da Njeäʹllmest. Võõnâslueʹšttempääiʹǩ liâ mäŋgg. Vääl liâ</p>
    <p>x Aanarjäuʹrr suäpp pu</p>
    <p>nji da</p>
    <p>x jäurra, koʹst lij ǩieʹssemmueʹtǩǩõhttõs</p>
    <p>liâ</p>
    <p>ääuʹrest da Čueʹlsmueʹtǩest da Villi Pohjola våurrǩeâmpp t,</p>
    <p>väältiõttin tiõttum da Aanarjääuʹr võõnâsmäʹtǩǩkaart hiâlpte jååttmõõžž. Aanarjääuʹrest jååʹttmen âlgg muʹštted što šõŋŋ vuäitt motstõõvvâd jåʹttlâ jõnn jõõrŋin liâ kuʹäss-ne ahttâr. Čeʹvetjääuʹr meällamvääl mâʹnne Čeʹvetjääuʹrest Čueʹlsjääuʹr da Čueʹlsvuõn čõõđ Aanarjäurra da ooudâs Njeʹǯǯ Källvuõʹnne da ooudâs Partakko. Njeʹǯǯjääuʹrest vääll juätkkai Pääʹnnjääuʹr, Jorbbuljääuʹr da Mihkaljääuʹr čõõđ mååusat Čeʹvetjäurra. Määʹtǩ kõõskâst mäŋgg muâtkõõǥǥ. ӓTuʹriʹsmmpääiʹǩ: Määʹtǩ kõõskâst liâ kueʹhtt meäʹccǩeâmp, Sollumusj Riʹmnnjʼnjaarǥâst. Leiʹrrsââi määʹtǩ kõõskâst liâ Čeʹvetjääuʹres Partakkost da Jorbbuljääuʹrest. Meällamväällkaart liâ vuäǯǯamnalla Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩest.</p>
    <p>Motorǩeâlkktu</p>
    <p>äʹl da -ǩeäin</p>
    <p>in Nuorgam - Njauddâm - Čeʹvetjääuʹr - Njeäʹllem - Âʹvvel da Aanar kõõskâst. Lââʹssteâđaid da lååʹvid vuäǯǯ Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel</p>
    <p>x Motorǩeâlkktuäʹl da -ǩeä</p>
    <p>tuåimmpääiʹǩest da Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõõzzâst Siidast.</p>
    <p>Väccâr åårstem- da vuäʹppõspääiʹǩ</p>
    <p>ʹššlai vuäʹpstummuš</p>
    <p>Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpäiʹǩǩ kaart, čõõđtõõzz di kueʹllšeeʹllem,</p>
    <p>Ä</p>
    <p>x o Vuäʹpstummuš, vueʹǩǩummuš,</p>
    <p>x Pâjj-Sä  kaart, čõõđtõõzz di kueʹllšeeʹllem,</p>
    <p>mieʹcstummuš- da motorǩeâlkklååʹvid voudda. äʹmjânnam luâđkuvddlõs Siida o Vuäʹpstummuš, vueʹǩǩummuš,</p>
    <p>o uäʹpstummuužž.</p>
    <p>mieʹcstummuš- da motorǩeâlkklååʹvid voudda. Sääʹmmuʹzei čuäʹjtõõzz, norltõõǥǥ da jeeʹres v</p>
    <p>tuällõõttmõš, pävvrõõššmõš da jeävvsi vuästtmuš</p>
    <p>ollsââʹjjpääiʹǩ</p>
    <p>S</p>
    <p>T</p>
    <p>Tollsââʹjjpääiʹǩ, koin ââʹnet huõl liâ Aanarjääuʹrest Čueʹlsmueʹtǩ da Pisternjaarǥ</p>
    <p>x ool raajjmõʹšše</p>
    <p>t</p>
    <p>x meäʹccǩeâmpai di Nammajääuʹrest Piilola meäʹccǩeâmpai luʹnn. Riikk jânnmin Pâjj-Sääʹmjânnmest lij Meäʹcchaltõs ouddam lååʹv t riiʹssid da ååuʹsid ââʹneeʹl nõtta jeeʹres lååʹv. Mäddmuõrid leʹbe maddu viirrâm occnjaž ärvvsai muõri väʹlddmõʹšše da âânnmõʹšše taarbšet mäddmuõrrlååʹpp, kååʹtt mähss 8,50 euʹrred /mǩ. Lååʹv vuäǯǯ Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõõzzâs Siidast leʹbe  Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩest. Tuäivet ââʹnned tollsââʹjjpaaiʹǩid. Äävvtoolraajjmõš mx eäʹccpuâlljemvaarr äiʹǧǧen lij kiõlddum še tollsââʹjjpääiʹǩin.</p>
    <p>Reissǩeʹttemniâvvaid vuäǯǯ seârvvna ââʹnned.</p>
    <p>ukkâmčääʹcc</p>
    <p>Ju</p>
    <p>uʹd čääʹđđ liâ juukkâmnalla. Veʹrddčääʹcc lij pueʹrab. Ǩeässa čääʹđđ kännad</p>
    <p>jeäʹššhuõll</p>
    <p>äccâr põõstaijânnamvuuʹd meäʹccǩeâmpain liâ ääuʹǩteʹmes jiiʹjjes ääuʹǩteʹmes</p>
    <p>Vu ǩeʹtted. Čääʹđđ âânnmõš ǩeetǩâni lij jooʹtti jiiʹjjes vääʹldest.</p>
    <p>N</p>
    <p>V pååđnjeäʹššnoorrâmleeʹtt, leša pueʹrab lij puʹhtted juõʹǩǩkaž pååđnjeäʹššnuäʹđ meädda luâđast.</p>
    <p>WC:t</p>
    <p>Meäʹccǩeâmpain liâ kåʹšǩǩnuuʹžneǩ</p>
    <p>x</p>
    <p>stummuš</p>
    <p>eeirrõõttmõš lij seännum juõʹǩǩoummuvuõiggâvuõtt mieʹlddsanja.</p>
    <p>In</p>
    <p>L</p>
    <p>eäʹccǩeâmp ânnamvuuʹdest liâ nellj meäʹccǩeâmp, koʹst vuäitt insted iinn leʹbe</p>
    <p>Pisternjargg lij Aanarjääuʹr tââvbeäʹlnn. Pisternjaarǥ nuõrtireeddast.</p>
    <p>x ääppla cäkkõõttâm Čueʹlsvuõn (Tsuolisvuona)</p>
    <p>x vai 1.6 - 30.9 da lij Väccâr pâʹjjtuõddâr Raajjvueiʹv</p>
    <p>x  nuõrtireeddast.</p>
    <p>M Väccâr põõstaij kueʹhtt.</p>
    <p>x Motorǩeâlkktueʹll jåått kuâŋŋad. Čueʹlsmueʹtǩǩ lij Aanarjääuʹrest čuõʹppiǩ da Čueʹlsjääuʹr (Tsuolisjavri) mueʹtǩ kõõskâst. Motorǩeâlkktueʹll jåått ǩeâmp kuâŋŋad. Raajjvueiʹvv lij ää viõstârbeäʹlnn.   Piilola lij Nammijääuʹr</p>
    <p>åurrǩeâmpp</p>
    <p>V</p>
    <p>Riʹmnnjʼnjaarǥ våurrǩeâmpp 10 ǩm Partakko siidâst låʹddǩerddma.</p>
    <p>x</p>
    <p>stummuš âʹlddvuuʹdest</p>
    <p>Põrttaazztummuš da leirrsââʹjj põõstaijânnamvuuʹd pirrõõzzâst liâ Njeäʹllmest,</p>
    <p>x nja. Aanarjääʹurest</p>
    <p>n-Maura</p>
    <p>In</p>
    <p>x Partakkost, Jorbbuljääuʹrest, Čeʹvetjääuʹrest da Njauddmest. Leirrõõttmõš lij seännum juõʹǩǩoummuvuõiggâvuõđ mieʹlddsa meäʹccǩeâmpai luʹnn liâ tollsââʹjjpääiʹǩi lââʹssen kuâtt tollsââʹjjpääiʹǩ Zååradsuâlljest, Tyllyluutâst da Pielpavuõnâst. Tollsââʹjjpääiʹǩ käunnje Jõn jiõŋŋkuõđâšm da Veskonjaarǥ Kuõrbbsuâlljest.</p>
    <p>eäʹccǩeâmp</p>
    <p>anarjääuʹrest liâ kutt meäʹccǩeâmp, koʹst vuäitt insted iinn leʹbe kueʹhtt.</p>
    <p>M</p>
    <p>A</p>
    <p>Zååradsuâll, Aanarjääuʹr Källsačiõʹljest, tââvbeällsab Zååradsuâll saujjreeddast.</p>
    <p>x x Aikksuâll, Aanarjääuʹr Sieʹǧǧes Aikksuõllu reddviâstârreeddast. x Jiõŋŋsuâll, Aanarjääuʹr Jõnn Jiõŋŋsuõllu låʹddǩerʹddemreeddast.</p>
    <p>x Kaikunuora, Aanarjääuʹr saaujbeäʹlnn, Sarminjaarǥ tâʹvvǩeeʹjjest. ʹvvǩeeʹjjest.</p>
    <p>åurrǩeâmp</p>
    <p>åurrǩeâmpp vaʹrrjed jiiʹjjes âânnmõʹšše</p>
    <p>Källsajäuʹrr, Âʹvvel da Aanar kõõskâst, Väʹlddčuâǥǥas 4 kuâŋŋad, nuʹtt 16 ǩm</p>
    <p>x õllu viõstârreeddast sueʹjjes luhtti</p>
    <p>x Puõiddisuâll, Aanarjääuʹr Varttasuõllu saaujbeäʹlnn. Puõiddisuõllu tâ x Kahkusuâll, Aanarjääuʹr Viimassuõllu ääppalbeäʹlnn. Kahkusuõllu låʹddǩeʹrddemreeddast.</p>
    <p>V</p>
    <p>V</p>
    <p>x Âʹvvlest tââvas, Källsajääuʹr reeddast. Aikksuâll, Aanarjääuʹr Sieʹǧǧes-Aikksu käuʹllmest.</p>
    <p>iâvvai da reisspihttsi vuåkrjummuš</p>
    <p>Programmpalvvlõspõrggi vuåkrje reisspihttsid, kanoottid, võnnsid da motorǩeâlkaid.</p>
    <p>iikkeemcõgldõsnallšem oummi palvvlõõzz</p>
    <p>Väccâr põõstaijânnamvuuʹdest jiâ leäkku palvvlõõzz liikkeemcõgldõsnallšem</p>
    <p>x jânnam luâđkuvddlõs Siida suäpp puârast kueʹssreisspäiʹǩǩen</p>
    <p>N</p>
    <p>x</p>
    <p>L</p>
    <p>x oummuid. Pâjj-Sääʹm liikkeemcõgldõsnallšem oummuid.</p>
    <p>õnnsin jooʹttji palvvlõõzz</p>
    <p>V</p>
    <p>Vääl liâ tiõttum väälltiõttin. Aanarjääuʹr võõnâsmäʹtǩǩkaart 1:50 000.</p>
    <p>ŋnjaarǥâst, Njeäʹllmest,</p>
    <p>eʹres palvvlõõzz âʹlddvuuʹdest</p>
    <p>Ââldmõs baaŋk, pååʹšt, apteekk, tiõrvâsvuõđkuvddlõš, auttʼteevvamstäällj da kaaup</p>
    <p>x  restraant liâ Njeäʹllmest, Aanrest, Čeʹvetjääuʹrest da Kammsest.</p>
    <p>x x Võõnâssäätk liâ Aanrest, Veskonjaarǥâst da Njeäʹllmest. x Võõnâslueʹšttempääiʹǩ liâ Âʹvvlest, Veskonjaarǥâst, Näŋ Källsajääuʹrest, Aanrest, Partakkost da Njeʹǯǯjääuʹrest.</p>
    <p>Je</p>
    <p>x liâ Âʹvvlest. Sijddkaaup da x Puäʹlddemkuân kaaupšempäiʹǩǩ lij Njauddmest.</p>
    <p>Väccâr vuâkkõõzz</p>
    <p>uâkkõõzz Väccrest jååʹttem diõtt</p>
    <p>Vuuʹdest liâ viõǥǥâst vuõđ. x est lij õʹšše</p>
    <p>ǯǯ</p>
    <p>ed</p>
    <p>lddum še</p>
    <p>x õzz jiijjad rõõžžid, puärrsid da âʹlddruåđid leʹbe uäitak</p>
    <p>äutai</p>
    <p>V</p>
    <p>x juõʹǩǩoummuvuõiggâd Riikk jânnmin Pâjj-Sääʹmjânnm meäʹcchaltõs ouddam lååʹv tool raajjm riiʹssid da ååuʹsid ââʹneeʹl nõtta jeeʹres lååʹv. Mäddmuõrid leʹbe maddu viirrâm occnjaž ärvvsai muõri väʹlddmõʹšše da âânnmõʹšše taarbšet mäddmuõrrlååʹpp, kååʹtt mähss 8,50 euʹrred /mǩ. lååʹv vuä Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõõzzâst Siidast leʹbe Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩest Tuäivet ââʹnn tollsââʹjjpaaiʹǩid. Äävvtoolraajmõš meäʹccpuâlljemvaaʹrr äiʹǧǧen lij kiõ rajjum tollsââʹjjpääiʹǩin. Muuʹšt kueʹđđed iʹlmmtõ äiʹǥǥtaaulâst da mäʹtǩǩplaanâst taau Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpäikka. Jieʹđšõddmest teʹlfonnââmar, koozz v vuõssmõšân soiʹttjed lij 112! Vuuʹd peälštemveäʹǩǩ lij lääʹjjšiõttʼtõõžž mieʹlddsaž tuåimm, da tõn vuäǯǯ pueʹrmõššân da jåʹttluʹbun ǩidd jieʹttnââmar pääiʹǩ. Muuʹšt iʹlmmtõõttâd ǥu leäk puäʹttam reeisast mååusat, što tuu jiâ ääʹlǥči jä ooccâd da oođđjid tuʹšše mieʹldd piijjâd. Peälštemveäʹǩǩ rääjj tuʹšše ooccmest laask.</p>
    <p>uddeʹl mätkka vuâlggmõõžž</p>
    <p>äʹtǩǩteʹlfooni kolljummuš</p>
    <p>Põõstaijânnamvuuʹdest teʹlfoon jiâ kullu juõʹǩǩpääiʹǩest. Väccâr ullu. ŋŋsest.</p>
    <p>Õ</p>
    <p>M</p>
    <p>x põõstaijânnamvuuʹdest liâ jiânnai õõtkâspääiʹǩ, koʹst teʹlfon jiâ k Koʹlljemvuõđ vuäitak ooccâd kuäʹrŋeeʹl õʹlljab päikka leʹbe čuõkku kuâ</p>
    <p>äʹtǩǩniâvv</p>
    <p>Väccâr põõstaijânnamvuʹvdd suäpp nåkam jooʹttjid, kook liâ jiânnai jååttam</p>
    <p>M</p>
    <p>x</p>
    <p>mieʹccest. Palvvlõõzz jiâ leäkku, ij-ǥa  põõstaijânnmest piʹrǧǧed nõtta ääʹššmieʹlddsai mäʹtǩǩniâvvaita: kartt, kompass, innsuejj, pihttâz, vueʹđđem da mäʹtǩǩjeäʹvves liâ vääžnai mäʹtǩǩniâvv.</p>
    <p>Väccâr jäällmõõžž liâ aartkla, mäʹtǩǩniâvv âʹlǧǧe leeʹd tõnmieʹlddsa. Ǩieʹss šâdd emansa ǩieʹssmannu peäʹlrääʹjest da põõšši siâkk</p>
    <p>x</p>
    <p>muõtt kuâdd täujja juʹn</p>
    <p>tam jooʹttja</p>
    <p>kålggmannust. Täʹlvv puõllšipoodd puõlâš vuäitt põõššâd vuâlla -20 graatted. Vaalmštõõđǩâni da nõtta ääʹššmieʹlddsai mäʹtǩǩniâvvaita ooccanj jååt mäʹtǩǩ vuäitt leeʹd âʹǩǩed.</p>
    <p>äccâr tääuʹjmõs kõõččmõõžž</p>
    <p>V</p>
    <p>Vuäǯǯ-a mieʹccest raajjâd tool?</p>
    <p>t lij eäʹcchaltõs ouddam lååʹv tool</p>
    <p>õʹšše</p>
    <p>âʹnned</p>
    <p>kueʹl, jiânnai-a tõt mähss?</p>
    <p>Riikk jânnmin Pâjj-Sääʹmjânnmes M raajjmõʹšše riiʹssid da ååuʹsid ââʹneeʹl nõtta jeeʹres lååʹv. Mäddmuõrid leʹbe maddu viirrâm occnjaž ärvvsai muõri väʹlddm da âânnmõʹšše taarbšet mäddmuõrrlååʹpp, kååʹtt mähss 8,50 euʹrred /mǩ. Lååʹv vuäǯǯ Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩest. Tuäivet â tollsââʹjjpaaiʹǩid.</p>
    <p>Vuäitam -a šeeʹlled</p>
    <p>nnâz liâ koʹlljam kookkas. uuʹdest liâ räudd- da kuʹvǯǯjääuʹr. Vuuʹdest vuäitt šeeʹlled kueʹl läänpäikksaž</p>
    <p>ottorǩeâlkk lååʹvid?</p>
    <p>neʹǩ vuäǯǯad esiallååʹv jååʹtted rääʹjtõõzzi mieʹldd še tuäʹli ååuǥbeäʹlnn. Lååʹvid vuäitt teâđstõõllâd Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩest.</p>
    <p>Väccâr kueʹlljääuʹrin lij maainstum nuʹtt jiânnai, što mai V vuõggkueʹllšeeʹllemlååʹvin leʹbe šuurab Pâʹjj- Sääʹmjânnam põõstaijânnamvuʹvdd lååvin 1564, koon hâʹdd lij 7 euʹrred / 3 čiâss, 10 euʹrred / sutkk, 35 euʹrred / neäʹttel da 50 euʹrred / kaʹlndareeʹǩǩ.</p>
    <p>Vuäǯǯ-a Väccâr vuuʹd tuäʹli ååuǥbeälla m</p>
    <p>Pääikla kueʹssen da vuäʹpstummuužžin vuäitt åuggpäiʹǩǩkåʹdd sp</p>
    <p>Väccâr äiʹǧǧpoddsa kuullmõõžž</p>
    <p>Õhttsažtuâjj lij viõkk, Kessijooǥǥ väʹđđemmoost raʹjješ õhttsažtuâjjviõʹǥǥin</p>
    <p>sijooǥǥ väʹđđemmoost Väccâr õõstaijânnmest. Ååʹn mostt lij vuuʹd ǩeâmppneeʹǩǩi alttõõzzâst rajjum st ueʹlljääuʹrest ââlda Kessivuõn.</p>
    <p>Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel</p>
    <p>luâđkuvddlõs Siida</p>
    <p>Vuucchalltõs, jj luâ 36, 9800 Âʹvvel</p>
    <p>j</p>
    <p>am põõstaijânnam - čuäjtõs Väccâr - põõstaijânnam tueʹǩǩen am mieʹcci šõddmõš Kaldoaivi da Väccâr põõstaijânnamvuuʹdi låʹddvââʹllj vueʹppes</p>
    <p>ccǩeâmp - Tâʹvv-Lääʹddjânnam ǩeâmp da</p>
    <p>Aanar, Gummerus. 495 s.  eeʹjjdoohhat. Gummerus. 318 s.</p>
    <p>ŋ</p>
    <p>Ǩeâđđa 2000 ǩiđđtuuʹlv viʹǩǩe mõõneeʹst Kes p õhttsažtuâjjviõʹǥǥin oʹđđest. Mostt lij tuâlʼjõž pääiʹǩest Kessijooǥǥ njääʹlme V</p>
    <p>Lââʹssteâđaid Väccrest</p>
    <p>x tuåimmpäiʹǩǩ  x Pâjj-Sääʹmjânnam</p>
    <p>ʹd raʹddai Meäʹ Pâ -Sääʹmjânnam đpalvvlõs, addrõs: PČ</p>
    <p>Čõõđtõõzz da ǩeeʹr</p>
    <p>x Lääʹddjânn x x Väccâr põõstaijânn x x Aanar Sääʹmjânnam luâtt- da låʹddpäiʹǩǩ x Lääʹddjânnam reissvueʹppes x Laaksonen, J. da Partanen, S. 2002: Meäʹ mainnâz. Edita 200 s. x Lehtola, T. 1998: Koolm koonǥõõzz jânnam - histoor x Lehtola, T. 1997: Sääʹmjânnam x Paulaharju, S. 1965: Tuâkk-Sääʹmjânnam. WSOY. 279 s.</p>
    <p>Lii k kääzzkõssid da lââʹssteâ˜ait kaunnje lääʹddǩiõlsai addrõõssin:</p>
    <p>x www.luontoon.fi/sevettijarvi-naatamo</p>
    <p>x www.luontoon.fi/vatsari</p>
  </body>
</document>
