<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Če´vetjäu´rr - Pulmanki -ǩeäin vuâkkõõzz da šeâttmõõžž - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>342</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.lundui.fi/se/saamkiolle/cevetjaurrpulmankkeainn/vuakkoozzdaseattmoozz</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
<p type="listitem">中文</p>
<p type="listitem">По-русски</p>
</list><p type="title">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
<list><p type="listitem">Ǩeäinnčiõlʼǧǧõs</p>
<p type="listitem">Kääzzkõõzz</p>
<p type="listitem">Liinnjkaart da jååʼttemõhttvuõđ</p>
<p type="listitem">Vuâkkõõzz da šeâttmõõžž</p>
<p type="listitem">Väʼǯǯelvuõtt</p>
<p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
</list><p type="title">Sääʹmǩiõʹlle</p>
<list><p type="listitem">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
<p type="listitem">Låttjooǥǥ sääʹmǩeeʹdd</p>
<p type="listitem">Čuõmmjooǥǥ sääʹmǩeʹdd</p>
<p type="listitem">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
<p type="listitem">Čeʹvetjääuʹr - Njauddâm vuʹvdd</p>
<p type="listitem">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
</list><list><p type="listitem">Ǩeäinnčiõlʼǧǧõs</p>
<p type="listitem">Kääzzkõõzz</p>
<p type="listitem">Liinnjkaart da jååʼttemõhttvuõđ</p>
<p type="listitem">Vuâkkõõzz da šeâttmõõžž</p>
<p type="listitem">Väʼǯǯelvuõtt</p>
<p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
</list><p type="title">Čeʹvetjäuʹrr - Pulmanki -ǩeäin vuâkkõõzz da šeâttmõõžž</p>
<p type="title">Vuâkkõõzz ǩeäinast jååʹttem diõtt</p>
<list><p type="listitem">Kaldoaaiv põõstaijânnamvuuʹdest liâ viõǥǥâst juõʹǩǩoummuvuõiggâdvuõđ.</p>
<p type="listitem">Ålggtool raajmõš lij meäʹccpuälljemvaaʹr äiʹǧǧen ǩiõlddum.</p>
</list><p type="title">Ouʹddel mätkka vueʹlǧǧmest lij šiõǥǥ tieʹtted</p>
<p type="title">Mäʹtǩǩteʹlfooni kolljumuš</p>
<list><p type="listitem">Håʹt Lääʹddjânnam mäʹtǩǩsaakksääiʹm käʹtte eža puârast kollʼjemvuõđ. Kaldoaaiv põõstaijânnmest liâ jäänaš õõtkâspääiʹǩ. Mäʹtǩǩteʹlfoon vueiʹtte kollʼjed čuõkku kuâŋŋsest leʹbe ââʹlab paaiʹǩin. Lââʹssen mäʹtǩǩteʹlfooni kollʼjemvuõđi kõõskâst liâ jeäʹrdõõzz.</p>
</list><p type="title">Staanvuõtt</p>
<list><p type="listitem">Maainest jååʹttemplaan puärrsid, dååmast åårrjid leʹbe tobbdsid leʹbe Pâʹjj - Sääʹmjânnam luâttkuvddlõs Siida oummid. Muuʹšt lââʹssen iʹlmmtõõttâd, ǥu puädak mååusat. Ǩeeʹrjed nõõmad da plannum jååʹttemǩeäin meäʹccǩeâmpai kueʹssǩerjja, teʹl mââimõõzzâst kuõđđum teâtt veäʹǩǩad ooccâmtuâjast.</p>
<p type="listitem">Ǩeäinn mâânn põõstaijânnmest, koʹst vieʹǩǩvuäǯǯmõš veekk ääiʹj. Veäʹǩǩ tiʹlljet pâi jieʹttnââmrest 112.</p>
<p type="listitem">Ǩeäin jååttmõš ouddlâʹstt teäʹttemsilttõõzzid mieʹccestjooʹttjest. Altteei jooʹttjest leʹčči šiõǥǥ jååʹtted teäʹttevjooʹttijivuiʹm.</p>
<p type="listitem">Šoŋŋ muttâz liâ krõõtai eärben tälvva, seämma alggǩieʹssest da mâŋŋa veâl čâhčča. Šõõŋ še hueʹnee teʹlfooni koʹlljemvuõđ.</p>
</list><p type="title">Jååʹttemniâvv</p>
<list><p type="listitem">Mieʹccest da tuõddârvuuʹdin jååʹttmen pihttâz âʹlǧǧe leeʹd piõgg- da ääʹrbtueʹlljeeja da juâlgga läädnai väʹǯǯemkäʹmme.</p>
<p type="listitem">Kartt da kompass liâ aainâs vääznai mätǩǩa väʹlddem niâvv, äʹššmieʹlddsaid mäʹtǩǩniâvvaid koʹlle leeʹd ǩeʹttemniâvv, innsuejj, vuõssveäʹǩǩlaukk da mäʹtǩǩjeäʹvves.</p>
</list><p type="title">Eeʹǩǩääiʹj</p>
<list><p type="listitem">Čuõškkpodd âlgg leeʹd ǩieʹssmannu peäʹlrääʹjest. Särnnamvueʹjj mieʹldd čuõšk puäʹtte evvanpeivva - håʹt väʹǯǯemsueʹbbin. Pääʹres čuõškkpodd lij sueiʹnnmannust. Muõttgâʹttem nallšem täʹlvv da ââʹbrteʹm kåʹšǩǩʼǩeäʹzzi tiinjeʹm mueʹǩǩeei liâ uuʹccben.</p>
<p type="listitem">Ǩeârõkäiʹǧǧ puätt čõhččmannu aalǥâst da peʹštt kueʹhtt leʹbe koumm neäʹttel. Euʹnnčuõvvõõzz čuõvvâdvuõtt vaajtââvv piirieeʹjji.</p>
<p type="listitem">Põõšši muõtt kuâldd jânnma kåldgg- leʹbe skammʼmannust. Muõtt vuäitt leeʹd ooccanj pâi-sa eeʹjjloopp räjja. Pueʹrmõs cuõŋŋu liâ pâzzlâʹšttam-njuhččmannust. Muõtt sodd vueʹssmannu peäʹlrääʹjest. Tuʹlvväiʹǧǧen ääbbstam jooǥǥi da vuåjai pâiʹljååttem paaiʹǩid feʹrttai jooʹtti jiõčč smiõtʼtâd. Tuʹlvv da tuuʹlv pešttmuš lij tääʹlv da ǩiđđääiʹj mieʹldd, måkam täʹlvv nåkam-i ǩiđđ.</p>
</list><p type="title">Tuʹristäiʹǧǧ</p>
<list><p type="listitem">Sueiʹnn- da påʹrǧǧmannust liâ jäänmõsân jooʹtti. Jooʹttji äʹrttlest liâ še Njauddâmjooǥǥ årra mõõnni kueʹllšiiʹlli.</p>
<p type="listitem">Njuhččmannust lij nuʹbb nåkam tuʹristäiʹǧǧ: põõstaijânnmest iʹllakku teâsan, pukid jooʹttjid lij päiʹǩǩ koozz mõõnnâd.</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2017</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
