<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmaaʹšši vaʹstteei ministeerji da presideenti sååbbar Tukholmast skamm`mannu 22. peeiʹv 2010</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2010</year><wordcount>137</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1412&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="poytakirjasuomeksi.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_option=com_docman_task=doc_download_gid=1410_itemid=10.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index.php_option=com_docman_task=doc_download_gid=1411_itemid=10.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Påʹrddǩeʹrjj </p>
<p>Sääʹmaaʹšši vaʹstteei ministeerji da presideenti sååbbar Tukholmast skammʼmannu 22. peeiʹv 2010 1. Tâʹvvjânnamlaž sääʹm ǩiõllcistt – Gollegiella </p>
<p>Ministeer da sääʹmteeʹǧǧ ministeer preʹmme õõutmiõllsânji tâʹvvjânnamlaž sääʹm ǩiõllcistt - – Gollegiella – šiettʹteemm-muttõõzz, kååʹtt lij påʹrddǩeeʹrj õhttõssân.</p>
<p>Tuõđât, što še jeeʹrab nõõmtum ǩiõllciist ärvvtõõllâmluʹvddkåʹdd lij õõutmiõllsânji nõõmtam eeʹjj 2010 ciistvuäǯǯjid da lij kuâđđam ǩeʹrjjlaž vuâđđummuužž. Ciist vuäǯǯai liâ Máret Sárá da Lajla Mattsson Magga.</p>
<p>Sääʹmaaʹšši tâʹvvjânnamlaž veʹrǧǧorgaan raaukât valmštõõllâd eeʹjj 2010 ciist juâkkmõõžž. 2. Tâʹvvjânnamlaž sääʹmsuåppmõš – juätkktuõjjstõõllmõš </p>
<p>Såbbrstes skammʼmannu 12. peeiʹv 2008 ministeer da sääʹmteeʹǧǧ presideent leʹjje õõutmiõllsa tõʹst, što jueʹtǩet tâʹvvjânnamlaž sääʹmsuåppmõõžž kuõskki tuâjj. Rauʹǩǩeš sääʹmaaʹšši tâʹvvjânnamlaž veʹrǧǧorgaan raajjâd eʹtǩǩõs tõʹst mäʹhtt puõʹtti ainsmâʹttem saaǥǥstõõllmõõžž vueiʹtet čõõđted. Tät tuâjj lij ååʹn vaalmâš da saaǥǥstõõllâmmõõntõõllmõš käunnai õhttõõzzâst. Sääʹmministeer da sääʹmteeʹǧǧ presideent liâ seämma miõlâst tõʹst, što puõʹtti proseezz âlgg čuâvvad ǩeeʹrjtum saaǥǥvuâlaž-mõõntõllumeʹtǩǩõõzz.</p>
<p>Tukholmast skammʼmannu 22 peeiʹv 2010</p>
</body></document>
