<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Kun pohjoisen matkasta tuli elämän mittainen</title><genre code="science"/><author><person firstname="Outi" lastname="Korpilähde" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><year>2015</year><wordcount>229</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://lauda.ulapland.fi/bitstream/handle/10024/62153/Korpilähde_Outi_ActaE_172_pdfA.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Outi Korpilähde</p>
<p><em type="italic">Ko  määʹtǩest  tââvas  šõõddi  jieʹllem  kokksaž.  Lääʹddkaappi sääʹmõutstõõzzâst.</em> </p>
<p>Taʹrǩstõõlam  tuʹtǩǩõõzzstan  lääʹddneezzni  pueʹttem da  jäälõõttâm  sääʹmõutstõõzzid  kaappjen  da  mââʹnnjen. Tuʹtǩǩõõzz  täävtõssân  lij  puʹrǧǧeed  takai  fiʹttjõõzzid  lääʹddneezzni tuåimmjumuužžâst da sââʹjest puuʹteeʹl saǥǥstõõllma sij jiijjâz jieʹllemǩerddsaž mainnsid sääʹmõutstõõzzid õhttâm pirr. Tuʹtǩǩõssan taʹrjjad sââi jouʹǩǩe, kååʹtt lij ääiʹjben pääccam tuʹtǩǩõõzzi åålǥpeälla, nuʹtt što sij šâʹdde kullum. Sääʹmvuuʹdest  lie  leämmaž  kuuʹǩǩ  kueʹhttkulttuursa paarrkõskkvuõđ  da  piârri.  Jiõččan  tuʹtǩǩõʹsse  mainstâttam neezznin puärrsõmmâz lie puättam sääʹmvoudda juʹn nuʹtt 60 eeʹǩǩed mââiårra, da sij lie-i vuäinnam määŋgid jõnn muttsid. Vuässõõđam  tuʹtǩǩõõzzinan  kueʹhttkulttuursaž  paarrkõskkvuõđid  da  piârrjid  kuõskki  tiõđlaž  saǥǥstõõllmõʹšše. Kõõjjam  tuʹtǩǩõõzzstan,  måkkmen  aarǥ  vueʹjjid  mušttlet  sääʹm-lääʹdd  paarrkõskkvuõđin  da  piârrjin:  måkam  ođđ teâđaid  da  silttõõzzid  ođđ  oummust  feʹrttai  mättʼtõõllâd  da måkam  viõkkvääraid  son  taarbaš,  ko  jäälââtt  sääʹmvoudda da  -õutstõʹsse. Aarǥ  ǩiõččlâsttmõõžžid  âlddnam  tuåimmjeeivuõtt-fiʹttjõõzz  veäkka  da  viõkkväärrkõõččmõõžž  tuʹmmjam kulttuursaž da sosiaalʼlaž resuurs raamâst. Tuʹtǩǩõssan  vuâđald  vuäitt  särnnad,  što  tääʹrǩmõs  äʹšš ođđ õutstõʹsse jäälõõttmest lij, što haʹŋǩǩad taarbšum kulttuursaž da sosiaalʼlaž resuurs da mättʼtââll õutstõõzz vuâkkõõzzid. Tõʹst lij vaʹǯǯtõs tõnt, ko õutstõõzzâst lij tarbb suõjjeed jiijjâs raajid, mii jååʹđat teʹl tuʹl lääʹddneezzni tobddâm ålggpeällsažvuõđ tobddmõʹšše. Analyys vuâđald pooutam tuʹtǩǩõs-saǥǥsšto jeäʹlet seämmavuâkksânji ko sääʹmõutstõõzzâst jeäʹlet. Tuʹtǩǩõssan  pohttmõššân  vuäinam,  što  sääʹmõutstõõzz lääʹddkaappjin  lij  miârkteei  rooll  kulttuurtulkkân  sääʹm  da lääʹdd  kulttuur  kõõskâst.  Seeʹst  šâʹdde  määŋgkulttuursiltteei, kook tåʹbdde nuʹtt jiijjâz lääʹdd vuâlggkulttuur ko še tuåimmje aktiivlânji, što mättje tääʹrǩes silttõõzzid da teâđaid sääʹmkulttuurâst.</p>
<p>ČOOUDSÄÄʹN:  kueʹhttkulttuursažvuõtt,  paarrkõskkvuõtt, piâr, sääʹmvuõtt, kulttuursaž resurss, sosiaalʼlaž resurss, tuåimmjeeivuõtt, Bourdieu</p>
</body></document>