<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>1218</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2014/02/01.02.2013.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>täʼlwmannu 1. peeiʼv 2013 iass 11.30-15.10 Päi ‘kk:sååbbarlönnj, Sajos, Aanar. OugIösöhttvuödvuäittmö</p>
<p>iuåggtöi</p>
<p>Mie ‘ldd/Fofonoff MerjaiiöIltuejjla/kielityöntekijä Lumisalmi Erkkivuä ‘ssla/jaoston jäsen McddDSanila-Aikio Tiinavuä ‘ssIa/jaoston jäsen ouglöshttvuödin Sivertsen Sejavuä ‘ssIa/jaoston jäsen Va3kova Natalicvu ‘ssID,ʼjaoston jäscn Fofonoff Katrinuörttsää‘mkiöljåårglö ‘tti/koftansaamen kielenkääntäjä</p>
<p>§SÅBBARÄÄVUMUDI SÅBBARSAAGGJÅÅʼOTEEIDAPIIZZARVALUUMU</p>
<p>ki6iituåjjia Merja Fofonoff, kåå ‘tt lij Ieämma såbbra kåjen ää ‘vii såbbar iåss 11.30.</p>
<p>Eʼtkkös:Va ‘Iljeet såbbra saaggjåå ‘dteei da piizzar. Sååbbar uäjti tän såbbra Erkki Lumisalmi saagjåå ‘dteejen da kiöIItujjIa Merja Fofonoff piizzren. Sååbbar uäjti to tä ‘st ööudas puö‘ttisåbbrin Tiina Sanila-Aikio toimmal pö6i saaggjåå ‘dteejen, Erkki Lumisalmi väärrsaaggjåå ‘dteejen da kiöIltuåjjIa Merja Fofonoff piizzren.</p>
<p>Tuʼmmstök:Sååbbar vaʼIljii tän såbbra Erkki Lumisafrrii saaggjååʼdteejen da iölItuåjjIa Merja Fofonoff piizzren. Tä ‘st ööudas puö‘ttikiölljuåggtöözz såbbrin Tiina Sanila-Aikio toimmai pööi saaggjåå ‘dteejen, Erkki Lumisalmi väärrsaaggjåå ‘dteejen da kiölItuåjjla Merja Fofonoff piizzren.</p>
<p>§SÅBBARiÄÄʼiiivuöoDA MIEʼRREEMVÄʼLDDVUÖD TUÖrrMÖ</p>
<p>Eʼtkkös:Sååbbar tuödet lääʼkkvuöttån da mieʼrreemväʼlddvuöttn. Såbbar ääiʼjest lij teʼIfoonest suåppum kiölljuåggtöözz vuä ‘sslaivuim Lumisalmi Erkkin da Sanila-Aikio Tiinain neäʼttlest 2 eeʼjjest 2013. Sååbbra lie mårjr]lest kåum Sääʼmteʼ ha ‘lltöözz 23.1.2013 va ‘Iljeem nuörttsää ‘m kiölljuåggtöözz odd vuä ‘ssla Sivertsen Seija da Vaskova Natalie teʼIfoon mieʼldd. Sååbbarkåda äʼIistt lie vuölttuum liådggpåå ‘t mie ‘ldd juggtöözz vuä ‘sslaid 29.1.2013. Kiöllstaanpiizar Jomppanen Sun da SåF2 ha ‘rjkköözzjååʼdteei Anne-Maria Magga lie vuä ‘am e-påå ‘t mieʼldd teäd såbbrest.</p>
<p>Tu ‘mmstök:Sååbbar tuödet lää ‘kkvuöttån da mie ‘rreemvä ‘lddvuöttån.</p>
<p>§PÅRDDEEʼRJ TAʼRiiICEEʼJI VAʼLUUMU</p>
<p>E‘tkkös:Va ‘Ilje ‘et kue ‘htt pårdkee ‘rj ta ‘rkkei,m kook tuåimmje taarbe ‘mmen jiönnla ‘skkee ‘jen</p>
<p>Tuʼmmstök:Sååbbar vaʼlljii pårdkeeʼrj taʼreeʼjen Fofonoff Katri da Sivertsen Seija, keäk tuåimmje taarbe ‘mmen jiönnla ‘skkee ‘jen</p>
<p>§SÅÅBBARAA ‘Ii(IÖTrʼTÖÖLLÄMÄMÖÖ±PRIIM M ‘MÖ</p>
<p>Eʼtkkös:Sååbbar preemm aaʼin puöʼtti i6ttʼtööllåmrimöö:</p>
<p>nuörttsää ‘miöl juåggtö6zz da iiöiituåjjIa tuejast, roo ‘lin da tuejjnää ‘lin organisatiakää ‘v vuådalt 6. Terminologii-tuejj da tuejjnää ‘1 7. Normmeemtuejj da tuejjnää ‘1</p>
<p>8. iiölituejjla vuössmös kooum mannu tuej 31.4.2013 räjja 9. Mättösmaterialää‘</p>
<p>10.Jee ‘resää‘/Muut asiat: iölljuaQtöözz ääi ‘jab på ‘rddkee‘rjituåimtumu juågstöözz såbbra/kielijaoston aienipien päytäkirjojen toimittaminen kokoukseen. Pöytäkirjat pyydetään toimittamaan sähköpostitse osoitteella kokoukseen mennessä tai kokoukseen paperiversiona. 11. Såbbarjöskkmö/Kokouksen päättäminen</p>
<p>Tuʼmmstök:Sååbbar priimi aaʼi iöttʼtööllåmriåmöö</p>
<p>§SAGSTOOLLMOS SAFA 2- TAʼWJANMMLAZ AMMAT- DA RESURSSKOOSKOOZZ ‘FjKKOOZZ, NUORTfSAA‘MKIOL JUAGGTOOZZ DA KIOLLTUAJJLA TUEJAST, ROOʼLIN DA TUEJJNÄÄʼLIN ORGANISATIAKÄÄʼV VIJÄDAIT</p>
<p>SåF2- öhttsatå ‘wjånmmla ämmat- da resurssköösköözz vuåddeemha ‘ijkiöözz nuörttsää ‘rn kiölltuejjli ‘en lij nöömtum Merja Fofonoff. Fofonoff lij alttääm tuejstes 7.1.2013. Tuåimmpäi ‘kk lij Sääʼmteʼ kiöllkonttrestAanrest Sajoozzåst. Kiölltuejjla tuejjad 30% tuejjääiʼjest 31.3.2013 räjja, töst ööudås 100 % ha ‘rjkköözz loopp räjja.</p>
<p>SÅFÅ2- öhttsatå ‘vvjånmmla ämmat- da resurssköösköözz vuåddeemha ‘ijöözz tuei: Öhttöözzid jueʼjjet såbbrest da maflr)a såbbar e- pååʼt mieʼldd/ liitteet jaettu kokouksessa ja jaetaan kokouksen jälkeen sähköisesti.</p>
<p>iölltuåjjla tui: SF 2 -ha ‘iköözz kiölltuåjjla Merja Fofonoff tuejjad juågtöözz o ‘hjjemen. <span type="quote">“&lt;iölltuåjjla tuöjju kooll kiölhuöll, kiöl ooudåsviikkmö, terminologiituåjj, normmʼmumu da teådtem da vuäʼpstemtujj. liölltuåjjliʼe vueiʼtet mieʼrreed ejeeʼres tuåimid, kook koʼlle öhttsatå ‘vvjännmla sää ‘mkiöl ämmat/resurssköösköözz vuåddeemha ‘oösse.”</span> <span type="quote">“Valmtååll terminologii-, normmeem- da päi ‘kknömmaa ‘id jugtöözzid./ Valmistelee terminologia-, normittamis- ja paikannimiasioita kielijaostoihin.”</span> Juåggtöözz tuåi: Juåggtöözz vuä ‘ssla: Tiina Sanila-Aikio, Erkki Lumisalmi, Sivertsen Seija da Natalie Vaskova Sää ‘mte‘nuörttsää-mkiöljåårglö‘ttiKatri Fofonoff tuejjad nnnsös öhttsatuåjast kiölljuåggtösnee ‘kkivui ‘m terminologii da normmeemtuåjast. Eʼtkkös:Sååbbar sagstååN SåF 2- tå ‘wjånrnmla ämmat- da resurssköösköözz vuåddeemhaʼrjkköözz, nuörttsääʼmkiöl juåggtöözz da kiölltuåjjla tuejast, rooʼlin da tuejjnää ‘lin organisatiakää ‘v vuådalt.</p>
<p>Tuʼmmstök:Tiina Sanila-Aikio looggi kuuʼsk haijköözz öuddiölgtumuuåstjuågtöözz tuåjai pirr.</p>
<p>Juågtöözz vuä ‘ssla Natalie Vaskova toimmai Ruöjånnam nuörttsä ‘mmlai eetkeeijen. kiöllsuåvtöözzåst lij ääi ‘jben toimmjam Ruöjånnam eetkeeijen Zoja Nozova Tullam-siidast. Sååbbar vummsöʼöʼtti ?‘to Ruöʼssjånnam sää ‘mkic5ljeä ‘la va/ddum lokku ha ‘tjkk66zzast ni voo‘ps. Säʼmmla mieʼlddlooggeeʼl nuörttsäʼmmlajälste kuuitag koummn jannmest da kiöltuåi tarbb lij Lää ‘ddjånnam da Taarrjånnam låå ‘zzen Ruöjånnmest. Nuörttsää ‘mkiöl maisteei lie occanj da puki resuursi öhttumu ööudasveekk jha ööudåsjuä ‘tkk nuörttsää ‘mkiöl seillmöö da rawumuu.</p>
<p>Jugtgös puuti öudde, toRuöjnnmest önnum sääʼmkiöli väʼlddmö lokku lgg ‘nned täävtö ‘ssen.</p>
<p>§TERMINOLOGII-TUÅJJ DA TUÅJJNÄÄʼL tuejjeei oummin jii ‘jstes j leäkku akatemla silttumu da sååbbar sagstööli ko ‘st tuöjjuvuäitt vuä ‘ad akatemla vie ‘kk.</p>
<p>Eʼtkkös:Toimmjeei: Riöiltuåjjla Merja Fofonoff, Katri Fofonoff, juåggtöözz vuä ‘ssla, 1-3</p>
<p>ä ‘tobddi kiöttʼtöllum ä ‘vuu ‘dest, kiöl öönni vaaitöölee ‘1 ä ‘vuu ‘di mie ‘ldd, ämmatneek, jie ‘nnkiölIsa mainsteei</p>
<p>TuejjnääʼI: sååbbar, mainståttmöö, kölljumuui kiölöönnji seʼst, saaʼni te ‘sttjumu, öhttsatuejj kiöl ä ‘tobdjivui ‘m.</p>
<p>Tuʼmmstök:i&lt;iöIitujjia kåå akatemla vieʼ taarb mieʼIdd jeeʼres universiteettin öm. Heʼlssen universiteettest, Oulu GielIagas-instituuttst da Taarrjånnmest Kautokeinost Sami Allaskuvllast.</p>
<p>§NORMMEEMTUÅJJ DATUÄJJNÄÄʼL Sååbbar sagstööli normmeemtuåi pirr, öhtsatuåjjkueiʼmi da tuåjjnääʼli pirr. Normmumu lij odd ä‘nuörttsää ‘mkiöltuåjast. Nuörllsää ‘mkiölltuåjast tuejjeei oummin jii ‘jstes ij leäkku akatemIa silttumu da sååbbar sagstööli ko ‘st tuöjju vuäitt vuä ‘ad akatemla vie‘.</p>
<p>Eʼtkkös:Toimmjeei: (iölltuåjjla Merja Fofonoff,</p>
<p>iöljåårglötti Katri Fofonoff,</p>
<p>öhtt juågtöözz vuä ‘ssla,</p>
<p>professoor, kiöl ööʼnni vaaitööleeʼl äʼvuuʼdi mieʼldd, ämmatneek da jieʼnniiöllsa mainsteei.</p>
<p>Tummstök:iiölItuåjjIa kaaunåått Jyväskylä universiteett professorin Pietikäinen Sarin suevet 2. peei ‘v tä ‘lvvmannust Aanrest. Pietikäinen tu ‘tkkad öm. sää ‘mkiölid: https://www.jyu.fi/hum/laitokset/kielet/henkilosto/sari-pietikainen</p>
<p>Sååbbar uäjti e jeeʼres öhttsatuäjjkueiʼmid sääʼmiiölin tuejjeei universiteettin öm. Heʼlssen universiteettest, Oulu Giellagas-instituuttåst da Taarrjånnmest Kautokeinost Sami Allaskuvllast.</p>
<p>§iIÖLLTUEJJLA VUÖSSMÖS KOOUM MANNU TUÄI 31.4.2013RÄJJA</p>
<p>E‘tkkös:<span type="quote">“Savasu”</span><span type="quote">”-teekst analåsttmö, terminologiituejj, sannöözz raajjmö,öuddmiårkkan toobdålm-sannös, ämmatsää ‘nda normmumu da öödtöözz jue ‘kkemnalla. Savasu”</span> lij 28.1. Sääʼmteeʼ kiöllsuåvtöözz da sote-luʼvddkooʼdd kiöttʼtööllåmnalla. SaKaste-ha ‘ijkkös lij raajjmen materiaalbaaijk. Teadtumu tuejast da sää ‘nnliist jee ‘res ä ‘vuu ‘di pirr.</p>
<p>Tu ‘mmstök: iölltuåjjla tuejjeekuätt e ‘tkköözz mie ‘ldd öuddpemmaa ‘ivui ‘m öhttsatuåjast Aʼvvelda Ceʼvetjääuʼr kiöllpieʼzzin tuejjeei oummivuiʼm. Ohtsatujjkueiʼmmen lij e jåå‘ttiSaKaste- ha ‘rjkkös da töst öuddpeåmmtuåi materialbaarjkåst tuejjumu. Irmeli Moilanen lij SaKaste- ha ‘rjkköözz‘dteei. Låå ‘zzteåd nuörtlsäämas SaKaste- ha ‘kköözz pirr: htlp://www.sosiaalikollecia .fi/hankkeet/pakaste2/sakaste/sakaste koltansaame/main page/viewhttp://www.sosiaalikollega .fi/hankkeet/pakaste2/sakaste</p>
<p>§MÄHÖSMATERIALÄÄʼ</p>
<p>Sååbbar sagstööli kööskjåå ‘d åårrai Sää ‘mkiöi alggkuurs materiaal pirr. Nuörttsää ‘miöIIsa jiönnmateriaa ‘1 lie ‘uu ‘t tarbbsös tööi vää ‘nesvuöd diött. Sää ‘mkiöl algkuursåst lij rajjum jiönnmaterial leaa tötjie teänab västted keʼrjjla materiaalid mårjija ko keʼrjjla muttöözz lie rajjum. Jiönnmaterial valmtumu lij pääʼ3am kööskjååʼd da töt leʼe pueʼrr oodeed oʼbbneezz.</p>
<p>Sääʼmvuuʼd kooulʼjemköösköözz nuörllsäʼmkiöl uʼteeʼI Tiina Sanila-Aikio lij äännam kuurs lååimet vuära da tän ääi ‘jest vuöigglookkåm teekst. Son lij teewam teekst vä ‘stteed jm. annʼjö ortografii.</p>
<p>Eʼtkkös:Tiina Sanila-Aikio seʼlvvad vååjjiavuöd1d raajjåd jiönnmateriaal oʼddest Yle Såpmi</p>
<p>studiost le ‘be Sajoozzåst Sää ‘mvuud kooulʼjernköösköözz studiost. Sää ‘mvuud koouiʼjemköösköözz nuörttsää ‘mkiöl mättöödi raaje jiönnmateriaal oddest mättʼtöstuåjjan kiddpåå ‘jest 2013 mediakuurs jää ‘deest öhttsatuåjast Yle Såpmin le ‘be Sää ‘mvuud koouiʼjemköösköözzin.</p>
<p>Tuʼmmstök:Eʼtiköözz mieʼldd.</p>
<p>KåʼIImuörä- keʼrjj:</p>
<p>Sååbbar sagstööli e Sääʼmteʼ kiöllsuåvtöözz teäggtemkeeʼrjipirr koin vuäite raajjåd mättʼtösmateriaalid da sää ‘nnliistid. Töi vuämös kiölltuäjjla åånnma liådgiaåå ‘blkest eäti pʼjjiös digitä ‘sttemtuåjast da nääit kee ‘di vuådait rajjum sää ‘nnliistid vuäit ‘i jue ‘kked jåttlubud sää ‘mkiöi öö ‘nnji åånnemnalla.</p>
<p>Eʼtkkös:KåʼIlmuörä keeʼrjest lie rajjum sannöözz, koid Sanila-Aikio Tiina da Fofonoff Katri</p>
<p>toimte kiölltuåjjliʼe e- pååʼt mieʼldd liådgglå ååʼblkest.</p>
<p>Tuʼmmstök:Eʼtkköözz mieʼldd.</p>
<p>Öhttöövvm Meerkooʼddi öödtös alggmeerai vuöiggådvuöclin:</p>
<p>Sååbbar sagstööli våäjjlavuödast ååʼnned <span type="quote">“Öhttöövvåm Meerkooʼddi öödtöözz alggmeerai vuöidvuödin”</span> mättʼtöözz vääras. Cöödtöözz vuådalt vuäite raajjåd mättʼtösaunnzid da lää ‘kksa ‘nnöözz.</p>
<p><span type="quote">“Öhttöövvåm Meerkoo ‘ddi öödt6özz alggmeerai vuöiggådvuödin”</span> lij ö ‘Immuum nuörttsää ‘mkiö ‘lie. Sååbbar sagstööii v ‘jjlavuodst‘nned nuörttsää ‘mkiö ‘lie jåårgl ‘ttum <span type="quote">“Ohttööwäm Meerkoo ‘ddi öödtöözz alggmeerai vuöiggådvuödln”</span> mättösaunnsen. Cöödtöözz terminologii vudalt vuäitt raajjd e lää ‘kksa ‘nnöözz.</p>
<p>Eʼtkkös:Material lij jäärglöttum nuörtisääʼmkiöile da töst vuäite valmtet mättʼtösmateriaal.</p>
<p>Materiaalist vuä‘e jm. lää ‘kksa ‘nnöözz.</p>
<p>Tuʼmmstök:kiöiltuåjjla seʼlvvad öm. kiöllstaanpiizzrest da mättösaaunzpiizrest lie-go</p>
<p>materiaalistjuʼn tuejjemen mäiʼdne aunnzid.</p>
<p>Sääʼmlääʼjj da asetöözz digitåʼsttmu da ortografii tarkkumu</p>
<p>Eʼtkkös:Sååbbar uäjti raajjåd projekt sääʼmlääʼjj da asetöözz liådggia ååʼblka sättem</p>
<p>diött.Sååbbar uäjti sää ‘mlää‘jjda asetöözz dit ‘sttmöö, töndiöttko</p>
<p>sääʼmlääʼkk illa vuäʼ3amnalla lidggla ååʼbikest.Sääʼmlääʼjj ortografii åige oʼ ddsmå ‘tted digit ‘sttem öhttvuödåst.</p>
<p>Tuʼmmstök:iölltuäjjia tuäjjan lij iölgted teäggtemvååjjiavuödid öm. Sääʼmteeʼ kiöllkonttrest</p>
<p>kiöllstaanpiizrest Jomppanen Siirist da Saa ‘mi siidsåbbrest. Sää ‘mlää‘jjsättmö ‘e liådggla ååʼblka vuäitʼi raajjåd</p>
<p>11 §SÅBBAR JÖSKKMÖ/KOKOUKSEN PÄÄTrÄMINEN</p>
<p>Saaggjåå ‘dteei Erkki Lumisalmi jööski såbbår iåss 15.10</p>
<p>Tiina Sanila-AikioMerja Fofonfrff Saagglåå ‘dteeiPiisar</p>
<p>eija SivertsenKatri Fofonoff Påʼ/ddkeeʼrj taʼrkkeeiPåʼrddkeeʼrj taʼrkkeei</p>
</body></document>