<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sajoozzâst lij ooccâmnalla koontârpiizar veʼrǧǧ</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>241</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1950&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="hakuilmoitus_toimistosihteeri_28_09_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="hakuilmoitus_toimistosihteeri_28_09_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="hakuilmoitus_toimistosihteeri_28_09_2012.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 2 (2)</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat, što tõn piizarkååʹdd škoouʹlʼjem- da mättʼtem-materialkonttrest Sajoozzâst lij ooccâmnalla</p>
<p xml:lang="vep">KOONTÂRPIIZAR VEʹRǦǦ </p>
<p>Koontârpiizar tuâjain lij mieʹrruum sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž 41 §:fâst. Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuõjju ooudldem škooulʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz (sääʹmteeʹǧǧest uʹvddum asetõõzz 1727/1995). Tuâi õʹnnstem håiddmõõžžâst ooudâsveʹǩǩe šiõǥǥ sääʹmǩiõl njaaʹlmilaž da ǩeʹrjjlaž silttõs di riʹjttjeei tobddmõš koontârtuâjain. Veeʹrj tiuddumuužžâst jääʹǩǩtet kuuđ mannu ǩiččlõddâmääiʹj. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz VI da tõʹst II tääʹzz mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 1796,98 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõtti tuâjjtobddâmlââʹzz. Ooccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âʹlǧǧe vuõltteed sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda 31.10.2012 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid veeʹrjest oudd vaaldšempiizar Anneli Länsman, teʹlf. 010 839 3105. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 28.09.2012</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ ____________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa, että sen sihteeristön koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa Sajoksessa on haettavana</p>
<p xml:lang="vep">TOIMISTOSIHTEERIN VIRKA </p>
<p xml:lang="fin">Toimistosihteerin tehtävistä on määrätty saamelaiskäräjien työjärjestyksen 41 §:ssä. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (saamelaiskäräjistä annettu asetus 1727/1995). Viran menestyksellistä hoitamista edesauttavat hyvä saamen kielen suullinen ja kirjallinen taito sekä riittävä kokemus toimistotehtävistä. Viran täyttämisessä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI ja siinä II ryhmän mukaan (peruspalkka 1796,98 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 31.10.2012 klo 16.00 mennessä osoitteella: Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja virasta antaa hallintosihteeri Anneli Länsman, puh. 010 839 3105. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 28.09.2012</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
