<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>192</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2704&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="koltansaamekaantaja_02092015_su_ks.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi Saamen kielen toimiston vakinaisen</p>
<p xml:lang="vep"> KOLTANSAAMEN KIELENKÄÄNTÄJÄN VIRAN </p>
<p xml:lang="fin">jonka  toimipaikka  sijaitsee  saamelaiskäräjien  sihteeristössä  saamelaiskulttuurikeskus  Sajoksessa Inarin kirkonkylässä.   Viran kelpoisuusvaatimukset ovat saamelaiskäräjistä annetun asetuksen 5 §:n (1727/1995) mukaiset. Virantäytössä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustasojen V/II - IV/IV mukaan (peruspalkka 2 118,64</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">– 2 466,87euroa/kk).  Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen</p>
<p xml:lang="fin">mukaan  määräytyvät  kokemuslisät.  Hakemukset  liitteineen  tulee  toimittaa  saamelaiskäräjien sihteeristöön 2.10.2015 klo 16.00 mennessä osoitteella: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, 99870 Inari.  Lisätietoja  virasta  antaa  saamen  kieliturvasihteeri  Siiri  Jomppanen  puh.  010  839  3111. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi  </p>
<p xml:lang="fin">Inarissa 2.9.2015   Saamelaiskäräjät</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla Sääʹm ǩiõl konttâr põõšši</p>
<p xml:lang="vep"> NUÕRTTSÄÄʹM ǨIÕLLJÅÅRǤLÕʹTTI VEEʹRJ </p>
<p>koon tuåimmpäiʹǩǩ sâʹjjdââtt sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoʹsse Aanar ceerkavsiidâst.   Veeʹrj ââʹntemõõlǥtõõzz lie sääʹmteeʹǧǧest uʹvddum asetõõzz 5 § (1727/1995) meâldla. Veeʹrjtiuddumšest jääʹǩǩtet kuuđ määnpââʹj ǩiččlõddâmääiʹj. Päʹlǩǩummuš mieʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-taaʹzzi V/II - IV/IV mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2 118,64 – 2 466,87euʹrred/mp).  Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjmäätt mieʹldd mieʹrrõtti tuâjjmättlââʹzz. Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âlgg tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 2.10.2015 čiâss 16.00 mõõʹneest addrõõssin: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, 99870 Inari.  Lââʹssteâđaid veeʹrjest oudd sääʹm ǩiõllstaanpiisar Siiri Jomppanen teʹl. 010 839 3111. Sääʹmteʹǧǧ tuåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi  </p>
<p>Aanrest 2.9.2015   Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>