<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Piizarkåå´dd Sää´mǩIõl konttrest Aanar tuåimmpääI´ǩest lij ooccâmnalla sää´m ǩIõllaa´ššipiizzar ve´rǧǧ</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>258</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1930&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kieliasiainsihteeri.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kieliasiainsihteeri.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kieliasiainsihteeri.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat, što tõn piizarkååʹdd sääʹmǩiõl konttrest Aanar tuåimmpääiʹǩest lij ooccâmnalla</p>
<p xml:lang="vep">SÄÄʹM ǨIÕLLAAʹŠŠIPIIZZAR VEʹRǦǦ </p>
<p>Ǩiõllaaʹššipiizzar tuâjain lij mieʹrruum sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž 35 §:fâst. Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem (sääʹmteeʹǧǧest uʹvddum asetõõzz 1727/1995). Veeʹrj tiuddumuužžâst jääʹǩǩtet kuuđ mannu ǩiččlõddâmääiʹj. Veeʹrj õʹnnstemvuõđlaž håiddmõõžžâst ooudâsveʹǩǩe suåppi õllškooultuʹtǩǩõs, šiõǥǥ sääʹmǩiõl njaaʹlmilaž da ǩeʹrjjlaž silttõs da ruõcc leʹbe/da taarrǩiõl da eŋgglõsǩiõl silttõs di riʹjttjeei ǩiõččlâʹsttmõš vaaldšemvuõđlaž tuâjain. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz IV da tõʹst III-II tääʹzz mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2448,54 – 2505,49 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹđ lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd vuâđđâʹvve äʹšštobddâmlââʹzz. Ooccmõõžž mättʹtõõttâm da tuâjjtuõđštõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda 17.9.2012 mõõneeʹst čiâšš 16.00 räjja addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Lääʹssteâđaid veeʹrjest oudd ǩiõllstaanpiizar Siiri Jomppanen, teʹl. 010 839 3111. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 16.8.2012 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ **********</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa, että sen sihteeristön Saamen kielen toimistossa Inarin toimipisteessä on haettavana</p>
<p xml:lang="vep">SAAMEN KIELIASIAINSIHTEERIN VIRKA </p>
<p xml:lang="fin">Kieliasiainsihteerin tehtävistä on määrätty saamelaiskäräjien työjärjestyksen 35 §:ssä. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus (saamelaiskäräjistä annettu asetus 1727/1995). Viran täyttämisessä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa. Viran menestyksellistä hoitamista edesauttavat soveltuva korkeakoulututkinto, hyvä saamen kielen suullinen ja kirjallinen taito ja ruotsin tai/ja norjan kielen ja englannin kielen taito sekä riittävä kokemus vaativista hallinnollisista tehtävistä.</p>
<p xml:lang="fin">Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV ja siinä III-II ryhmän mukaan (peruspalkka 2448,54 – 2505,49 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 17.9.2012 klo 16.00 mennessä osoitteella: Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja virasta antaa kieliturvasihteeri Siiri Jomppanen, puh. 010 839 3111. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoittee ssa www.samediggi.fi Inarissa 16.8.2012</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
