<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää´mte´ǧǧ I´lmmat ooccâmnalla kultturpiisar</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>418</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2407&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kulttsiht_vs_hakuilmoitus_2014.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kulttsiht_vs_hakuilmoitus_2014.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kulttsiht_vs_hakuilmoitus_2014.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámediggi almmuha ohcanláhkai</p>
<p xml:lang="sme">KULTURČÁLLI virgesadjásašvuođa, mii álgá 8.8.2014 ja nohka 7.8.2015. Kulturčálli doaibmabáiki lea čállingotti váldodoaimmahagas sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris. Kulturčálli váldobargun lea doaibmat kulturlávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja maiddái sápmelaš kultureallima ja hálddahusdoaimma bures dovdan. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/IV- </p>
<p xml:lang="sme">II mielde (vuođđobálká 2 437,04 – 2 540,57 euro/mb). Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 11.7.2014 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár.</p>
<p xml:lang="sme">Lassidieđuid barggus addá má. hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106.</p>
<p xml:lang="sme">Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahtta čujuhusas www.samediggi.fi </p>
<p xml:lang="sme">Anáris 6.6.2014</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi *********</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge almoot uuccâmnáál</p>
<p xml:lang="smn">KULTTUURČÄLLEE virgesajasâšvuođâ, mii álgá 8.8.2014 já nohá 7.8.2015. Kulttuurčällee toimâsaje lii čäällimkode váldutoimâsaajeest sämikulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist. Kulttuurčällee váldupargon lii toimâđ kulttuurlävdikode oovdânpyehten já čällen. Siäđusmiäldásii tohálâšvuođâvátámâššân lii virge vááttám škovliittâs já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee tipšom išedeh hiäivulâš ollâškovlâtuđhos sehe šiev säämi kulttuureellim já haldâttâhtooimâ tubdâm. Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuodâtääsi IV/IV- </p>
<p xml:lang="smn">II mield (vuáđupälkki kooskâst 2 437,04 – 2 540,57 eurod/mp). Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 11.7.2014 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar.</p>
<p xml:lang="smn">Lasetiäđuid pargoost addel má. haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala puh. 010 839 3106.</p>
<p xml:lang="smn">Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi </p>
<p xml:lang="smn">Anarist 6.6.2014</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge *********</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla</p>
<p>KULTTURPIISAR veʹrǧǧsâjjsažvuõđ, kååʹtt älgg 8.8.2014 da peštt 7.8.2015 räjja. Kultturpiisar tuåimmpäiʹǩǩ lij piisarkååʹdd väʹlddtuåimmpääiʹǩest sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest. Kultturpiisar väʹlddtuâjjan lij tuåimmad kultturluʹvddkååʹdd aaʹšši valmštõõllʼjen da ouʹddepuʹhttjen di piisren. Sääʹmteʹǧǧasetõõzz (1727/95) mieʹlddsânji ââʹntemõõlǥtõssân lij veeʹrj õõlǥtem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttumuužž. </p>
<p>Veeʹrj oʹnnstemnallšem håiddmõõžž ooudâsveʹǩǩe ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõs di šiõǥǥ sääʹmkultturjieʹllem da vaaldšemtuåimmjumuužž tobddmõš. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššmõõžž õõlǥtemtääʹzz IV/IV-</p>
<p>II mieʹldd, (vuâđđpäʹlǩǩ kõõskâst 2437,04 – 2540,57 euʹrred määnpââʹjest). Ooccmõõžžid mieʹlddõõzzineez âlgg tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 11.7.2014 čiâss 16.00 mõõʹneest addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar.</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemšuurmõs Pia Ruotsala teʹl. 010 839 3106.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 6.6.2014</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ **********</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi</p>
<p xml:lang="fin">KULTTUURISIHTEERIN viransijaisuuden, joka alkaa 8.8.2014 ja päättyy 7.8.2015. Kulttuurisihteerin toimipaikka sijaitsee sihteeristön päätoimipaikassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa. Kulttuurisihteerin päätehtävänä on toimia kulttuurilautakunnan esittelijänä ja sihteerinä. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto sekä hyvä saamelaisen kulttuurielämän ja hallintotoiminnan tuntemus. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV-II mukaan (peruspalkka välillä 2 437,04 – 2 540,57 euroa/kk). Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 11.7.2014 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. </p>
<p xml:lang="fin">Lisätietoja työstä antaa ma. hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 6.6.2014 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
