<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Haʼŋǩǩõõzz vueʹjj čõõđtumuužž diõtt sääʹmteʹǧǧ ååcc plaaneei</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2015</year><wordcount>269</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2582&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="materiaalipankki_hakuilm12.2.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="materiaalipankki_hakuilm12.2.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="materiaalipankki_hakuilm12.2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ lij vuäǯǯam mättʼtõs- da kulttuurministeriast riikkveäʹǩǩvuõđ ââʹnnemnalla sääʹmǩiõllsaž vuõsspeâmammateriaalbaaŋk valmmša vuǯǧǧmõʹšše. Haʼŋǩǩõõzz vueʹjj čõõđtumuužž diõtt sääʹmteʹǧǧ ååcc - õõut nuõrttsääʹmǩiõllsaž plaaneei (100 % tuâjjääiʹjin) - õõut aanarsääʹmǩiõllsaž plaaneei (100 % tuâjjääiʹjin) - õõut tâʹvvsääʹmǩiõllsaž plaaneei (70 % tuâjjääiʹjin) </p>
<p>Plaaneei tuõjju kooll jm. vuõsspeâmmam-materiaal plaanumuš, raajjmõš, joortõõzzi valmstumuš, ǩiõl taʹrǩǩumuš di materiaal noorrmõš materiaalbaʹŋǩǩe. tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da peš 31.12.2015 räjja. Tuâi oʹnnstemvuõđlaž håiddmõõžž ooudad vuõsspeâmmamämmatvuuʹđ tobddmõš di tobddmõš materiaaltuâjast. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩmõšriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz IV/IV-II mieʹlddlânji (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2 457,04 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:n sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuâjjtobddâmlââʹzz. Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʼlǧǧe tuåimtet sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkådda 27.2.2015 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemjååʹđteei Pia Ruotsala teʹl. 010 839 3106. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimjumuʹšše vuäitt tobddstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi </p>
<p xml:lang="est">Aanrest 12.2.2015</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ *********</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät on saanut opetus- ja kulttuuriministeriöltä valtionavustusta käytettäväksi saamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalipankin valmiiksi saattamiseen.</p>
<p xml:lang="fin">Hankkeen käytännön toteuttamista varten saamelaiskäräjät hakee  yhtä koltansaamenkielistä suunnittelijaa (100 % työajalla)  yhtä inarinsaamenkielistä suunnittelijaa (100 % työajalla)  yhtä pohjoissaamenkielistä suunnittelijaa (70 % työajalla) </p>
<p xml:lang="fin">Suunnittelijan tehtäviin kuuluu mm. varhaiskasvatusmateriaalin suunnittelu, laatiminen, käännösten valmistaminen, kielen tarkistaminen sekä materiaalin kokoaminen materiaalipankkiin. Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2015 saakka. Kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa varhaiskasvatusalan tuntemus sekä kokemus materiaalityöstä. Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaisesti (peruspalkka 2457,04 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja kokemuslisät. Suunnittelijan toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 27.2.2015 klo 16.00 mennessä osoitteeseen Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa Saamelaiskäräjien ma. hallintopäällikkö Pia Ruotsala 010 839 3106. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</p>
<p xml:lang="fin">Inarissa 12.2.2015</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
