<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ ååcc saaǥǥjååʹđteei veäʹǩǩteei mieʹrräiggsaž veʹrǧǧkõskkvuõʹtte</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2015</year><wordcount>300</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2636&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="pj_avust_hakuilm_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="pj_avust_hakuilm_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="pj_avust_hakuilm_2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ ååcc</p>
<p>SAAǤǤJÅÅʹĐTEEI VEÄʹǨǨTEEI mieʹrräiggsaž veʹrǧǧkõskkvuõʹtte. Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da peštt 31.12.2015 räjja. Âântemmaiʹnnen lij tuâi oudldem ââʹnteei pââimõs õllškooultuʹtǩǩõs da sääʹmǩiõl silttõõzz (asetõs 1727/95). Tuâi oʹnnstemvuõđlaž håiddmõš ooudald vaiddâz sääʹmkulttuur tobddmõõžž di šiõǥǥ eŋgglõskiõl silttõõzz. Tuâjjkaʹrtte koʹlle takainallšem veäʹǩǩteei tuâjai lââʹssen väʹǯǯlõs valmštõõllâmtuâi. Päʹlǩǩmõš meäʹrrjââvv sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz IV/III mieʹldd (vuâđpäʹlǩǩ 2502,82 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:t sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrjõõvvâm tuâjjtobddâmlääʹzz. Ooccmõõžž mieʹlddõõzzinees âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkådda 16.4.2015 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar leʹbe info@samediggi.fi Lââʹssteâđaid tuâjast oudd sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio, teʹl. 050-3001780. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõžžâst www.samediggi.fi Aanrest 1.4.2015 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ *********</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge ocá</p>
<p xml:lang="smn">SAAVÂJOĐETTEIJEE IŠEDEIJEE meriáigásâš virgekoskâvuotân. Pargo álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2015 räi. Tohálâšvuođâiähtun lii tooimâ vaattâm heivejeijee aaleeb ollâškovlâtuđhos já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Tooimâ miänástuvvee hoittám váátá vijđes sämikulttuur tubdâm sehe šiev eŋgâlâskielâ tááiđu. Pargokován kuleh táválij išedeijee pargoi lasseen vättee valmâštâllâmpargoh. Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi IV/III mield (vuáđupälkki 2502,82 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 16.4.2015 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar teikâ info@samediggi.fi Lasetiäđuid pargoost addel sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, puh. 050-3001780. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi Anarist 1.4.2015 </p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge *********</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi ohcá</p>
<p xml:lang="sme">SÁGAJOĐIHEADDJI VEAHKI mearreáigásaš virgegaskavuhtii. Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2015 rádjai. Gelbbolašvuođagáibádussan lea barggu gáibidan bajit allaskuvladutkkus ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Barggu menestuvvi dikšun gáibida viiddis sámekultuvrra dovdama sihke buori eaŋgalsgiela dáiddu. Doaibmagovvii gullet veahki bargguid lassin gáibideaddji válmmaštallanbarggut. Bálká mearrášuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/III mielde (vuođđobálká 2502,82 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 %:a sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrášuvvet ahkelasit. Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 16.4.2015 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár dahje info@samediggi.fi Lassidieđieđuid barggus addá sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, tel. 050-3001780. Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi </p>
</body></document>
