<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>179</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2532&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="projektityontekijakoltta2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla NUÕRTTSÄÄʹMǨIÕLLSAŽ MÄTTʼTEM-MATERIAAL PROJEʹKTT-TUÂJJLA tuâi pâjja 2.1. - 31.12.2015. Projeʹktt-tuâjjla tuåimmpäiʹǩǩ lij piisarkååʹdd väʹlddtuåimmpääiʹǩest sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest. Projeʹktt-tuâjjla tuâjjan lij nuõrttsääʹmǩiõllsaž mättʼtemmateriaal plaaneem, tueʹjjeem, ǩiõl taʹrǩǩeem da jåårǥlâʹttem. Šiõtteemvuâđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet nuõrttsääʹmǩiõl silttõõzz (asetõs 1727/95). Päʹlǩǩumuš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩeemriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõđtääʹzz IV/IV mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2 457,04 euʹrred/mp). Ooccmõõžž mieʹlddõõzzivuiʹm âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 22.12.2015 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mättʼtemaaunâspiisar Hannu Kangasniemi hannu.kangasniemi@samediggi.fi, teʹl. 010 839 3115. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimid vuäitt tobdstõõttâd interneʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 24.11.2014</p>
<p xml:lang="fin">Sääʹmteʹǧǧ Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi KOLTANSAAMENKIELISEN OPPIMATERIAALIN PROJEKTITYÖNTEKIJÄN tehtävän ajalle 2.1. - 31.12.2015. Projektityöntekijän toimipaikka sijaitsee sihteeristön päätoimipaikassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa. Projektityöntekijän tehtävänä on koltansaamenkielisen oppimateriaalin suunnittelu, laatiminen, kielen tarkistaminen ja käännösten valmistaminen. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan koltansaamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan (peruspalkka 2 457,04 euroa/kk). Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 22.12.2014 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa oppimateriaalisihteeri Hannu Kangasniemi hannu.kangasniemi@samediggi.fi, puh. 010 839 3115. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 24.11.2014 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
