<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>730</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1926&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamen_kielikaltio_kielityontekija_suomi_psaame_koltannos_ilmanlktekstia.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="saamen_kielikaltio_kielityontekija_suomi_psaame_koltannos_ilmanlktekstia.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs (Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.9.2012 õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemhaʹŋǩǩõõzz, kååʹtt poott 30.6.2014. Haʹŋǩǩõõzz väʹlddteäggteei lij EU Interreg Sápmi Nord IV A da tuâi praksiizz čõõđtem diõtt Lääʹddjânnam sääʹmteʹǧǧ ååcc mieʹrräiggsaž nuõrttsääʹm ǩiõlltuâjjtuâllja äigga 1.9.2012 – 31.5.2014 (23 määnpââi ääiʹjas) čõhččmannust 2012 ääʹljeeʹl, nåkam oudldõõzzin, što haʹŋǩǩõõzz obbteäggtõs lij pravvum. Ǩiõlltuâjjtuâjjla tuõjju kooll ǩiõlhuõll, ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmumuš da teâđtâm- da vuäʹpstemtuâjj. Ǩiõlltuâjjtuâjjliʹžže vueiʹtet mieʹrreed še jeeʹres tuåimid, kook koʹlle õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemhaʹŋǩǩõsse. </p>
<p>Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttumuužž. Haʹŋǩǩõʹsse ooǯǯât vuõssʼsââʹjest persoon, ǩeäʹst lij jieʹnnǩiõllân sääʹmǩiõll leʹbe vaʹstteei ǩiõllsilttumuš. Tuäivvap ooccjest suåppi sääʹmǩiõl škoouʹlʹjumuužž (õllškooul/universitett), tobddmõš vaʹstteei tuâjast da õhttsažkååʹdd da –ǩiõli tubddmõõžž. Lââʹssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž, õhttsažtuâjjooddid, sääʹmǩiõl ǩeʹrjjlaž silttumuužž di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimmsânji da täävtõsvuõđlânji. Õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääʹmǩiõll di lääʹddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââʹjest sääʹmteeʹǧǧivuiʹm õhttsažtâʹvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääʹmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuʹtt, što täʹst peäggtum ǩiõlljoouk oʹdinaknallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurzz vääʹldet lokku, da nuʹtt še sääʹmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõʹttiääiʹjest.</p>
<p>Ǩiõlltuâjjtuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõđâst Lääʹddjânnam sääʹmtegga da päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩmõšriâššâm mieʹlddlânji. Tuåimmpäiʹǩǩ sâjjdââtt koʹst-ne</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmpaaiʹǩin leʹbe koʹst-ne suåppmõõžž mieʹldd. Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda 10.8.2011 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. ǩiõllstaanpiizar Outi Paadar teʹl. 010 839 3119 leʹbe ǩiõllstaanpiizar Siiri Jomppanen, teʹl. 010 839 3111. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 23.7.2012 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ</p>
<p xml:lang="fin">Saamelainen parlamentaarinen neuvosto (Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaiskäräjien yhteistyöelin) aloittaa 1.9.2012 yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti/resurssikeskuksen perustamishankkeen, joka päättyy 30.6.2014. Hankkeen päärahoittaja on EU Interreg Sápmi Nord IV A ja tehtävän käytännön toteuttamista varten Suomen saamelaiskäräjät hakee määräaikaista koltansaamen kielityöntekijää ajalle 1.9.2012 – 31.5.2014 (23 kuukaudeksi) syyskuusta 2012 alkaen, sillä edellytyksellä, että hankkeen kokonaisrahoitus varmistuu. </p>
<p xml:lang="fin">Kielityöntekijän tehtäviin kuuluu kielenhuolto, kielenkehittäminen, terminologiatyö, normitus ja tiedotus- ja neuvontatyö. Kielityöntekijälle voidaan määrätä muita toimia, jotka kuuluvat yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti/resurssikeskuksen perustamishankkeeseen. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa. Hankkeeseen haetaan ensisijaisesti henkilöä, jolla on saame äidinkielenä tai vastaava kielitaito.</p>
<p xml:lang="fin">Toivomme hakijalta soveltuvaa saamen kielen koulutusta (korkeakoulu/yliopisto), kokemusta vastaavista töistä ja saamelaisyhteiskunnan ja –kielten tuntemusta. Lisäksi toivomme ammatillista osaamista, yhteistyökykyä, saamen kielen kirjallista taitoa sekä kykyä työskennellä itsenäisesti ja tavoitteellisesti. Yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti/resurssikeskuksen työkielet ovat saamen kieli sekä suomen kieli ja ruotsin/norjan kieli. Keskuksen tehtävänä on yhdessä saamelaiskäräjien kanssa yhteispohjoismaisen kieliyhteistyön vahvistaminen ja kehittäminen, saamen kielen vahvistaminen ja kehittäminen niin, että kunkin kieliryhmän yksilölliset tarpeet, haasteet ja voimavarat huomioidaan, ja saamen kielen elävöittäminen ja turvaaminen tulevaisuudessa. Kielityöntekijä on palvelussuhteessa Suomen saamelaiskäräjiin ja palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän mukaisesti.</p>
<p xml:lang="fin">Toimipaikka sijaitsee jossakin saamelaiskäräjien toimipaikoista tai muualla sopimuksen mukaan. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Suomen saamelaiskäräjien sihteeristöön 10.8.2011 klo 16.00 mennessä osoitteella: Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa ma. kieliasiainsihteeri Outi Paadar puh. 010 839 3119 tai kieliturvasihteeri Siiri Jomppanen, puh. 010 839 3111. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 23.7.2012 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
<p xml:lang="sme">Sámi parlamentáralaš ráđđi (Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid oktasašbargoorgána) álggaha čakčamánu 1. beaivve 2012 Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža vuođđudanprošeavtta, mii bistá geassemánu 30. beaivái 2014. Prošeavtta ruhtada EU-Interreg Sápmi Davvi IV A ja barggu čađaheami várás Suoma sámediggi ohcá mearreáigásaš nuortalašgielat giellabargi áigái 1.9.2012 – 31.5.2014 (23 mánnui). Álggaheapmi čakčamánu álggus 2012 dainna eavttuin, ahte prošeavtta ollislaš ruhtadeapmi sihkkarastojuvvo. Giellabargái gullet čuovvovaš barggut sámegielas: giellagáhtten, giela ovddideapmi, terminologiijabargu, giela normeren ja diehtojuohkin. Bargui sáhttet maiddái biddjot eará barggut, mat gullet Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža doibmii. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan leat barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu. Bargui ohcat vuosttažettiin olbmo, geas lea sámegiella eatnigiellan dahje vástideaddji giellagelbbolašvuohta. Mii deattuhat alit oahpu (allaskuvllas/universitehtas) sámegielas, vásáhusaid sullasaš bargguin ja gelbbolašvuođa sámi servodat- ja gielladilis. Dasa lassin deattuhat ámmátlaš gelbbolašvuođa, ovttasbargo- ja gulahallannávccaid, čálalaš ovdanbuktinnávccaid sihke návccaid bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat. Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža virgegiellan leat sámegiella, ruoŧagiella, dárogiella ja suomagiella. Guovddáža ovddasvástádussan lea ovttas Sámedikkiiguin čuovvovaš barggut: davviriikkalaš giellaovttasbarggu nannen ja ovddideapmi, sámegiela nannen ja ovddideapmi nu, ahte guđege giellajoavkku sierranas dárbbut, hástalusat ja resurssat váldojit vuhtii, ja sámegiela riggudahttin ja dorvvasteapmi boahtte áiggis. Giellabargi virgegaskavuohta lea Suoma sámedikkiin ja bálká mearriduvvo Suoma sámedikki bálkávuogádaga mielde. Doaibmabáiki lea muhtun Sámedikki doaibmabáikkiin dahje earásajis soahpamuša mielde. Ohcamušat oktan čuvvosiin galgá sáddet Suoma sámedikki čállingoddái 10.8.2012 dii 16.00 rádjai, čujuhussii Sajos, 99870 Anár. Lassedieđuid addiba má. giellaáššiidčálli Outi Paadar tel. 010 839 3119 dahje gielladorvočálli Siiri Jomppanen, tel. 010 839 3111. Sámedikki doibmii sáhtát oahpásmuvvat eanet čujuhusas www.samediggi.fi Anáris 23.7.2012 </p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi</p>
</body></document>
