<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Projeekt diõtt Lää ́ddjânnam sää ́mte ́ǧǧ ååcc mie ́rräiggsaž koontârpiizzar</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>240</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2018&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="safa2_toimistosihteeri_haettavana-jatkettu.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="safa2_toimistosihteeri_haettavana-jatkettu.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="safa2_toimistosihteeri_haettavana-jatkettu.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs (Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad ođđeeʹjjmannu 1. peeiʹv 2013 õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaʹŋǩǩõõzz da haʹŋǩǩõš peštt ǩieʹssmannu 30. peeiʹv 2014 räjja. Haʹŋǩǩõõzz väʹlddteäggteei lij EU Interreg IV A Nord Sääʹmjânnam. Projeekt diõtt Lääʹddjânnam sääʹmteʹǧǧ ååcc mieʹrräiggsaž koontârpiizzar Tuâjj peštt ǩieʹssmannu 30. peeiʹv 2014 räjja. Koontârpiizzar tuõjju koʹlle juõʹǩǩpeivvsaž koontârtuâi, såbbri riâššmõš di veäʹǩǩted proʹjeekt rekknâʹsttemtuâjast. Tuâjjliʹžže vueiʹtet mieʹrreed še jeeʹres tuåimid, kook koʹlle õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ämmat-da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaʹŋǩǩõsse. </p>
<p>Ââʹntemõõlǥtõssân lij tuõjju ooudldem škooulʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz. Tuâi õʹnnstem håiddmõõžžâst ooudâsveʹǩǩe šiõǥǥ sääʹmǩiõl njaaʹlmilaž da ǩeʹrjjlaž silttõs di riʹjttjeei tobddmõš koontâr- da rekknâʹsttemtuâjast. Õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääʹmǩiõll di lääʹddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââʹjest sääʹmteeʹǧǧivuiʹm õhttsažtâʹvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääʹmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuʹtt, što täʹst peäggtum ǩiõlljoouk persoonʹnallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääʹldet lokku, da nuʹtt še sääʹmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõʹttiääiʹjest. Koontârpiizzar lij tuâjjkõskkvuõđâst Lääʹddjânnam sääʹmtegga da päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt</p>
<p>Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz VI/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 1 796,98 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹđ lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd vuâđđâʹvve äʹšštobddâmlââʹzz. Tuåimmpäiʹǩǩ lij Sääʹmteeʹǧǧ personkååʹddest Sajoozzâst.</p>
<p>Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹl ǧǧ e tuåimted Lääʹddjânnam sääʹmteeʹ ǧǧ piizarkådda ođđeeʹjjmannu 9. peeiʹv 2013 räjja, čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Äiggsab tuâjjoo ʒʒ i jiâ taarbâž tuejjeed ođđ tuâjjooccmõõžž, siʹjjid vääʹldet lokku äiggsab tuâjjooccmõõžž mieʹldd. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vs. ǩiõllstaanpiizar Tarja Porsanger teʹl 050 343 1299. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi. </p>
<p>Aanrest 13.12.2012 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
