<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Ha ́ŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtem diõtt sää ́mte ́ǧǧ ååcc ha ́ŋǩǩõõzzkoordinaattor mie ́rräiggsaž ve ́rǧǧkõskkvuõ ́tte 15.11.2011 looǥǥee ́l</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2011</year><wordcount>126</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1660&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sakastehankekoordivirkailmoitus_lyhennelty.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sakastekoordinaattori121011_ps.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sakastekoordinaattori121011_is.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ lij jåʹttʼteʹmmen SaKaste – saaʹmi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmraajõs –haʹŋǩǩõõzz. Haʹŋǩǩõs peštt 31.10.2013 räjja. Haʹŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtem diõtt sääʹmteʹǧǧ ååcc </p>
<p>HAʹŊǨǨÕÕZZKOORDINAATTOR mieʹrräiggsaž veʹrǧǧkõskkvuõʹtte 15.11.2011 looǥǥeeʹl. Ââʹntem-mäiʹnnan lij tuâi oudldem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõǥltet sääʹmǩiõl silttumuužž (asetõs 1727/95). Tuâi oʹnnstemnallšem håiddmõõžž veäʹǩǩte ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõs, šiõǥǥ sosiaal- da tiõrvâsvuõđhåiddvuuʹd da sääʹmkulttuur tobddmõš di tobddmõš haʹŋǩǩõs- da ooudâsviikkâmtuâjast, šiõǥǥ vuârrvaikktemsilttõõzz di oodd innovaatlaž tuâjjvälddmõʹšše. Koordinaattor tuåimmpâiʹǩǩ lij sääʹmteeʹǧǧ piizarkååʹddest Aanar ceerkavsiidâst. Tuâjj ouddlâstt mõʹnne veeʹrd jååttmõõžž sääʹmvuuʹd kooʹddin. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩeemriâššmõõžž õõlǥtemtääʹzz IV da tõʹst II klaass mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2 458,77 euʹrred/mp). Ooccmõõžž mieʹlddõõzzeezvuiʹm âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda 28.10.2011 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin Angelintie 696, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid: sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiizar Pia Ruotsala, 040 - 726 2688, vs. plaaneei Lydia Heikkilä 040 – 743 2393 da www.samediggi.fi. </p>
</body></document>
