<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Parlamentaarlaž suåvtõõzz tuâjjlažkååʹddtuâjai da jeeʹres tõõzz kuulli meeraikõskksaž aaʹššI håiddam diõtt Sääʹmteʹǧǧ ååcc mieʹrräiggsaž aaʹššI ouʹddepuʹhtti</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2015</year><wordcount>364</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2648&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="spr_siht_haku_2.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="spr_siht_haku_2.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="spr_siht_haku_2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹm parlameentlaž suåvtõs lij Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc sääʹmteeʹǧǧi da Ruõšš säʹmmlai parlamentaarlaž õhttsažtuâjjorgaan. Suåvtõs eeʹttkâʹstt säʹmmlaid meeraikõskksaž õhttvuõđâânnmõõžžin da ǩiõttʼtââll aaʹššid, kook kuâʹsǩǩe säʹmmlaid alggmeeran. Parlamentaarlaž suåvtõõzz tuâjjlažkååʹddtuâjai da jeeʹres tõõzz kuulli meeraikõskksaž aaʹšši håiddam diõtt Sääʹmteʹǧǧ ååcc</p>
<p xml:lang="deu">MIEʹRRÄIGGSAŽ AAʹŠŠI OUʹDDEPUʹHTTI </p>
<p>Tuâjj älgg 1.6.2015 da peʹštt vuõʹššen 31.12.2015 räjja. Ââʹntemvuõđmäiʹnnen lij tuâi ooudldem škoouʹlʼjumuš da sääʹmǩiõl silttõs (asetõs 1727/95). Tuâi oʹnnstemvuõđlaž håiddmõš ouddlâstt ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõõzz, šiõǥǥ sääʹmǩiõl, lääʹddǩiõl, taarr/ruõccǩiõll silttõõzz di miâlggad pueʹr eŋgglõsǩiõl njaaʹlmilaž da ǩeʹrrjjlaž silttõõzz.Tuâjast ooudldet še tâʹvvjânmmlaž sääʹmvaaldšem da meeraikõskksai ooumažvuõiggâdvuõđsuåppmõõžži da–tuåimjeeʹji äʹšštobddmõõžž. Tuõjju kooll piisar- da sååbbarriâššmõõžži lââʹssen õhttvuõđââʹnnmõš jeeʹres jânnmi sääʹmteeʹǧǧid da Ruõšš sääʹmorganisaatiaid di aaʹšši ouʹdde puʹhttemtuâi. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlkkmõšriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz IV/IV-II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2 457,04 – 2 560,57 eeuʹr kõõskâst määnpââʹjj). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:n sääʹmvuuʹđ lââʹzz da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõtti tuâjjtobddâmlââʹzz. 0ccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe vuõltteed sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkådda 15.5.2015 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar leʹbe info@samediggi.fi. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemjååʹđteei Pia Ruotsala teʹl. 010 839 3106 leʹbe pueʹtti parlameentaarlaž suåvtõõzz saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio, tel. 050-3001780. Sääʹmteeʹǧǧ da parlameentaarlaž suåvtõõzz tuåimmjumuʹšše vuäitt tobddstõõttâd neʹttadrõõzzâst www.samediddi.fi Aanrest 22.4.2015</p>
<p xml:lang="fin">Sääʹmteʹǧǧ ********* Saamelainen parlamentaarinen neuvosto on Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaiskäräjien ja Venäjän saamelaisten parlamentaarinen yhteistyöelin. Neuvosto edustaa saamelaisia kansainvälisissä yhteyksissä ja käsittelee asioita, jotka koskevat saamelaisia alkuperäiskansana</p>
<p xml:lang="fin">Parlamentaarisen neuvoston sihteeristötehtävien ja muita siihen liittyvien kansainvälisten asioiden hoitamista varten Saamelaiskäräjät hakee</p>
<p xml:lang="est">MÄÄRÄAIKAISTA ESITTELIJÄÄ </p>
<p xml:lang="fin">Työ alkaa 1.6.2015 ja kestää aluksi 31.12.2015 saakka. Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä koulutus ja saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellinen hoitaminen edellyttää soveltuvaa korkeakoulututkintoa, hyvää saamen, suomen, norjan/ruotsin taitoa sekä tyydyttävää englannin kielen suullista ja kirjallista taitoa. Tehtävässä edellytetään myös pohjoismaisen saamelaishallinnon ja kansainvälisten ihmisoikeussopimusten ja –toimijoiden asiantuntemusta. Tehtävänkuvaan kuuluu sihteeri- ja kokousjärjestelyjen lisäksi yhteydenpito eri maiden saamelaiskäräjiin ja Venäjän saamelaisjärjestöihin sekä asianesittelytehtävät. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV-II mukaan (peruspalkka välillä 2 457,04 – 2 560,57 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 15.5.2015 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari tai info@samediggi.fi. Lisätietoja työstä antaa ma. hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106 tai tulevan parlamentaarisen neuvoston puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, tel. 050-3001780. Saamelaiskäräjien ja parlamentaarisen neuvoston toimintaan voi tutustua nettiosoitteess a www.samediggi.fi Inarissa 22.4.2015</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
