<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ Iʹlmmat ooccâmnalla vaal-luʹvddkååʹdd piisar mieʹrräiggsa tuâI aalǥâst pââjas 11.8.-31.12.2014</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>451</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2440&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="vaalilautakunnan_sihteeri_4.7.14.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="vaalilautakunnan_sihteeri_4.7.14.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="vaalilautakunnan_sihteeri_4.7.14.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámediggi almmuha ohcanláhkai</p>
<p xml:lang="sme">VÁLGALÁVDEGOTTI ČÁLLI mearreáigásaš barggu álggos áigodahkii 11.8.-31.12.2014. Válgalávdegoddi mearrida mearreáigásaš virgeoktavuođa joatkimis. Válgalávdegotti doaibmabáiki lea sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris. Čálli bargun lea válgalávdegotti vuollásažžan válmmaštallat ja doibmiibidjat válggaid sihke doaibmat válgalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čálliin čoahkkimis. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja hálddahuslaš bargguid ja sápmelaččaid guoskevaš vuoigatvuođalaš áššiid dovdan. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási III/I-III-IV/II mielde (vuođđobálká gaskkal 3002,48 – 2540,57 euro/mb). Ohcamušaid oktan čuvvosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 28.7.2014 dmu 16.00 rádjái čujuhussii Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá má. hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106. Sámedikki bargui sáhttá oahpásnuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi Anáris 4.7.2014 </p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi *****</p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge almoot uuccâmnáál</p>
<p xml:lang="smn">VAALJÂLÄVDIKODE ČÄLLEE meriáigásâš pargo vistig ááigán 11.8.-31.12.2014. Vaaljâlävdikodde meerrid meriáigásâš virgekoskâvuođâ joođhâst. Vaaljâlävdikode toimâsaje lii Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist. Čällee pargon lii toimâđ vaaljâlävdikode vuálásâžžân valmâštâllâđ já olášutteđ vaaljâid sehe toimâđ vaaljâlävdikode oovdânpyehten já čällen čuákkimijn. Asâttâsvuáđustâslâš tohálâšvuođâvátámâššân lii pargo vaattâm škovlim já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee tipšom iššeed hiäivulâš ollâškovlâtuđhos sehe haaldâdlâš pargoi já sämmilijd kyeskee vuoigâdvuođâlâš aašij tubdâm. Pálkkááttem miärášuvá sämitige pálkkáátemvuáháduv vátávâšvuoâtääsi III/I-III-IV/II mield (vuáđupälkki kooskâst 3002,48 – 2540,57 eurod/mp). Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 28.7.2014 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Inari. Lasetiäđuid pargoost addel má. haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsât www.samediggi.fi Anarist 4.7.2014 </p>
<p xml:lang="smn">Sämitigge *****</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla</p>
<p>VAAL-LUʹVDDKÅÅʹDD PIISAR mieʹrräiggsa tuâi aalǥâst pââjas 11.8.-31.12.2014. Vaal-luʹvddkåʹdd tummai mieʹrräiggsa veʹrǧǧkõskkvuõđ juätkast. Vaal-luʹvddkååʹdd tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest. Piisar tuâjjan lij vaalluʹvddkååʹdd vuâllsiʹžžen valmštõõllâd da tuåimmepiijjâd vaalid di tuåimmjed vaal-luʹvddkååʹdd aaʹšši ouʹddepuʹhttjen da piisren såbbrin. Šiõttõsvuâđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi õõlǥtem škooulʼjumuš da sääʹm ǩiõl silttõs (asetõs 1727/95). Tuâi onstam håiddmõõžž ooudâsveekk ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõs di vaaldšemtuâjai da säʹmmlaid kuõskki vuõiggâdvuõđlaž aaʹšši tobddmõš. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššmõõžž õõlǥtemtääʹzz III/I-III-IV/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ kõõskâst 3002,48 – 2540,57 euʹrred mp). Ooccmõõžžid mieʹlddõõzzineez âlgg tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 28.7.2014 čiâss 16.00 mõõʹneest addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemšuurmõs Pia Ruotsala teʹl. 010 839 3106. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 4.7.2014 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ *****</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi</p>
<p xml:lang="fin">VAALILAUTAKUNNAN SIHTEERIN määräaikaisen tehtävän aluksi ajalle 11.8.-31.12.2014. Vaalilautakunta päättää määräaisen virkasuhteen jatkosta. Vaalilautakunnan toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa. Sihteerin tehtävänä on vaalilautakunnan alaisena valmistella ja toimeentoimeenpanna vaalit sekä toimia vaalilautakunnan esittelijänä ja sihteerinä kokouksissa. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävä edellyttämä koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto sekä hallinnollisten tehtävien ja saamelaisia koskevien oikeudellisten asioiden tuntemus. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason III/I-III-IV/II mukaan (peruspalkka välillä 3002,48 – 2540,57 euroa/kk). Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 28.7.2014 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa ma. hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 4.7.2014 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
