<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää´mte´ǧǧ ååcc valmštõõlli mie´rräiggsaž da pei´vvsaž ve´rǧǧkõskkvuõ´tte</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>175</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1906&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="valmmatalli_valmistelija.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="valmmatalli_valmistelija.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="valmmatalli_valmistelija.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ ååcc</p>
<p>VALMŠTÕÕLLI mieʹrräiggsaž da peiʹvvsaž veʹrǧǧkõskkvuõʹtte 27.6. - 31.8.2012 kõskssaž äigga tuõjju valmštõõllâd jeäʹrben kuåivâslååʹppooccmõõžžid kuõskki ceâlklmid. Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škooulʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz. Tuâi õʹnnstem håiddmõõžžâst ooudâsveʹǩǩe oodd tuejjeed jiõččtuåimmsânji di šiõǥǥ lääʹddǩiõl ǩeʹrjjlaž silttõs. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz IV/IV mieʹldd, (vuâđđpäʹlǩǩ 2 391,60 euʹrred/mp) vuäittmõõžži mieʹldd sääʹmvuuʹd- da tuâjjtobddmõõžž lââʹzz. Ooccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âʹlǧǧe vuõltteed sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 25.6.2012 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lääʹssteâđaid tuâjast oudd lääʹǩǩpiisar Aimo Guttorm, teʹl. 010 839 3120. Aanrest 11.6.2012 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ **********</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät hakee</p>
<p xml:lang="fin">VALMISTELIJAA määräaikaiseen ja kokopäiväiseen virkasuhteeseen 27.6. - 31.8.2012 väliseksi ajaksi tehtävänään valmistella erityisesti kaivoslupahakemuksiin liittyviä lausuntoja. </p>
<p xml:lang="fin">Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa. Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa kyky työskennellä itsenäisesti sekä erinomainen suomen kielen kirjallinen taito. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan (peruspalkka 2 391,60 euroa/kk) mahdollisine saamelaisalue- ja kokemuslisineen. Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 25.6.2012 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa lakimiessihteeri Aimo Guttorm, puh. 010 839 3120. Inarissa 11.6.2012</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
