<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää´mtee´ǧǧ Sää´m-musikk-kõõskõs ååcc veä´ǩǩteei mie´rräiggsaž da pei´vvsaž ve´rǧǧkõskkvuõ´tte</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>124</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1882&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sääʹmteeʹǧǧ Sääʹm-musikk-kõõskõs ååcc</p>
<p xml:lang="vep">  VEÄʹǨǨTEEI  </p>
<p>Mieʹrräiggsaž da peiʹvvsaž veʹrǧǧkõskkvuõʹtte 4.6. – 31.8.2012 kõskssaž äigga   sääʹmkultturkõõskõs Sajoʹsse Aanra. Veäʹǩǩteei tuâjjan lij veäʹǩǩted Sääʹm-musikk-kõõskõõzz tuåimmjumuužžâst jeeʹresnallšem  kultturpuuʹtʼteem tuâjain. Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuõjju ooudldem škooulʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz. Tuâi õʹnnstem håiddmõõžžâst ooudâsveʹǩǩe musikk- da jeeʹres kultturvuuʹd tobddmõš da škooulʼjumuš, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd, määŋgpeällsaž ǩiõllsilttõs, šiõǥǥ atk-silttõõzz di ooddid tuejjeed jiõččtuåimmsânji, jiõččânji da lueʹǯǯjeeʹl (še jeäʹǩǩes- da neäʹttellopptuâjaid).  Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz VII/I mieʹldd, vuâđđpäʹlǩǩ 1 639,98 euʹrred/mp. Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹd lââʹzz da  tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõtti äʹšštobddâmlââʹzz.  Ooccmõõžž  mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âʹlǧǧe vuõltteed sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 23.5.2012 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd musikkkõõskõõzz plaaneei Anna Näkkäläläjärvi-Länsman, teʹl. 010 839 3148. Sääʹmtegga da Sääʹm-musikkkõõskõʹsse vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi  </p>
<p>Aanrest 9.5.2012    Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>