<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää ́mte ́ǧǧ I ́lmmat ooccâmnalla pirrõspiizzar mie ́rräiggsaž tuâI</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2013</year><wordcount>229</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2022&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="virkailmymparistosiht070113.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="virkailmymparistosiht070113.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="virkailmymparistosiht070113.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla</p>
<p>PIRRÕSPIIZZAR mieʹrräiggsaž tuâi, kååʹtt älgg mââʹjeeǩâni da peštt 31.8.2013 räjja, leâʹša vuäittmõõžži mieʹldd tuâjj sätt peʹštted še kuuʹǩǩab. Pirrõskõõskõõzz tuâjjan lij håiddad pirrõshoiddu da mäddâânnmõʹšše kuõskki aaʹššid, jeäʹrben valmštõõllâd kuåivâslääʹjj da biodiversiteettstrategiija tuåimmapiijjmõʹšše kuulli tuâjaid. Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škooulʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz (asetõs 1727/95). Tuâi õʹnnstem håiddmõõžžâst ooudâsveʹǩǩe ââʹnteei õllškooultuʹtǩǩõs, pirrõsaaʹšši da vaaldšemvuõđlaž tuâjai tobddmõš di riʹjttjeei eŋgglõsǩiõl silttõs. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz IV/IV-II mieʹldd, (vuâđđpäʹlǩǩ lââʹzzitää lij 2 347,01 – 2 458,77 euʹrred/mp). Piizar tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst. Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda 25.1.2013 mõõneeʹst čiâss 16.00 räjja. Addrõʹsse Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teʹl. 010 839 3102. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi </p>
<p xml:lang="est">Aanrest 10.1.2013</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ ******</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi</p>
<p xml:lang="fin">YMPÄRISTÖSIHTEERIN määräaikaisen tehtävän, joka alkaa mahdollisimman pian ja kestää 31.8.2013 asti, mahdollisesti pidempäänkin. Ympäristösihteerin tehtävänä on hoitaa ympäristönhoitoon ja maankäyttöön liittyviä asioita, erityisesti valmistella kaivoslain ja biodiversiteettistrategian toimeenpanoon liittyviä tehtäviä. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto, ympäristöasioiden ja hallinnollisten tehtävien tuntemus sekä riittävä englannin kielen taito. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV-II mukaan (peruspalkka ilman lisiä 2 347,01 – 2 458,77 euroa/kk). Sihteerin toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus </p>
<p xml:lang="fin">Sajoksessa.</p>
<p xml:lang="fin">Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 25.1.2013 klo 16.00 mennessä osoitteeseen Sajos, 99870 Inari. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 10.1.2013</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
