<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Sää ́mte ́ǧǧ I ́lmmad ooccâmnalla päärnaikultturkõõskõõzz tuejjumuužžvuä ́psteei sâjjõsvuõđ äigga 3.9.2012 – 20.5.2013</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2012</year>
    <wordcount>137</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1933&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sääʹmteeʹǧǧ õhttvuõđâst tuåimmai sääʹm päärnaikultturkõõskõs MÁNNU, kååʹtt lij bieʹǩǩ Sääʹmjânnam päärnaikultturkõõskõõzzsäiʹmmõõzz da tõn pääiʹǩ še väʹlddkååddlaž Taikalamppu – säiʹmmõõzz vuässlaž.  Sääʹm päärnaikultturkõõskõõzz täävtõssân lij jm. lââʹzzted sääʹmpäärnai da </p>
    <p type="listitem">–nuõri tobddmõõžž jiijjâs kulttuures beälla da oudd siʹjjid vuäittmõõžžid tobddâd kulttuures</p>
    <p>äʹrbbvuõtt-teâđaid da –silttõõzzid di ravveed sij kulttur- identteet. Päärnaikultturkõõskõõzz tuåimmjumuužž plaanad, jååʹđat da vueʹjj mieʹldd čõõdat väʹlddtuåimmsaž tuejjumužžvuäʹpsteei, kååʹtt lij kääzzkõsvuõđâst sääʹmtegga.</p>
    <p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmad ooccâmnalla päärnaikultturkõõskõõzz</p>
    <p xml:lang="vep">  TUEJJUMUUŽŽVUÄʹPSTEEI </p>
    <p>Sâjjõsvuõđ äigga 3.9.2012 – 20.5.2013. Vuäʹpsteei tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst. Šiõttõsvuâđđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij sääʹmteeʹǧǧest uʹvddum asetõõzz (1727/1995) mieʹlddsânji tuâi ooudldem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl silttõõzz. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm mieʹldd, kååʹtt lij jäänmõsân õõlǥtemtääʹzz  IV/III klaass mieʹlddsaž (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2 448,54 euʹrred/mp). Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda 31.8.2012 mõõneeʹst čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar.  Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teʹl. 010 839 3102.</p>
    <p>Aanrest 20.8.2012    Sääʹmteʹǧǧ</p>
  </body>
</document>
