<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>220</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.inari.fi/se/se/kaazzkoozz/cuovtemkaazzkoozz/kulttuurkaazzkoozz.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="kulturdoaimma.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="kulttuurpalvalusah.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Kulttuurkääzzkõõzz - INARI.FI</p>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p type="title">Kulttuurkääzzkõõzz</p>
    <p>Määŋgkulttuurlaž Aanar – Sääʹmjânnam kulttuurväʹlddgåårad 2000 Määŋgkulttuurlaž Aanar ǩiččlââtt kååddlaž tuåimmjumuužžineezz tuejjeed šiõǥǥ vuäittmõõžžid jeeʹres kulttuurååʹblǩi seeiltumuʹšše di aunnsaž da jiõggsaž kulttuur ruõkkmõʹšše. Sääʹmjânnam Kåʹllneäʹttel påʹrǧǧmannu aalǥâst lij leämmaž piirieeʹjji Lemmenjooǥǥâst juʹn eeʹjjest 1987 ääʹljeeʹl. Aanar-peeiʹv ââʹnet påʹrǧǧmannu looppâst jiiʹjjes kulttuuʹre tobdstõõđeeʹl; pälvvǩeäʹdǧǧpääiʹǩ, kåʹllmäädd, sääʹmvuuʹd… Teaʹtterzavoʹd, eeʹjjest 1991 ääʹljeeʹl čuäjat neäʹtteʹl ääiʹj čõhččmannust teaʹtterčuäjtõõzzid, mättʼtõõzzid, mainnsi maainstumuužžid da jeäʹǩǩespooddid di teaʹttermisiikkid veeʹzz aanar kååʹdd. Aanar lij vuäǯǯam Väʹlddkååddlaž teaʹttertuâjj –ciist zavooʹd diõtt. Skammneäʹttel lij leämmaž juʹn 20 eeʹǩǩed aanarlaž kulttuur čuäjtõõttâmpäiʹǩǩ skammʼmannu aalǥâst. Kaamosjazz lij čuõjjâm Aanrest skammʼmannu mââimõs neäʹttellooppân 1981 ääʹljeeʹl. Skabmagovat –Skamm snimldõõǥǥid čuäjat eärben vuõssnarood kulttuuʹre kuulli jieʹllikarttpuuʹttõõzzid Aanar ceerkavsiid Siidast ođđeeʹjjmannu skammpooddâst. Alggmeerai musikkpodd Iinteʹmes inn riâžžât piirieeʹjji Aanar ceerkavsiidâst, Sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst. Festivaalin kuulât sääʹm-musiikk di jeeʹres alggmeerai musiikkmääŋgnallšemmusikkpooddin mâʹte konseerttin, musikkseminaarin, tuâjjpõõrtin da klubipääiʹǩin. Aanar da sääʹmkulttuur Aanar lij Lääʹddjânnmest saaʹmi vääžnmõš päiʹǩǩ. Aanarla sääʹmkulttuur võboršeeʹǩǩ liâ kaggâm jiiʹjjes kulttuures mieʹldd še Aanar kååʹdd. Kooum reggaz sääʹmkulttuur mieʹldd Aanrest käunnje Sääʹmkulttuurkõõskõs , Sääʹmmuʹzei Siida , Sääʹmradia , Sääʹmteʹǧǧ , Sääʹmceerkav. Kulttuurtuåimmjem pääiʹǩ Mättʹtõõttâm- da čuäjtõspäiʹǩǩ Kultapiisku, Piiskuntie Âʹvvel Jieʹllikarttteaʹtter Aslak, Ivalontie Âʹvvel </p>
    <p xml:lang="fkv">Kulttuurtuåimmjem - Facebook</p>
    <p xml:lang="sme">Jieʹllikarttteaʹtter Aslak-Facebook</p>
    <p xml:lang="smn">Käännettävänä: Kulttuurtorjui uuccâm </p>
    <p xml:lang="smn">Kulttuurtooimâ juáhá ihásávt kulttuur tooimâ tuárjumán čujottum meriruuđa</p>
    <p xml:lang="smn">Vääldi ohtâvuotâKulttuurčällee Riitta Maukonen p.040 776 7546 riitta.maukonen@inari.fi</p>
    <p xml:lang="smn">Keejâ meid:</p>
    <p xml:lang="smn">Sämikielâlâš kulttuur já sämiseervij tooimâ tuárjumâ SÄMITIGGE</p>
    <p xml:lang="nno">Print page</p>
    <p xml:lang="eng">Share this page :</p>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno"/>
  </body>
</document>
