<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>169</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.inari.fi/se/se/kaazzkoozz/sosial-da-tiorvasvuottkaazzkoozz/sosialtuajj/peanechuoll.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="paihdehuolto.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="juge-c2-9avuodafuolahus.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="uaivaditteehuolattas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Peänechuõll - INARI.FI</p>
<p xml:lang="mdf"/>
<p type="title">Peänechuõll</p>
<p>Peäncin juuʹrdet veeiʹn, narkotiikk-kuânid, tiõttum talkksi âânnmõõžž leʹbe sieʹǩǩâânnmõõžž(talkkâz da veiʹnn).</p>
<p>Aanar kååʹddest peänca kuõskki hååid, tuärjjõõzz, vuäʹppõõzz da vuäʹpstõõzz vuäitt viǯǯâd tiõrvâsvuõttkõõskõõzz dåhttrest, miõlltiõrvâsvuõtt- da piârvuäʹpstempääiʹǩest, sosialkonttrest da sieʹbrrkååʹddest. Sosialkonttrest sosaltuâjjlain peänecaaʹššid ǩiõttʼtõõlât täujja piʹrǧǧeemtuärjjõs-,vuõrâsoummisosialtuâi da päärnaisuõʹjjeem poodd.</p>
<p>Teʹl ko taarbšak vieʹǩǩ akuutiist juukkâm loopptem diõtt, vuäitak occõõttâd pueʹtǩǩeemhoiddu. Pueʹtǩǩeemhååid uuʹdet jiõčč ääʹššest Aanar kååʹdd tiõrvâsvuõttkõõskõõzzâst.</p>
<p>Kuuʹǩǩab äiggsaž strooiteʹltõrǥsmâʹttemperioođâst ǩiõččlõõđât oocci veiʹnnâânnmõõžž pueʹtǩǩumuʹšše, veeiʹnest šõddi hääiʹtai ǩeäʹppeem di persoon da piârri jieʹllemvueʹjj čiõlǥtumuʹšše. Strooiteʹltõrǥsmõʹšše taarbšet mäʹhssʼčõnnõõttmõš, koon meâtt tiõrvâsvuõttkõõskõõzz jååʹđteei dåhttar/ jiiʹjjes vuuʹd dåhttar. Väʹlddveârlânji mäʹhssʼčõnnõõttmõšlij miõttum Sääʹmjânnam Peäneckliniʹǩǩe. Tõrǥsmâʹttemperiood jiõččkuâddõsvuässõʹsse vuäittooccâd piʹrǧǧeemtuärjjõõzz.</p>
<p>Âʹvvel Peiʹvvkõõskõs tuåimai vuõssaarǥâst torstaihin čiâss 9.00 –13.00. Peiʹvvkõõskõs lij kaaunõõttâm- da saaǥǥstõõllâmpäiʹǩǩ, koʹst tuåimmje kueʹhtt vuõiʹǧǧeeja da tåʹben lij vuäittmõš poorrâd veär uʹcc koʹrvvõõzz vuâstta.</p>
<p>Kååʹddest liâ muånn peänectuärjjõspõrttâd. Våurrsuåppmõš tuejjeet jälstemtuåimin.Aanar kååʹddest tuåimmai AA-äʹrttel, kååʹtt iʹlmmad kaaunõõttmõõžžid jm. pääiklažlõõstest Inarilaisest.</p>
<p>Ivalon Päiväkeskus VALKAMA Petsamontie 5 äävai vu-torstai čiâss 9.00 – 13.00</p>
<p xml:lang="mrj">040 186 4292</p>
<p xml:lang="est">Liiŋk:</p>
<p xml:lang="fin">www.paihdelinkki.fi www.finlex.fi www.lapinpaihdepalvelut.fi www.aa.fi www.myllyhoito.fi www.sininauhaliitto.fi www.minnesota-hoito.fi</p>
<p xml:lang="nno">www.avominne.fi</p>
<p xml:lang="eng">Print page</p>
<p xml:lang="eng">Share this page :</p>
<p xml:lang="mdf"/>
<p xml:lang="mdf"/>
<p xml:lang="mdf"/>
<p xml:lang="mdf"/>
</body></document>
