<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>408</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Nr 575 Lääʹǩǩ sääʹmlääʹjj muʹttmest Ouddum Naantalist ǩieʹssmannu 19 peeiʹv 1997 Eeʹttikååʹdd riâššâm mieʹldd muʹttet täʹlvvmannu 24 peeiʹv 1995 uvddum sääʹmlääʹjj (253/1995) 63 § 3 momentt, 64 § da 68 § 1 momentt da lââʹzztet 63 §:sa ođđ 4 momentt da läʹǩǩe ođđ 63 a § tännalla: 63 § Muttâz ooccmuš Veinnamluʹvddkååʹdd 36–39 §:in peäggtum ääʹššest lebe jiõččvälddsaž veäʹlǧǧsaneerammuužž lebe jeeʹres mäʹhssǩeäʹppõõzz jõskkmen kuõskki ääʹššest ouddam riâššma vuäǯǯ ooccâd muttâz veeineel pââjmõs vaaldšemvuõiggâdvuõiʹtte tõnnalla ko vaaldšemlääʹjjââʹnnemlääʹjjest (586/1996) šiõttʼteet. Muđoi veinnamluʹvddkååʹdd tän lääʹjjest meärruum ääʹššest ouddam riâššma vuäǯǯ ooccâd muttâz pâi tâʹl, jõs pââjmõs vaaldšemvuõiggâdvuõtt meâtt veinnamlååʹv. Lååʹv vueiʹtet miõttâd jõs: 1) lääʹjj suåvtõõlâm diõtt jeeʹres seämmanallšem aaʹššin lebe vuõggâdvuõttpraktiikka õõutnallšemvuõđ diõtt lij vääžnai, što äʹšš viiǥǥat vaaldšemvuõiggâdvuõʹtte räʹtǩǩem vääras; 2) ääʹšš viikkmen pââjmõs vaaldšemvuõiggâdvuõiʹtte räʹtǩǩeem vääras lij vääžnai ääʹššest šõddâm čiõlgg vââʹjj diõtt; lebe 3) lååʹv miõttmušše lij jeeʹres loʹsses vieʹrr. Aaʹššikuulli ministeria tän lääʹjj mieʹldd ouddâm riâššma vuäǯǯ ooccâd muttâz veeineel pââjmõs vaaldšemvuõiggâdvuõiʹtte tõnnalla ko vaaldšemlääʹjjââʹnnemlääʹjjest šiõttʼteet. 63 a § Riâššâm teâttânouddmuš Veäʹǩǩvuõđ lebe muuđa tuärrjjõõz lebe mäʹhssemǩeäʹppõõz kuõskki ooccmest ouddum riâššâm vueiʹtet tuåimmted ooccja teâttân pååʹšt mieʹldd takai ǩeʹrjjen. Ko ij jeeʹresnalla čuäʹjtet, ǩiõččât, šo oocci lij vuäǯǯam teâđ riâššmest čiiččâd peivven tõn mâŋŋa, ko riâššâm lij ouddum pååʹšt jååʹđtet. 64 § Ǩiõttʼtõõllâmmääus peʹrrjumuš Tän lääʹjj mieʹldd uvddum riâššmin peʹrrjet määus nuʹt mähtt määusai peʹrrjemmest jeeʹrab šiõttʼteet. Veäʹlǧǧsaneerammuužž da jeeʹres lääini mäʹhssemǩeäʹppõõzzi di veäʹǩǩvuõʹđ da jeeʹres tuärjjõõzz miõttem kuõskki jânnâmpäiʹǩǩjieʹllemvueʹǩǩkruuǥǥ riâššâm lie šeža määustemmes. Veäʹlǧǧsaneerammuužž da jeeʹres mäʹhssemǩeäʹppõõzz kuõskki jânnampäiʹǩǩjieʹllemvueʹjji veinnamluʹvddkååʹdd riâššâm lie määustemmes še. 68 § Måttam õõudbu lääʹjjšiõttʼtõõzz vuâlla kuulli tuåim da vuõiggâdvuõttkõskkvuõđ Måtam saaʹmi jeälstââʹttmest uvddum lääʹjj (273/1955), saaʹmi määddpoʹreâdlääʹjj (593/1969) da kååʹmtum sääʹmlääʹjj mieʹldd riikk da veârrâmstrooitel vuäǯǯmuužž väʹsttmäʹhssemäigga da koʹrǧǧe di jeeʹres määinain jääʹǩǩtet tän lääʹjj viõʹǩǩe pueʹttmest viõǥǥâst leʹddi šiõttʼtõõzzid da tõid vuâđđeeja suåppmušmääinaid. Mâŋŋa tän lääʹjj viõʹǩǩepueʹttemest šõddi kååʹmtum sääʹmlääʹjj šiõttʼtõõzzid. Jõs õõudpeäʹlnn peäggtum lääʹjjvuâlaž riikklääinin da kaaupšemhâʹddvuäǯǯmuužžin vääʹldet pâʹjjel kueʹhttpieʹlin proseent koorǥ eeʹjjest, korgg lij kuuitâǥ skammʼmannu 1 peeiʹvest 1996 rosttovmannu 31 peivva 2001 kueʹhttpieʹlin proseent. Jälstempõrttlääini korggân peʹrrjet peäggtum ääiʹjest jääʹnmõsân nellj proseent ekksaž koorǥ. Tät lääʹǩǩ puätt viõʹǩǩe ǩieʹssmannu 25 peeiʹv 1997. Lääʹjj 68 § 1 momeent šiõttʼtõõzzid ââʹnet riikk kaaupšemhâʹddvuäǯǯmuužži da riikklääini koorǥin skammʼmannu 1 peeiʹvest 1996 njuhččmannu 30 peivva 1997 tõn vuäʹzzest ko koorǥ lie laʹsǩǩuum njuhččmannu 30 peivven 1997 veäʹlǧǧtteägga, kååʹtt iʹlla võl maʹhssum. Leigga valddum korgg määuset veäʹlǧǧnekka kålggmannust 1997. Momeent šiõttʼtõõzzid ââʹnet muđoi vueʹssmannu 1 peeiʹvest 1997. Naantalist ǩieʹssmannu 19 peeiʹv 1997 Tääʹssvääʹld Presidentt Martti Ahtisaari Mädd- da meäʹcctäällminister Kalevi Hemilä</p>
</body></document>