<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <wordcount>680</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1857&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="juha_guttorm_sajos_03042012_englanti.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="juha_guttorm_sajos_3.4.2012_suomi.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fin">JUHA GUTT ORM Sajos 3.4.2012_koltansaame</p>
    <p xml:lang="vep">MAAI NÂS SÄÄʹMKULTTURKÕÕSKÕS SAJOOZZ RISTTMÕŽŽÂST 3.4.2012   </p>
    <p xml:lang="sme">Cisttum Tääʹssvääʹld Presidentt, rouvv Haukio, buorit Sámedikkiid politihkalaš jođiheaddjit, šiõǥǥ prääʹzneǩkueʹss!</p>
    <p>Tuäiv da niõǥǥõõzz mottje kuäʹss-ne tuõttân, aainâs teʹl ko tõid vuäitt ââʹnned huâdast da tuejjeed väimmšõs siʹtǩǩes tuâi tõõi teâuđđjem diõtt. Lääʹddjânnam saaʹmi mäŋgglo eeʹǩǩed jeälla m tuäivv, vuäǯǯad jiijjâz kultturkõõskõõzz, ååʹn tõt niõǥǥõs lij šõddâm tuõttân. Täʹbbe vueiʹttep prääʹznkâʹstted tõn risttmõõžž da leeʹd räämmast tuâi oʹnnstumuužžâst.</p>
    <p>Kuʹǩes äiʹǧǧkõskk lij leämma ž tän rämmpeivva, kuäʹss-ne leävvjumuš tuâi teâddjummuužžâst, leâʹša tuâi čõõđ viikkmõš leäi loŋŋteei da positiivlaž tobddmõš. Puk tän tuâi äiggavuäǯǯmõõžžâst feʹrttai mõõnnâd ääiʹjest1994 räjja, teʹl Lääʹddjânnam halltõs cieʹlǩi sääʹm kulttur-jiõččvaaldšem kuõskki lääʹǩǩeʹtǩǩõõzzstes parlamentta, što leʹčči ääʹššmieʹlddsaž vuäǯǯad  sääʹmtegga jiijjâz tuåimmpäiʹǩǩ, mâʹte Taarr sääʹmteeʹǧǧest juʹn lij da Ruõcc sääʹmteeʹǧǧest lij eʹt ǩǩuum raajjâmvuâlla.” Tän halltõõzz peäʹlestvälddmõʹšše nuäʹjjeeʹl sääʹmteʹǧǧ jåttʼtii eeʹjjest 2000 sääʹmkultturkõõskõshaʹŋǩǩõõzz valmštumuužž nuʹtt, što eeʹjjin 2000 – 2007 čõõđteš määŋgbeällsaž da tääʹrǩes vuâđđplaaneemtuâi,  koon teäggeeš jäänaš Sääʹmjânnam EU-veʹrǧǧneeʹǩǩi miõttâm EU-haʹŋǩǩõstuäʹrjjõõzzivuiʹm. Vuâđđplaanumuʹšše õʹnneš EU:n raajõsteäʹǧǧruõkkõsprograammi teäʹǧǧvääraid õhttseʹžže âʹlddsin miljon kueʹhttčueʹđ dohat euʹrred.</p>
    <p>Siʹtǩǩes valmštõõllâmkõõsk ǩeeʹjjest vuäǯǯain haʹŋǩǩõõzz investointt-teäggtõõzz ǩeâđđa 2007 ääʹššmieʹlddsaž påʹreâd vuâlla, ko vuõššân Sääʹmjânnam mäddkåʹdd miõtti  haʹŋǩǩõʹsse EU-tuärjjõõzz vitt miljoon euʹrred da mâŋŋa riikksuåvtõs  registõõli haʹŋǩǩõõzz riikk-ekonomii raa mi sizz eeʹjjid 2008 – 2011.  Näkka m tuʹmmstõõǥǥi mieʹldd haʹŋǩǩõs lokkõõvi loopplânji vuõiǥǥ årra da riikk tuåimmpaaiʹǩi raajteei Senatt-Ǩiddõõzz vaaʹldi haʹŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtumuužž huõđđu čõhčča 2007.</p>
    <p>Haʹŋǩǩõõzz juätkkplaanumuužž õhttvuõđâst tobddem tuâjjan õhttešiõtteed õõʹnnji jeeʹresnallšem õõlǥtõõzzid. Esimerkiksi tämän salin, Dolla-kueʹrnec, âlgg ââʹnted såbbri di konfereenssi âânnmõʹšše, mättʼtem-miârkktõʹsse di musiikk, fiilm da teaʹtter  čuäjtumuʹšše. Ååskam veâlainn, što  oʹnnstiim plaanâmtuâjast miâlggad puârast. Spesialspäʹssbõõššmõõžž šiõǥǥ õhttsažtuâjast vuäʹǯǯa arkktehttǩeâšttõõttmõõžž vuõiʹttam  Ha lo Arkkteehtt nuõrr plaaneei.</p>
    <p>Sääʹmteʹǧǧ lij tän põõrt väʹlddõõʹnni da Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼje mkõõskõs lij nuʹbb väʹlddõõʹnni. Jeeʹres õõʹnni liâ a rkiivstroiʹttel vuâlaž Sääʹma rkiiv, Aanar kååʹdd vaaldšemvuâlaž Sääʹmǩeʹrjjpõrtt, saami sosiaal- da tiõrvâsvuõđ õhttõs SámiSoster, sääʹm ǩiõtt-tuâjaid kaaupšeei Duodji Shop Oy, aanarsääʹmseäʹrvv Anarâškiela servi di Sääʹmjânnam vuʹvddvaaldšempravleeʹnnʼja da restrantt Galla.</p>
    <p>Sajos lij vuõssʼsââjest jurddum saaʹmi jiijjâz ââʹnnem d iõtt. Tõʹst lij mieʹrr šõddâd saaʹmi jiõččvaaldšem di jieʹlli da ooudâsviikkâ m sääʹmkulttuur tiõtt, koon vääžnmõs jurddân lij pââibeäʹlnn kâʹdded ääʹrbvuâlaž sääʹm kulttuur da nuʹbben ooudâsviikkâd da oođeed tõn. Sajos lij saaʹmi parla menttpõrtt da määŋgpeällsaž tuåimmje mkõõskõs di vuõinnlõõttâm- da kaaunõõttâmpäiʹǩǩ. Tän miârkksõõvvmõõžž čiõ lggad puârast põõrt aanarsääʹmǩiõllsaž nõmm Sajos, kååʹtt âǩǩpââʹji mieʹldd miârkksââvv kõhttsââi leʹbe  sââidõspääiʹǩ, koʹst lij kaaunõttum da jälstum kuuʹǩǩab ääiʹjid tollpeälla z luʹnn. Nõ mm lij aanarsäʹmmla Matti Morottaja eʹtǩǩeem.</p>
    <p>Väʹlddmiârkktõõzzes kuâŋŋad Sajos tarjjad ođđäiggsaid da tääʹzz mieʹlddsaid såbbarpääiʹǩi di samai ânnʹjõžaiggsai studialõõnji diõtt šiõǥǥ vuäittmõõžž riâššâd oʹdinakai pirrõõzzâst määŋgnallšem såbbrid, konfereenssid da noorõõttmõõžžid. Tän pääiʹǩ Sajos puätt čuõvted vuuʹd jieʹlle mvueʹǩǩtuåimmju muužž da ravveed še muđoi tõn jieʹlle mviõkkvuõđ.</p>
    <p>Juʹnn ååʹn muädd mannu ââʹnnemtobddmõõžž vuâđain vuäitt tuõttâd, što  peäggtum täävtõõzz liâ teâuddjeʹmmen. Sa joozzâst leät alggeeʹjjest riõššum määŋgnallšem noorõõttâmpooddid da såbbrid. Põrtt lij ǩeässam jiânnai kueʹssid sa ålddjânnam rääʹjest, saakk lij puârast leävvnam pirr ålggjânnmi da peerstumuš tõn mieʹldd.  Sääʹmtegga da jeäʹrben tõn piisarkådda Sajoozz valmštumuš lij leä mmaž jõnn hiâlptõs, ko määŋgid eeʹjjid peʹšttam kolkkrõõžž âʹlnn jeällmõš lij vaajtõõvvâm põõšši päikka, koʹst vueiʹttep leeʹd seämma laaǥǥ vueʹlnn da tuejjeed tuâjaid kuddnallšem  tuâjjlõõnjin da veâl seämma riâddest da seämma uuʹlcest. Seämmanalla lij še põõrt jeeʹres õõʹnnji beäʹlnn.</p>
    <p>Heärr Presidentt, rouvv Haukio, siõǥǥ prääʹzneǩkueʹss! Teâđam, što saaʹmi kõskkvuõđâst da tääuʹjmõsân tän vuuʹdest Sajoʹsse leät norrum jiânnai määŋgnallšem vuârddmõõžžid da õõlǥtumuužžid.  Emansa muäʹdd eeʹjj ǩeeʹjjest mâŋŋa tobddmõõžži vueiʹttep ärvvtõõllâd, mõõn puârast põrtt praksiizzâst tuåimma i da mõõn puârast täävtõõzz da vuârddmõõžž teâuddje. Tuäivam da ååskam, što mij tääiʹben Sajoozzâst tuåimmjeei kruugg, vueiʹttep vaʹstteed täid tuâjaid, ko vuõššân piâssâp kuddnalla åårsted põʹrtte da jeällmõʹšše da vuäǯǯap põʹmmjeen da jordmõõžžeen påʹreâd vuâlla, põõrt tuåimmju muužž mieʹldd mâŋŋa jåttʹtemǩirrsi.</p>
    <p>Looppâst haaʹlääm särnnad jiijjan da sajoozz õõʹnnji peäʹlest lääʹđes späʹssbõõššmõõžžid Sajoozzteâuddjumuʹšše vaikktam da vuässõõttâm privat tuåimmjeeʹjid da organisaatiaid; nuʹtt teäggteeʹjid, Senatt-Ǩiiddõõzzid, Aanar kådda, arkktehttplaaneeʹjid da jeeʹres plaaneeʹjid, vahssjid ko urkkuʹvddjid. Spesialspäʹssbõõššmõõžžid oouʹdam väʹlddurkkuʹvddi Kõskk-Lääʹddjânnam Betonraajõõzz tuåimmjid vaađlaž da kääzzkõsoddsaž   tuâjjväʹlddmõõžžâst. Õhttsažtuâjj pukivuiʹm lij leämma ž siõǥǥ. Tijtää sääʹmkultturkõõskõs ij leʹjje ni kuäss mottjed tuäivest tuõttân. Jõnn späʹssbõõššmõõžž tiʹjjid!</p>
    <p>Leäǥǥas  Sajos  äuʹǩǩen  saaʹmid  da  jeeʹres  narooʹde da  räjjas Sajos  jeäʹrben  nuõrid sääʹm puõlvvõõǥǥid ååsk da intoa jiijjâz kulttur seeiltem da oođeem peäʹlest!       Juha Guttorm,</p>
    <p>vaaldšemšuurmõš</p>
  </body>
</document>
