<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Nuõrttsääʹmsiid Kreäppast luõvtõs Sääʹmarkiiʹve</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Jussi" lastname="Nuorteva" sex="m" born="" nationality="FI"/></author><year>2012</year><wordcount>754</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1813&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="jussi_nuorteva_puhe_3.4.2012_sajos_engl.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="jussi_nuorteva_puhe_3.4.2012_sajos_pohjoiss.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="jussi_nuorteva_puhe_3.4.2012_sajos_inarins.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>saaǥǥjååʹđteei, šiõǥǥ prääʹzneǩkueʹss. </p>
<p>Lääʹddjânnam arkiivid eʹtǩǩeei arkiivi peeiʹv tuåimmkåʹdd vaʹlljii eeʹjj 2006 arkiivtuâjjan nuõrttsaaʹmi kuʹǩesäiggsaž ouddoummu da nuõrttsaaʹmi kulttuur kâʹddeei Matti S verloff personnallšem kreäppast luõvtõõzz arkiivstroiʹttla. Seämma eeʹjj jäämmam Sverloff leäi piijjâm luõvtõs mäinnen tõn, što personnallšem kreäppast seeʹrdet jiijjâz arkiiʹve, ko nåkkam kuäʹss-ne valmštââvv sääʹmvoudda. Juurd sääʹmarkiivâst leäi siõmmna ääiʹjab kaggõõttâm saaǥǥstõõllmõõžžin arkivstroiʹttel da sääʹmteeʹǧǧ kõõskâst. Õhttsaž täävtõssân leäi pijjum, što äʹššǩeʹrjjlaž kultturpreeddan âlgg ruõkkâd sääʹmvuuʹdest. Tõn diõtt õõlǥči vuâđđeed sääʹmarkiiv seämmanalla ko tõt lij vuâđđuum Taarr Kautoǩieinnu. </p>
<p>Saaʹmi arkiivpreeddan tiõtt lij âʹlddsin legendaarlaž staattuuzz vuäǯǯam Peäccam Suõʹnnʼjelsiid nuõrttsaaʹmi jânnamâkksaž kreäppast. Tõn puärsõmâs äʹššǩeʹrjj lij juʹn eeʹjjest 1601 da maʹŋŋlab eeʹjjest 1775. Ärvvsõmâs äʹššǩeeʹrj liâ Ruõšš caari vuâllaǩeeʹrjtum. Tõk ǩiõttʼtâʹlle Suõʹnnʼjelsiid da Peäccam nuõrttsaaʹmi staattuuzz da vuõiggâdvuõđid. Äʹššǩeeʹrj leʹjje tääʹrǩeld njââʹmtum äʹššǩeʹrjj, äʹššǩerjja ǩidd da ǩiõssum turaškanalla, kååʹtt leäi ruõkkum koollatǩ sizz. Koollatǩa leʹjje čueʹđi eeʹjji mieʹldd koʹrvvuum ođđ, ânnʼjõž pieʹccmuõrâst ǩiõtt-tuâjjan rajjum koollatǩa, tõõzz leäi roggum eeʹǩǩlååkk 1865, kååʹtt lij vuâsti valmštemeeʹǩǩ.</p>
<p>Suõʹnnʼjeljooǥǥ nuõrttsaaʹmi kreäppast leäi puârast õʹnnum da ǩiõččum äʹrbb, nuõrttsaaʹmi vuõiggâdvuõđi vuâđđǩeʹrjj. M aainstet, što tõn ruõkkâmpääiʹǩ tiõʹtte tåʹlǩ kolmm nâʹddåumma.</p>
<p>Teʹl ko kååʹtt-ne seeʹst jaami, vaʹlljee suu sâjja ođđ nâʹddåumma. Nääiʹt kreäppast seillteš čõõđ čueʹđi eeʹjji.</p>
<p>Teâtt Suõʹnnʼjelsiid Kreäppastest šõõddi takainalla tobddum emansa 1920-lååǥǥ looppâst. Tät cistt kooll jânnamtiõđnekka Väinö Tanner äiggsaž tuõjju. Son leäi 1910-lååǥǥast tuåimmjam kueiʹt vuâđđmieʹlddsaž tääʹrǩes tuei tuejjääm riikki kõskksaž puäʒʒpääiʹǩ-komitea saaǥǥjååʹđteeʹjen. </p>
<p>Tanner leäi eeʹjji mieʹldd jälstam Sääʹmjânnam puäʒʒhåiddvuuʹdest da mättjam tobddât da uʹvdded äärv saaʹmi kulttuuʹre. Suu jååʹđtem puäʒʒpääiʹǩ-komitea veiddsõs smiõtldõk da tõn valmštõõllmõõžžâst norrum aunnstõõzz, liâ miâlggâd peerstemnallšem dokumeentt puõcci palggmõõžžâst da tõõzz kuulli jeälstemjårrõõzzâst da jeeʹres palggâmtobddmõõžžin.</p>
<p>Eeʹjjest 1923 Väinö Tanner tuåimmji riikkgeoloogân da vaʹsttii maalmooccmõõžžâst Lääʹddjânnma</p>
<p>Tarto rääuhast eeʹjjest 1920 õhttuum Peäccmest. M ääʹtǩi äiʹǧǧen son tobdstõõđi nuõrttsaaʹmi jieʹllma Suõʹnnʼjeljooǥǥ, Peäccam, M ueʹtǩ, Njauddâm da Paaččjooǥǥ vuuʹdin. Eeʹjjest 1929 očntõõđi Tanner tobddmõõžžid da vuâmmšõõzzid vuâđđuum ruõccǩiõllsaž, pâʹjjel 500 seeid tuʹtkkumuš Peäccam nuõrttsaaʹmi jieʹllmest.</p>
<p>Suõʹnnʼjelsiid Kreäppast puõʹđi tuʹtǩǩumuužžâst tobddâmnalla 1930-lååǥǥ aalǥâst. Peäccam kruunvoudd F.W. Planting uuʹdi eeʹjjest 1931 koollatǩ seʹst åårrai Kreäppast lääinas, Peäccmest kõʹllʼjeʹmmen jååttam veäʹǩǩsiisǩminister Niilo S olja mieʹldd, kååʹtt viiǥǥi aunnstõõzz Heʹllsna tuʹtǩǩeem diõtt. Ko tõʹst leʹjje valddum fotostaattkopia, âlggveârlaž äʹššǩeeʹrjid koollatǩin maaccteš kueiʹt eeʹjj ǩeeʹjjest Suõʹnnʼjelsiʹjdde. </p>
<p>Täʹlvv-vääin äiʹǧǧen Peäccam nuõrttsääʹmsiidi aazzji vuâlggmõš evakkomätkka vääin vueʹlnn.</p>
<p>Suõʹnnʼjelsiid Nuõrttsaaʹmid siʹrddeš vuõššân Tervola da tåʹben ääiʹj mieʹldd Čeʹvetjäurra.</p>
<p>Juʹrddeš, što Kreäppast läʹppji vääin šummʼmõõžž mieʹldd. Nääiʹt ij leämmaž kiâvvâm. Peäccam vuuʹdest tuåimmjam majur Matti Tiitola maainsti riikkarkiiʹve – ânnʼjõž M eersažarkiiʹve – 9.3.1942 ǩeeʹrjtem ǩeeʹrjest, što son leäi rosttovmannust 1939 evakkomääʹtǩi da siid kuârsmâʹttem, mieʹldd ǩiččjen vuäǯǯam huõđđu nuõrttsääʹmsiid koollatǩ sizz ruõkkum Kreäppast. Tõn vuõltteeš </p>
<p>Ruäʹvnjaʹrǧǧe Sääʹmjânnam Raajjväärdtõʹǩǩe, koon käʹšnnruõkkâmkammrest tõn seillteš väinn ääiʹj. Tiitola ǩeeʹrjti, što son leäi tuʹmmjam, što jõs Peäccam seeilči Lääʹddjânnma kuulljen, son maaccteʹči Kreäppast Suõʹnnʼjelsiid staaʹrste. Leâʹša jõs Peäccam mõõnteʹčep, son luõvteʹči</p>
<p>Kreäppast riikkarkiiʹve. Nääiʹt ǩiâvi, ko Peäccam leäi mõõntum.</p>
<p>Nuõrttsaaʹmsiid Kreäppast luõvtõs riikkarkiiʹve, ij leämmaž Suõʹnnʼjelsiid saaʹmi teâđast da nuʹtt tõt kuâđđji määŋglo eeʹjj tuâkka. Eeʹjjest 1996 sääʹm-muʹzei Siidast aʹlǧǧe noorrâd aunntõõzzid ”Nuõrttsääʹmjieʹllem”-čuäjtõõzz diõtt, maainsti Heʹlssen universiteett kultturjânnamtiõtti professor </p>
<p>Kalevi Rikkinen , što nuõrttsääʹmsiid kreäppast leäi ruõkkum M eersažarkiivâst. Son leäi tuʹtǩǩeʹmmen Lääʹddjânnam tiõtti histoor, jânnamtiõđneǩ Väinö Tanner äiggsaid ruõkkmõõžžid, da vuâmmšam tän koollatǩ. Nuõrttsääʹmsiid Kreäppast leäi eeʹttam ouʹdde näkam ääʹšš õhttvuõđâst. </p>
<p>Vueiʹttep vuâsti juʹrdded, što Kreäppast ođđest käunnjumuš leäi še saaʹmi kruuggâst čueʹtt eeʹǩǩed mââiårra, tuejes alttääm da sij kulttuures da jieʹllemvueʹjjes äärvast âânnam Väinö Tanner tuâi lekk.</p>
<p>Nuõrttsääʹmsiid Kreäppast ruõkkâm koollatǩ da tõn äʹššǩeeʹrjin valddum kopia leʹjje tõn leklvaž kaunnmõõžž diõtt vueiʹnnemnalla Siidast 1.4.1998 ääʹvuum čuäjtõõzzâst. Nuõrttsaaʹmi ouddooumaž Pekka Fofanoff eʹtǩǩii raukkmõõžž, što alggveârlaž Kreäppast feʹrttai puʹhtted </p>
<p>Čeʹvetjäurra risttâm diõtt nuõrttsaaʹmi prääʹznǩen. M eersažaʹrkiiv mieʹstte raukkmõʹšše da Eʹčč</p>
<p>Ambrosius riisti Kreäppast mâŋŋa prääʹzneǩliturgii Čeʹvetjääuʹr ceerkvest Pââʹzzteei Treeffan</p>
<p>Peäccamneeʹǩǩ čääʹʒʒristtâm õhttvuõđâst 29.8.1998. Nuõrttsaaʹmi Sääʹm Nuʹett ǩeeʹrjat puõʹttinalla Kreäppast pirr šõddâm läppjumuužžât:” Tät leäi vuõssmõs vuârr mâŋŋa Peäccmest vuâʹlǧǧem eeʹjjest 1939, ko maainâsčuävvjõs, vooʹps luäppjam nääʹit juuʹrdim, Suõʹnnʼjelsiid </p>
<p>Kreäppast caarivuâllaǩeeʹrjtum gramotoineez leäi mij kõskkvuõđâst, mij vueʹinnemnalla. </p>
<p>Prääʹzneǩ podd leäi prääʹznkâʹstteei da lääʹđes. ” M âŋŋa ko Siida čuäjtõs podd leäi puuttâm, </p>
<p>M eersažarkiv sǩiâŋki nuõrttsaaʹmi Kreäppast ruõkkâm koollatǩ Siida sääʹm-muʹzeeja. Alggveârlaž äʹššǩeeʹrjid maaccteš Heʹlssen M eersažarkiiʹve.</p>
<p>Šiõǥǥ prääʹzneǩkueʹss: Täʹbbe Suõʹnnʼjelsiid Nuõrttsaaʹmi Kreäppast lij puättam sääʹmvoudda.</p>
<p>Arkivstrooiʹtel lij tuʹmmjam, što nuõrttsaaʹmi alggveârlaž Kreäppast, kook seillu koollatǩ seʹst, sâʹdde leeʹd kultturkõõskõs Sajos Sääʹmarkiivâst, kååʹtt lij taʹnni eeʹjj aalǥâst alttääm tuåimmjumuužžes.</p>
<p>Raaukam, što Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi , nuõrttsaaʹmi ouddooumaž </p>
<p>Veikko Feodoroff da Sääʹmarkiivâst vaʹstteei arkivstrooiʹtel tuʹtǩǩeei Suvi Kivelä väʹldde vuâstta tän oʹdinakai Kreäppast .</p>
<p>Seämmast iʹlmmtam, što mainnsan aalǥâst peäggtum Matti S verloff sǩiâŋkk, nuõrttsaaʹmi kultturpreeddan da Suõʹnnʼjeljooǥǥ mainnâz, koid son lij ruõkkâm da tät personnallšem Kreäppast seeʹrdet ǩiiđ äiʹǧǧen, suu täätt mieʹlddsânji Oulu mäddkåʹddarkiivâst Sääʹmarkiiʹve. </p>
</body></document>
