<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1295</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2717&amp;Itemid=10</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="smn">Paavvâl Taannâl Tiina – Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ – Saamelaiskäräjät saaǥǥjååʹđteei – puheenjohtaja</p>
<p xml:lang="smn">Sajos, FIN-99870 Aanar – Inari</p>
<p>Unesco Maaiʹlm moštt -loǥstõk da kreäpast -šõddmõõžž 9.10. Čeʹvetjääuʹrest di 10.10. Njeäʹllmest</p>
<p xml:lang="fin">Unescon Maailman muisti -luettelo ja gramota -tilaisuudet 9.10. Sevettijärvellä sekä 10.10. Nellimissä</p>
<p>Sijddriâšldõk, nääʹlvuâkksaž lääʹǩǩ da kreäpast – rääʹǩǩesvuõttâm tillʼlõõveeʹl meeran årra</p>
<p xml:lang="fin">Siitajärjestelmä, tapaoikeus ja gramota – rakkautemme omaa kansaamme kohtaan</p>
<p>Šiõǥǥ saaʹmi ouddooumaž, šiõǥǥ kuvddleei,</p>
<p>Tän saaǥǥ ǩeeʹrjteʹmen mieʹrreem, što tõn pâʹjjǩeʹrjjtõssân puätt <span type="quote">”Sijddriâšldõk, nääʹlvuâkksaž lääʹǩǩ da kreäpast – rääʹǩǩesvuõttâm tillʼlõõveeʹl meeran årra”</span>.</p>
<p xml:lang="fin">Hyvä kolttien luottamusmies, hyvät kuulijat,</p>
<p xml:lang="fin">Tätä puhetta laatiessani päädyin otsikoimaan sen nimellä <span type="quote" xml:lang="fin">”Siitajärjestelmä, tapaoikeus ja gramota – rakkautemme omaa kansaamme kohtaan”</span>.</p>
<p>Mij meer lij leämmaž väjldâʹttemsuõlâst tõin aaʹššin, mii kreäpast lij, mâiʹd tõt âânn seʹst da mâiʹd tõt miʹjjid tuõđi miârkkšââvv. Leäʹp väjldâʹttmen, mii kreäpast lij sijddriâšldõõǥǥâst. Leäʹp še väjldâʹttmen, što måkam aaʹššid juʹn sijddriâšldõõǥǥâst käunnʼje čåuddmõõžž. Leäʹp väjldâʹttemsuõlâst nääʹlvuâkksaž laaʹjjineen, kååʹtt lij šõddâm eeʹǩǩčuõʹđi mieʹldd raʹvvjed mij sijddriâšldõõǥǥ tuʹmmstõktuâj.</p>
<p xml:lang="fin">Kansamme on ollut unohtamaisillaan, mikä gramota on, mitä se pitää sisällään ja mitä se meille todella merkitsee. Olemme unohtamaisillamme, mikä gramota on suhteessa siitajärjestelmään. Olemme unohtamaisillamme myös sen, mihin kaikkiin asioihin jo pelkästään siitajärjestelmästä löytyy ratkaisu. Olemme unohtamaisillamme tapaoikeutemme, joka on muovautunut vuosisatojen aikana ohjaamaan siitajärjestelmämme päätöksentekoa.</p>
<p>Tõn diõtt ko tåʹlǩǩ måtam meeʹst teänab moʹštte täid aaʹššid, lij vääžnai, što leäʹp noorõõttâm täʹbbe prääzkjed da kâʹdded kreäpast da tõn moštt-teâđ, koon tõt âânn seʹst. Lij vääžnai, što leäʹp noorõõttâm täʹbbe ââʹnned ciistâst mij sijddriâšldõõǥǥ, koon ääʹrb siidsåbbar veâlâinn juäʹtǩǩe. Lij vääžnai, što leäʹp noorõõttâm täʹbbe mošttjed nääʹlvuâkksaž lääʹjj, koon kroota meädda pääccmõš lij vaaiktam mij õõutstõʹsse räʹmbbjeeʹl tuåimmâmoddân.</p>
<p xml:lang="fin">Koska vain harvat meistä enää muistavat nämä asiat, on tärkeää, että olemme kokoontuneet tänään juhlistamaan ja vaalimaan gramotaa ja sen sisältämää muistitietoa. On tärkeää, että olemme kokoontuneet tänään kunnioittamaan siitajärjestelmäämme, jonka perinnettä kyläkokoukset edelleen jatkavat. On tärkeää, että olemme kokoontuneet tänään muistelemaan tapaoikeutta, jonka yhtäkkinen pois jääminen on vaikuttanut yhteisöömme rampauttaen toimintakykyämme.</p>
<p xml:lang="smn">Paavvâl Taannâl Tiina – Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ – Saamelaiskäräjät saaǥǥjååʹđteei – puheenjohtaja</p>
<p xml:lang="smn">Sajos, FIN-99870 Aanar – Inari</p>
<p>Sijddriâšldõk, nääʹlvuâkksaž lääʹǩǩ da kreäpast koʹlle õʹhtte. Nuuʹbbtää iʹlla nuʹbb. Kreäpastʼtää sijddriâšldõk da nääʹlvuâkksaž lääʹǩǩ leʹjje koškkâd mij meerast še meädda. Nääiʹt miâlggâd ǩiâvi, ko tärkka seeiltum kreäpast iʹllvânji ij meeʹst juʹn läppjam. Siidsååbbar ij leʹčče ânnʼjõžääiʹj seämma tuåimmjeei kreäpastʼtää. Ko ǩiõččâp mij meer historia, lij ååskteʹm, vuâstta puki jijstes seʹlvv aaʹšši, što leäʹp da jieʹllep veâl tän poodd meeran. Meeʹst feʹrttai leeʹd maaddârpuärrseen varjjlõs da pirrõsʹtti, kuestʼteʹmes maaiʹlm suõjjõs. Täʹst lij tuõđštõssân še tõt, što kreäpast lij mäccam mååust miʹjjid ko leäi kuuʹǩǩ läppjam.</p>
<p xml:lang="fin">Siitajärjestelmä, tapaoikeus ja gramota kuuluvat yhteen. Ilman toista ei ole toista. Ilman gramotaa siitajärjestelmä ja tapaoikeus olisivat kuihtuneet meidänkin kansaltamme pois. Näin melkein kävikin, kun tarkoin säilytetty gramota miltei katosi. Kyläkokous ei olisi nykyisellään sama toimija ilman gramotaa. Kun katson kansamme historiaa, on uskomatonta, vastoin kaikkia todennäköisyyksiä, että olemme ja elämme vielä tässä hetkessä kansana. Meillä täytyy olla esivanhempiemme varjelus ja ympäröivän, näkymättömän maailman suojelus. Tästä on todisteena myös se, että gramota on palautunut meille oltuaan kauan kadoksissa.</p>
<p>Kreäpast ooccâm Unesco Maaiʹlm mooštai sizz lij eʹpet pohttam miʹjjid kuâsttjeeʹjen tõn, što meeʹst lie tuõttaaʹššid vuâđđõõvvi vuõiggâdvuõđ. Vuõiggadvuõđ, kook årra õinn viõǥǥâst. Vuõiggadvuõđ, koid jeäʹp leäkku ouddam meädda leʹbe kook jie leäkku valddum meeʹst meädda. Kreäpast lij tuõđštõs. Tuõđštõs, kååʹtt lij sääʹm mettkääʹvest oʹdinakai da kååʹtt tuõđâšt, što säʹmmla lie vaaldšam määddaid da čaaʹʒʒid ouddâl pukid. Leâʹša kreäpast lij še tuõđštõs, kååʹtt lij maaiʹlmveiddsânji alggmeeraid miârkkšõõvvi seämma vââʹjj diõtt; alggmeerain lij vuõiggâdvuõtt määddeez da čaaʹʒʒeez. Määddeez da čaaʹʒʒeez, koid nuuʹbb meer lie čuuʹt määŋg vuâra tuõttâm leeʹd sij määdd da čääʹʒʒ.</p>
<p xml:lang="fin">Gramotan hakeminen Unescon Maailman muisti -kohteeksi on tuonut jälleen meille näkyväksi sen, että meillä on tosiasioihin perustuvia oikeuksia. Oikeuksia, jotka ovat yhä voimassa. Oikeuksia, joita me emme ole antaneet pois tai joita ei ole otettu meiltä pois. Gramota on todiste. Todiste, joka on saamelaisessa mittakaavassa ainutlaatuinen ja joka todistaa saamelaisten hallinneen maita ja vesiä ennen muita. Mutta gramota on myös todiste, joka on maailmanlaajuisesti alkuperäiskansoille merkittävä samasta syystä; alkuperäiskansoilla on oikeus maihinsa ja vesiinsä. Maihinsa ja vesiinsä, jotka muut kansat ovat liian usein julistaneet omikseen.</p>
<p>Maaddârpuärrseen lie čuäʹjtam rääʹǩǩesvuõđ mij meera, ko sij lie kâddam mij vuõiggâdvuõđid määddaid da čaaʹʒʒid leʹbe ko sij lie teâuddam mij õõlǥtõõzzid täid määddaid da čaaʹʒʒid. Maaddârpuärrseen lie nääiʹt suõjjääm mij pukin pââʹzzmõõzz; mij määddaid da čaaʹʒʒid. Määdd, koʹst sij lie jeällam, kååʹtt lij siʹjjid jeäʹltam. Čaaʹǯǯid, koitää ij leäkku pâsttam jieʹlled. Tän vääras sij lie raajjâm sijddriâšldõõǥǥ nääʹlvuâkksaž laaʹjjineez di tiuddääm täid veâl kreäpstin.</p>
<p xml:lang="fin">Esivanhempamme ovat näyttäneet rakkauden omaa kansaamme kohtaan, kun he ovat vaalineet oikeuksiamme maihin ja vesiin tai kun he ovat täyttäneet velvollisuuksiamme näitä maita ja vesiä kohtaan. Esivanhempamme ovat näin suojelleet kaikista pyhintämme; maitamme ja vesiämme. Maata, jossa he ovat eläneet, joka on heidät elättänyt. Vesiä, joita ilman ei ole pystynyt elämään.</p>
<p xml:lang="smn">Paavvâl Taannâl Tiina – Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ – Saamelaiskäräjät saaǥǥjååʹđteei – puheenjohtaja</p>
<p xml:lang="smn">Sajos, FIN-99870 Aanar – Inari</p>
<p xml:lang="fin">Tätä varten he ovat luoneet siitajärjestelmän tapaoikeuksineen sekä täydentäneet näitä vielä gramotalla.</p>
<p>Mij muʹšttep veâl mij meer nääʹlvuâkksaž lääʹjj, koon maacctummuš vueʹssen ânnʼjõž siidsååbbarriâšldõõǥǥ leʹčči vueiʹtlvaž. Nääʹlvuâkksaž lääʹǩǩ lij oʹhjjääm sijddriâšldõõǥǥ čåuddmõõžžines. Leäi kõõččmõõžžâst juʹn-a kueʹllčaaʹʒʒi leʹbe ääʹrb jueʹǩǩem, reeidai leʹbe reäʹǩǩõõzzi suåvtem leʹbe kõskkvuõđi håiddam pirrõʹtti siidid. Ååskam, što nääʹlvuâkksaž lääʹjj mååust maacctem vueʹssen mij õõutstõõzz da tuåimmâmnaaʹlid leʹčči veâl vueiʹtlvaž. Maacctem leʹčči mij meer pueʹreei, nââneei da tõrǥsmõʹtti äʹšš, mij rääʹǩǩesvuõtt, kååʹtt tillʼlõõvči mij meera. Ååskam, što nääʹlvuâkksaž lääʹjj tobddâm da tobdstem ooudči tuåimeen nuuʹbbnallšem perspektiiv ǩiõttʼtõõllâm vueʹlnn åårrai aaʹššid. Mij meer ouddlõs tuåimmâmnääʹll maaccteʹči mij miõlid tõn, mii lij tuåimeen tääʹrǩmõs: pirrõʹtti luâđ suõjjummuš, što tõt riʹjttjeʹči miʹjjid veâl pueʹtti eeʹjj, 20 eeʹjj ǩeeʹjjest leʹbe kooum puõlvvõõǥǥ ǩeeʹjjest.</p>
<p xml:lang="fin">Meillä on muistissa vielä kansamme tapalaki, jonka palauttaminen osaksi nykyistä kyläkokousjärjestelmää olisi mahdollista. Tapalaki on ohjannut siitajärjestelmää ratkaisuissaan. Oli kyseessä sitten kalavesien tai perinnön jako, riitojen tai rikosten sovittaminen tai suhteiden hoito naapurisiitoihin. Uskon, että tapalain takaisin palauttaminen osaksi yhteisöämme ja toimintatapojamme olisi vielä mahdollista. Palauttaminen olisi kansaamme parantava, vahvistava ja voimauttava asia, rakkautemme omaa kansaamme kohtaan. Uskon, että tapalain tunnistaminen ja tunnustaminen antaisi toimiessamme toisenlaisen perspektiivin käsiteltäviin asioihin. Kansamme aiempi toimintatapa palauttaisi mieliimme sen, mikä on toimiessamme tärkeintä: ympäröivän luonnon suojeleminen, jotta se riittäisi meille vielä ensi vuonna, 20 vuoden päästä tai kolmen sukupolven päästä.</p>
<p>Mâiʹd sijddriâšldõk, nääʹlvuâkksaž lääʹǩǩ da kreäpast ânnʼjõžääiʹj vaʹsttee? Sijddriâšldõõǥǥ mââimõs seillam očndõõttâmvueʹǩǩ lij siidsååbbar-riâšldõk. Nääʹlvuâkksaž lääʹjj kooska lie vueiʹnnemnalla ouddmiârkkân mäʹhtt piârri ââʹnnem kueʹllpääiʹǩ lie juâkkõõttâm da mäʹhtt tän juâǥǥ õinn ââʹnned äärvast. Kreäpast pieʹlstes leʹčči ânnʼjõžääiʹj čiõlgg suåppmõšvuõiggâdvuõtt.</p>
<p xml:lang="fin">Mitä siitajärjestelmä, tapaoikeus ja gramota nykyaikana vastaavat? Siitajärjestelmän viimeinen säilynyt ilmentymä on kyläkokousjärjestelmä. Tapaoikeuden pieniä jäämiä on huomattavissa esimerkiksi miten perheiden käyttämät kalapaikat ovat jakautuneet ja miten tätä jakoa yhä kunnioitetaan. Gramota puolestaan olisi nykyaikana selvää sopimusoikeutta.</p>
<p>Lij samai miõlǩieʹssi vueiʹnned, koon årra mij meer tän proseeʹss mieʹldd vuâlgg. Pâʹsttep-a mij kâʹdded tõn ääʹrb da tõid vueiʹttemvuõđid, koid maaddârpuärrseen sijddriâšldõk, nääʹlvuâkksaž lääʹǩǩ da kreäpast miʹjjid taʹrjjee. Jeäʹrben Njeäʹllem-Keväjääuʹr vuuʹd di Njauddâm vuuʹd saaʹmin lij jõnn vaađ tõʹst, što siidsååbbar-riâšldõk tuåimmai, ođđsmââvv vaʹstteed ânnʼjõžääiʹj tarbbsid da siirdšââvv pueʹtti puõlvvõõǥǥid. Nåkam veäʹlǧǧ meeʹst lij maaddârpuärrseen.</p>
<p xml:lang="fin">On erittäin mielenkiintoista nähdä, mihin suuntaan kansamme tämän prosessin myötä lähtee. Pystymmekö vaalimaan sitä perintöä ja niitä mahdollisuuksia, joita esivanhempiemme siitäjärjestelmä, tapaoikeus ja gramota meille tarjoavat. Erityisesti Nellim-Keväjärven alueen sekä</p>
<p xml:lang="smn">Paavvâl Taannâl Tiina – Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ – Saamelaiskäräjät saaǥǥjååʹđteei – puheenjohtaja</p>
<p xml:lang="smn">Sajos, FIN-99870 Aanar – Inari</p>
<p xml:lang="fin">Näätämön alueen kolttasaamelaisilla on suuri vastuu siitä, että kyläkokousjärjestelmä toimii, uudistuu vastaamaan nykyajan tarpeita ja siirtyy tuleville sukupolville. Sen olemme esivanhemmillemme velkaa.</p>
<p>Haaʹlääm veâl looppâst späʹssbõõššâd tän õhttvuõđâst Meersažarkiiv da Sääʹmarkiiv tõn tuâjast, koon leäʹped mij meer ouʹdde tuejjääm. Ååskam, što tät proseʹss leäi pääʹcced tijtää čõõđteǩani. Jeäʹrben haaʹlääm späʹssbõõššâd tõn äärv uʹvddmest, koon leäʹped čuäʹjtam mij meer vuõiggâdvuõđid.</p>
<p xml:lang="fin">Haluan vielä lopuksi kiittää tässä yhteydessä Kansallisarkistoa sekä Saamelaisarkistoa siitä työstä, jonka olette kansamme hyväksi tehneet. Uskon, että tämä prosessi olisi ilman teitä jäänyt toteuttamatta. Erityisesti haluan kiittää siitä arvon antamisesta, mitä olette osoittaneet kansamme oikeuksia kohtaan.</p>
</body></document>
