<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><person firstname="Ilmari" lastname="Mattus" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Katri" lastname="Fofonoff" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2010</year><place>Helsinki</place><publChannel><publication><publisher>Metsähallitus</publisher><ISSN>1235-6549</ISSN><ISBN>978-952-446-769-8</ISBN></publication></publChannel><wordcount>330</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://julkaisut.metsa.fi/assets/pdf/lp/Asarja/a186.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="a186.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="a186.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="vep">VUÄNNÕSGAʹZEÂT ‚ÕÕÐTEEI </p>
<p>Meäʹcchalltõs ‚ÕÕÐTEMÄIʹ™™17.5.2010</p>
<p xml:lang="vep">TUÂJJANUʹVDDI</p>
<p>Meäʹcchalltõs</p>
<p xml:lang="deu">PRIMMUMPEIʹVVMIEʹRR</p>
<p xml:lang="vep">NAʹDDJÕÕTTÂM-VUÕ</p>
<p xml:lang="fra">ĐLAŽ</p>
<p>Õlmmsa¿</p>
<p xml:lang="deu">DIAARNÂÂMAR</p>
<p>SUÕʹJJEEMVUUʹDŠLAAJJ / SUÕʹJJEEMPROGRAMM põõstaijânnamvuʹvdd, luâđastjååʹttemvuʹvdd</p>
<p xml:lang="vep">VUUʹD NÕMM</p>
<p>Väccär põõstaijânnamvuʹvdd, Tsarmituõddâr põõstaijânnamvuʹvdd, Aanar luâđastjååʹttemvuʹvdd</p>
<p>NATURA 2000 -VUUʹVD NÕMM DA KOODD</p>
<p xml:lang="swe">Väccär põõstaijânnam FI1300204, Tsarmituõddâr põõstaijânnam FI1300205, Aanarjäuʹrr FI1300212, Âʹvveljokkvuâllõk FI1300211</p>
<p xml:lang="vep">VUUʹVDÕÕUTILÅÅKK</p>
<p>Sääʹmjânnam luâttkääzzkõõzz</p>
<p xml:lang="deu">RAAJJI</p>
<p xml:lang="smn">Ilmari Mattus ‚ÕÕÐTEM NÕMM</p>
<p>Nuõrti-Aanar pääiʹǩnõmmčiõlǥtõs</p>
<p xml:lang="vep">VUÄNNÕS</p>
<p>Nuõrti-Aanar pääiʹǩnõmmčiõlǥtõs kätt âlddsin kuälmõõzz Aanar kååʹdd vuuʹdest. Tõʹst liâ mieʹldd Väccär da Tsarmituõddâr põõstaijânnamvuuʹd, Aanar luâđasjååʹttemvuuʹd viõstâr pieʹll da Aanarjäuʹrr obbnes. Lââʹssen čiõlǥtõõzz kruuʹǧe koʹlle Tsarmituõddâr põõstaijânnamvuuʹd saujjbeäʹllsaž pieʹll rääʹjteeʹl Suäʹđjel kååʹdd raai räjja, koʹst õõudâs Palkisoja-Kuutua meäʹccauttčuâkksa da tõʹst õõudâs veâl väʹlddčuõkku pääiʹǩ tõk sa Ukonjääuʹr reddviâstâr ǩeäčča. Vuuʹd obbšorrõs lij pâʹjjel 3 000 ǩm2.</p>
<p>Pukveezz čiõlǥtõõzzâst liâ âlddsin 8000 päiʹǩǩnõmmâd. Aanar tobddsõmõš da måttam</p>
<p>Čeʹvetjääuʹr ååraš pääiʹǩnõõm liâ neelljin ǩiõlin: lääddas, aanarsäämas, nuõrttsäämas, da tâʹvvsäämas. Lääʹddǩiõllsa nõõm liâ 4191, aanarsääʹmǩiõllsa 3266, nuõrttsääʹmǩiõllsa 380 da tâʹvvsääʹmǩiõllsa 61.</p>
<p>Tuâjj lij bieʹǩǩ suõʹjjeemvuuʹdi hååid da ââʹnnem plaan di sääʹm kulttuurpreeddan kâʹddmõõžž, koʹst Meäʹcchalltõs beäʹlstes kuâdd vasttõõzz. Čiõlǥtõs ǩiõččlââtt maacctet vuuʹd alggveârlaž nõõm stattuuzz mååusat da lââʹzztet tõn pääiʹǩ še sääʹmǩiõllsa äärv.</p>
<p>Čiõlǥtõõzz jurddân iʹllakku leäʹmmaž joortõõzzi raajjmõš, leša čiõlǥtumuš, mõõnnalla leʹbe ǩeän mieʹldd pääiʹǩnõmm lij vuäǯǯam nõõmes da mi lij leäʹmmaž nõõm juʹrddân.</p>
<p>Nõmm maainast beäʹlstes tuâljõžääiʹj pääiʹǩ, luâđ da ââʹnnem jiiʹjjesnallšemvuõđ.</p>
<p>Nõõm mieʹldd päiʹǩǩ vueiʹtet nõõmted da tobddâd di tõn nääʹleld pääiʹǩest vueiʹtet maainsted. Nõmm tuåimmai pääiʹǩ mõšttan, nääiʹt tuâljõõžžâst kuâđđjam nõõm mainste miʹjjid puõlvvõõǥǥi äiggsa jieʹllmest. Pääiʹǩnõõm čuõvte še oummu kõskkvuõđ jieʹllempirrõõzzes jieʹllma. Nuõrtt beällsa Aanar pääiʹǩnõõm maainste nõõmi uʹvddji mieʹldd što, sij leʹjje kuellšiiʹlli, meäʹccšiil da luâđreeʹǧǧesvuõđ mieʹldd jieʹlli meer. Zeeʹvti mieʹldd uʹvddum pääiʹǩnõõmi paaldâst očndâʹtte še šâddšlaaji da čuõškkpoddsa šlaaji mieʹldd uʹvddum nõõm. Nõõm jiâ leäkku uʹvddum pâi pirr kuâsttjem maaiʹlm mieʹldd, leša tõk liâ še nõõmtum åskldõkvuõđ, nåiddvuõđ da čeäkkli mieʹldd.</p>
<p xml:lang="vep">LOKKSÄÄʹN</p>
<p>Aanar, sääʹmvuʹvdd, aanarsääʹm, nuõrttsääʹm, tâʹvvsääʹm, pääiʹǩnõõm</p>
<p xml:lang="est">JEEʹRES TEÂÐ</p>
<p>RIÂDD NÕMM DA NÂÂMAR</p>
<p xml:lang="fin">Metsähallituksen luonnonsuojelujulkaisuja. Sarja A 186</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1235-6549</p>
<p>ISBN (NJÂÂʹÐÐUM) ISBN (PDF) 978-952-446-768-1 978-952-446-769-8</p>
<p xml:lang="sme">SEIDDMIEʹRR 278 s. ²IÕLL suomagielat ‚ÕÕÐTEEI</p>
<p>Meäʹcchalltõs</p>
<p xml:lang="vep">TEÄʹDDEMPÄIʹ²²</p>
<p xml:lang="fin">Edita Prima Oy</p>
<p xml:lang="eng">JUEʹ²²I</p>
<p>Meäʹcchalltõs, luâttkääzzkõõzz</p>
<p>HÂʹDD 20 euʹrred</p>
</body></document>
