\documentclass{scrbook} 

\usepackage{xltxtra,tabularx}

\begin{document}

\subsection*{Čâhčča tuõddrest}
Mäˊrjj iˊlla puäʒʒoummu nijdd. Tõnt son ij toobd puäʒʒhååmm. Evvan väldd Määˊrj mieˊldd tuõddra, ko sij peˊjje puõccid aiddu. Son tätt čuäˊjted kaavsõõzzâs pukid ruåđid da jeeˊres puäʒʒoummid.

Suäna mâˊnne tuõddra luâđastvuejjamaautin. Tõt lij nåkkam autt, kååˊtt čougg neellji kååˊlzivuiˊm. Pikalõspäiˊǩǩ lij kuˊǩǩen tuõddrest. Luâđastvuejjamaautin tok peäss puârast meäˊcc-čuõkku mieˊldd, håˊt mäˊtǩǩ peštt kueˊhtt čiâss pieˊlin.

Čâhčča tuõddrest lij sami mooččâd. Čõhččmannust võl peiˊvv päštt da čuäˊjat čõõuč čuõˊvves eeuˊnid: viˊsǩǩes da maˊlinovi ruõˊpsses sueˊjj, viˊsǩǩes, ruˊčǩǩes da ruõˊpsses tõŋŋâz, jättmõõžž, sââˊr, čuõˊmmjõõžž, jeäˊǧǧreeˊss da nuˊtt ooudâs. Koˊst-­ne lij võl måttam ruõnâs päiˊǩǩ.

Evvan piârrjest lij ǩeâmpp ääiˊd paaldâst. Suäna mâˊnne sizz da tiõrvte. Mäˊrjj käinn vuõššân, ko son ij toobd ni ǩeän, leâˊša oummu äˊlǧǧe kõõjjeed suˊst:

\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
–& Ǩeäk lie tuu puärraz?\\
–& Mõõn âkksaž ton leäk?\\
–& Koˊst ton jälstak?\\
–& Mâiˊd ton tuejjääk?\\
\end{tabularx}

Mäˊrjj vaˊsttad da maainast jijstes. Son âlgg mainsted kuuˊǩǩ ääiˊj ouddâl ko puk lie miõlsteez.

Ǩiurrâl piânnai lij vâjjeei da Mäˊrjj vaarââtt tõˊst, leâˊša ij son kâˊl põõl tõˊst.

Siõmmna ääiˊj ǩeeˊjjest Evvan jeäˊnn kåčč poorrâd:

\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
–& Pueˊtted poorrâd, täˊst lij ǩeäˊrstõs da siõmmna võl luâmmnid ool.\\
\end{tabularx}

Puk puäˊtte pååˊrd pirr da äˊlǧǧe poorrâd. Ǩeäˊrstõõzz lââˊssen lie võl pååttaǩ, leiˊbb da vuõjj. Kâˊl tõt njääˊljast. Tõˊst pååˊrd pirr oummu mainste, mäˊhtt sij lie vuäǯǯam puõccid aiddu.

Mâŋŋa poorrmest oummu vueˊlǧǧe pikalõsaiddu.

\end{document}