<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sää ́mǩiõlltuâjj– ciist vuâđđjurddi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>unknown</year><wordcount>347</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1415&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Sääʹmǩiõlltuâjj </em><em type="bold">– ciiSt vuâđđjurddi </em></p>
<p>Sääʹm ǩiõl tuâjj –ci stin uuʹdet tobdstõs Lääʹddjânnam sääʹmǩiõl sai kääzzkõõzzi da sääʹmǩiõl staattuuzz ooudâsvi kkâm peäʹlest tuejjuum oʹnnstemnal šem tuâjast.</p>
<p>Sääʹm ǩiõl suåvtõs lij såbbrstes 18.11.2010 tuʹmmjam miõttâd õõutmiõl sânji eeʹjj 2010 sääʹm ǩiõl tuâjj –ci st Meäcchal tõʹšše puõʹttinal šem vuâđain:</p>
<p>Sääʹmǩiõli puõʹttiääiʹj staanumuužž diõtt lij vääžnai, što sääʹmǩiõl sai kääzzkõõzzin tuejjeed luâđlaž, kuõʹstti da põõšši vuäʹss veʹrǧǧneʹǩǩtuåimjumuužžin, kääzzkõõzzin da personkåʹddhaʹŋǩǩumuužžin. Sääʹmǩiõl siltteeʹji personkåʹddhaʹŋǩǩumuužžid – pi ʹjeeʹl sääʹmǩiõl silttumuš veeʹrjhååid oudldõssân leʹbe pueʹrrvuõttân – vueiʹtet pueʹreed mååʹǩǩtõõlǩani ji jjâsǩiõl -sai kääzzkõõzzid. Meäʹcchal tõõzzâst lij jååʹttmen ǩiõrddlõs prosess sääʹmǩiõl sai kääzzkõõzzi ooudâsvi kkâm diõtt.</p>
<p>Meäʹcchal tõs lij tuåimmjam juurdlânji sääʹmkulttuur äʹrbbvuõttʼteâđ ruõkkâm diõtt sääʹmǩiõl sai pääiʹǩnõõmi noorrâm- da čõõđtemtuåimmjumuužžineez. Sij čõõđtem čiõlǥtõs Nuõrti-Aanar sääʹmǩiõl sai pääiʹǩnõõmin lij spesialnal a vääžnai nuõrttsääʹm- da aanarsääʹm ǩiõli kulttuursaž luõttu kuul i teâđ seil muʹšše.</p>
<p>Meäʹcchal tõs lij oʹnnstemnal šeʹld čõõđtam sääʹm ǩiõl ʼlääʹjj õõlǥtõõzzid da ooudâsvi-ikkâm sääʹmǩiõl staattuuzz säiʹmmsakkuumuužžstes, äʹššlažkääzzkõõzzstes da teâđtemtuåimmjumuužžs-tes. Saaʹmi peäʹlest Meäʹcchal tõõzz lundui.fi-säiʹmmkääzzkõs lij ji jjâsnal šem. Tõʹst liâ kaunnâmnal a äukkas teâđ Meäʹcchal tõõzz kääzzkõõzzin da tuåimmjumuužžâst. Lââʹssen tõʹst liâ jeeʹres teâđtõõzz di håidd- da ââʹnnemplaan koolmin Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõlin: tâʹvvsääʹm-, nuõrttsääʹm- da aanarsääʹm ǩiõlin. Uuʹccbõsân åårrai sääʹmǩiõli lokku välddmõš Meäʹcchal tõõzz čõõđtemtuåimmjumuužžâst lij juurdlaž.</p>
<p>Veʹrǧǧneǩǩ kääzzkõõzz liâ čõõđtum čuuʹt jiânnai ǩeʹrjjlânji; Meäʹcchal tõs tarj-jad näkkmi äʹššlažkääzzkõõzzi lââʹssen še sääʹmǩiõl sa kääzzkõõzzid. Tõt lij paʹlǩǩääm vuõssmõsân veʹrǧǧneʹǩǩen Lääʹddjännmest, sääʹmteʹǧǧ mieʹldd looǥǥeeʹl, sääʹmǩiõl sa teâđteei. Ji jjâsǩiõl sa teâđteei palǩǩumuš saaʹmi dommvoudda lij pueʹrääm veâl jäänab tõn sääʹmǩiõl said kääʹzzkõõzzid: Meäʹcchal tõs tuåimmai nääiʹt ouddvueʹǩǩen še järrsid veʹrǧǧneǩǩkruugid.</p>
<p>Meäʹcchal tõs lij tuåimmjam pukveeʹzz juurdlânji sääʹm ǩiõl ʼlääʹjj čõõđtem diõtt, da sääʹmteʹǧǧ tuäivv, što ci st mieʹldd Meäʹcchal tõs ǩiččlââtt pueʹreed veâl jäänab jeärben aanar- da nuõrttsääʹmǩiõl sai kääzzkõõzzeez tuejjeeʹl tõin bieʹǩǩ Meäʹcchal tõõzz jeärben luânddlaž tuåimmjumuuž. Sääʹm ǩiõl tuâjj–ci st mieʹldd Meäʹcchal tõõzz vasttõs sääʹmǩiõl sai kääzzkõõzzi ooudâsvi kkmõõžžâst šâdd, da tuäivvap tõn puõʹtti tuåimmjumuužžstes juäʹtǩǩed juurdlaž tuåimmjumuužžâs sääʹmǩiõl sai kääzzkõõzzi ooudâsvi kkâm diõtt. Sääʹmteʹǧǧ tuäivv ci st smeʹl kâʹtted Meäʹcchal tõõzz juäʹtǩǩed sääʹmǩiõl staattuuzz ooudâsvi kkmõõžž õhttsažkååʹddest da smeʹl kâʹtted peäʹlstes še jeeʹres veʹrǧǧneeʹǩǩid pueʹreed ji jjâz sääʹmǩiõl said kääzzkõõzzeez.</p>
</body></document>
