<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Njeä ́llem meä ́ccreeidai suåppmõš</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2009</year><wordcount>145</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1091&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tiedote_nellim_090901.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tiedote_nellim_davvis.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiedote_nellim_inarinsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>TEÂĐTÕS 1 (1) 1.9.2009</p>
<p xml:lang="deu">Angelintie 696</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p xml:lang="smn">FIN-99870 Inari www.samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p>NJEÄʹLLEM MEÄʹCCREEIDAI SUÅPPMÕŠ Sääʹmteeʹǧǧ halltõs primmtõõžži såbbrest 27.8.2009 rämmsest Meäʹcchalltõõzz da Paadar viilljži suåppmõõžž puõcci viistsõõʹji juâmmjõõvvmõõžžâst meäʹcctäälast 20 eeʹjj ääiʹjas da puki läittmõõžži ǩeässmõš meädda pukin vuõiggâdvuõttʼtaaʹzzin. Reidd Njeäʹllem vuuʹd ââʹnnem diõtt lij päʹrttääm Lääʹddjânnam meeraikõskksaž slääʹv da vuäǯǯam äigga säärnõõttmõõžž YK jeeʹres organjai beäʹlnn. Lij vääžnai što ääʹšš vueiʹtte suåppâd saaǥǥstõõllmõõžži pääiʹǩ Sääʹmteʹǧǧ spʹässbââšš kuhttuid vueʹssbeäʹlid, Paadar viilljžid da Meäʹcchalltõõzz vaalmâšvuõđâst saaǥǥstõõllmõʹšše da täättast suåppâd reeidast. Tuʹmmstõk čuäjad, što saaǥǥstõõllmõõžžin vueiʹtet suåvted õʹhtte sääʹm puäǯǯhååid da meäʹcctääl intreezzid seämma vuuʹdest. Sääʹmteʹǧǧ tuäivv, što Mädd- da meäʹcctäällministeria oudd puõʹttiääiʹjest še Meäʹcchalltõʹsse vaalmâsvuõđid suåvtõõllâd meäʹccreeidaid da Meäʹcchalltõõzz puuʹtteemtäävtõõzzâst saaʹmi dommvuuʹdest čåuddââđčeš. Meäʹcchalltõõzz, Sääʹmsuåvtõõzz da Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥstõllum õhttsažmaadârdõs PEFC – meäʹccsertifiointkriteerân sääʹmkulttuur da sääʹmjieʹllemvueʹjji staannâm diõtt puätt cõggâd ođđ risttreeidaid vuuʹdi mäddââʹnnmest. Lââʹssteâđaid: Sääʹmteeʹǧǧ saaǧǧjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi, teʹlf: 0505242109, e-mail: klemetti.nakkalajarvi@samediggi.fi</p>
</body></document>
