<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Väccâr põõstaijânnam vu´vdd - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>281</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.lundui.fi/se/saamkiolle/vaccar</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="vatsari_inheritredirect=true.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="vatsari_inheritredirect=true.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="vahcir.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
<p type="listitem">中文</p>
<p type="listitem">По-русски</p>
</list><p type="title">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
<list><p type="listitem">Aktiviteeʹtt</p>
<p type="listitem">Åårstem- da vuäʹppõspääiʹǩ</p>
<p type="listitem">Histoor</p>
<p type="listitem">Jååʹttemõhttõõzz da kaart</p>
<p type="listitem">Luâtt</p>
<p type="listitem">Pälggaz, vääl da tuäʹl</p>
<p type="listitem">Tääuʹjmõs kõõččmõõžž</p>
<p type="listitem">Vuâkkõõzz</p>
<p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
</list><p type="title">Sääʹmǩiõʹlle</p>
<list><p type="listitem">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
<p type="listitem">Låttjooǥǥ sääʹmǩeeʹdd</p>
<p type="listitem">Čuõmmjooǥǥ sääʹmǩeʹdd</p>
<p type="listitem">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
<p type="listitem">Čeʹvetjääuʹr - Njauddâm vuʹvdd</p>
<p type="listitem">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
</list><list><p type="listitem">Aktiviteeʹtt</p>
<p type="listitem">Åårstem- da vuäʹppõspääiʹǩ</p>
<p type="listitem">Histoor</p>
<p type="listitem">Jååʹttemõhttõõzz da kaart</p>
<p type="listitem">Luâtt</p>
<p type="listitem">Pälggaz, vääl da tuäʹl</p>
<p type="listitem">Tääuʹjmõs kõõččmõõžž</p>
<p type="listitem">Vuâkkõõzz</p>
<p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
</list><p type="title">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
<p>Sääʹmjânnam lään, Tâʹvv- Sääʹmjânnamvuʹvdd Aanar Šorradvuõtt 1550 ǩm, rajjum 1991 Vuuʹd håidd Meäʹcchalltõs.</p>
<p>Väccâr põõstaijânnam juâmasvuõđ kõõskâst jooʹtti samai janttââvv. Tåʹben jos koʹst vuäitt tobddâd tuõđnallšem põõstaijânnam. Väccra koʹlle Aanarjääuʹr nuõrtipeäʹl reed da suõllu de Taarr da Ruõššjânnam kõʹsǩǩe kuâđđjeei jääuʹri da jooǥǥi räʹtǩǩem meäʹccvuʹvdd. Taarr raai nuuʹbb beäʹlnn põõstaijânnam juätkkai Övre Pasvikin meermieʹccest. Väccâr čårrmeäʹcc lij Čeʹvetjääuʹr siidâst sauʹjje, Jõnn Aanar tueʹǩǩen, Taarr da Ruõššjânnam raaji vuâstta da čuâǥǥasteʹmes mueʹtǩi tueʹǩǩen ainsmâʹtt, što põõstaijânnam juâmasvuõtt ama ij tuʹriʹst diõtt puäʹđ ni kuäʹss staammltõõvvâd.</p>
<p>Väccâr lij luâđstes raʹhtti da ǩeäʹdǧǧai peäʹccmieʹcci, jieʹǧǧi da čaaʹʒʒi mosaikk. Põõstaijânnam ääppalpieʹll, jiõčč Väccâr pâjjan muõrteʹmes äävtuõddren. Vuuʹd tuõddârsǩieʹrrid tuõddârlõsttmääiǥaž pooʹri uʹrvvressen 1960-lååǥǥast, mii lââʹzzti vuuʹd raʹhttivuõđ. Jooʹtti peäʹlest põõstaijânnam lij väʹǯǯel rääʹppesvuõđes diõtt. Tõn juõʹvvjid da lubbli labyriintid ij teäʹđateʹmes jooʹtti käʹnned vueʹlǧǧed jååʹtted. Jäänaš jooʹtti jåʹtte Aanarjääuʹrest kuellšeeʹllmen. Väccâr põõstaijânnmest liâ še čårrjääuʹr, kook liâ šiõǥǥ kueʹllšeeʹllemjääuʹr. Vuuʹd čõõđ mâʹnne kueʹhtt motorǩeâlkktuäʹl Čeʹvetjäurra, nuʹbb vuâlgg Âʹvvlest da nuʹbb Njeäʹllmest. Vääʹǯǯeeʹl vaaʒʒtõõǥǥ põõstaijânnma puäʹtte tââvbeäʹlnn Jankkila da saaujbeäʹlnn Kessi čõõđ.</p>
<p>Väccâr põõstaijânnmest lij luâđjieʹllemvueʹjjid rajjum jälstummuš juätkkjam kuäʹssjažäiggsai ääiʹjin pâi-sa tääi peeiʹvi räjja. Aanarjäuʹrr vuõnin liâ veâl čårrtääl, koin jieʹllemnääll da jieʹllemvueʹjj liâ seillam miâlggâd muttstõõđǩâni.</p>
<p>Liiŋk kääzzkõssid da lââʹssteâ˜ait kaunnje lääʹddǩiõlsai addrõõssin:</p>
<list><p type="listitem">Čeʼvetjäuʼrr - Njauddâm</p>
<p type="listitem">Väccâr</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2017</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
