<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Väccâr vuâkkõõzz - Lundui.fi</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>293</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.lundui.fi/se/saamkiolle/vaccar/vuakkoozz</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Hyppää sisältöön</p>
    <p>Raba fálu</p>
    <list>
      <p type="listitem">Suomeksi</p>
      <p type="listitem">In English</p>
      <p type="listitem">På svenska</p>
      <p type="listitem">Anarâškielâ</p>
      <p type="listitem">中文</p>
      <p type="listitem">По-русски</p>
    </list>
    <p type="title">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
    <list>
      <p type="listitem">Aktiviteeʹtt</p>
      <p type="listitem">Åårstem- da vuäʹppõspääiʹǩ</p>
      <p type="listitem">Histoor</p>
      <p type="listitem">Jååʹttemõhttõõzz da kaart</p>
      <p type="listitem">Luâtt</p>
      <p type="listitem">Pälggaz, vääl da tuäʹl</p>
      <p type="listitem">Tääuʹjmõs kõõččmõõžž</p>
      <p type="listitem">Vuâkkõõzz</p>
      <p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
    </list>
    <p type="title">Sääʹmǩiõʹlle</p>
    <list>
      <p type="listitem">Nuõʹrttsaaʹmi äʹrbbvuõttpõrtt</p>
      <p type="listitem">Låttjooǥǥ sääʹmǩeeʹdd</p>
      <p type="listitem">Čuõmmjooǥǥ sääʹmǩeʹdd</p>
      <p type="listitem">Čeʼvetjäuʼrr – Pulmank -ǩeäinn</p>
      <p type="listitem">Čeʹvetjääuʹr - Njauddâm vuʹvdd</p>
      <p type="listitem">Väccâr põõstaijânnam vuʹvdd</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Aktiviteeʹtt</p>
      <p type="listitem">Åårstem- da vuäʹppõspääiʹǩ</p>
      <p type="listitem">Histoor</p>
      <p type="listitem">Jååʹttemõhttõõzz da kaart</p>
      <p type="listitem">Luâtt</p>
      <p type="listitem">Pälggaz, vääl da tuäʹl</p>
      <p type="listitem">Tääuʹjmõs kõõččmõõžž</p>
      <p type="listitem">Vuâkkõõzz</p>
      <p type="listitem">Lââʹssteâđaid</p>
    </list>
    <p type="title">Väccâr vuâkkõõzz</p>
    <p type="title">Vuâkkõõzz Väccrest jååʹttem diõtt</p>
    <list>
      <p type="listitem">Vuuʹdest liâ viõǥǥâst juõʹǩǩoummuvuõiggâdvuõđ.</p>
      <p type="listitem">Riikk jânnmin Pâjj-Sääʹmjânnmest lij meäʹcchaltõs ouddam lååʹv tool raajjmõʹšše riiʹssid da ååuʹsid ââʹneeʹl nõtta jeeʹres lååʹv. Mäddmuõrid leʹbe maddu viirrâm occnjaž ärvvsai muõri väʹlddmõʹšše da âânnmõʹšše taarbšet mäddmuõrrlååʹpp, kååʹtt lååʹv vuäǯǯ Pâjj-Sääʹmjânnam luâđkuvddlõõzzâst Siidast leʹbe Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpääiʹǩest Tuäivet ââʹnned tollsââʹjjpaaiʹǩid. Äävvtoolraajmõš meäʹccpuâlljemvaaʹrr äiʹǧǧen lij kiõlddum še rajjum tollsââʹjjpääiʹǩin.</p>
      <p type="listitem">Muuʹšt kueʹđđed iʹlmmtõõzz jiijjad äiʹǥǥtaaulâst da mäʹtǩǩplaanâst taaurõõžžid, puärrsid da âʹlddruåđid leʹbe Meäʹcchalltõõzz Âʹvvel tuåimmpäikka. Jieʹđšõddmest teʹlfonnââmar, koozz vuäitak vuõssmõšân soiʹttjed lij 112! Vuuʹd peälštemveäʹǩǩ lij lääʹjjšiõttʼtõõžž mieʹlddsaž tuåimm, da tõn vuäǯǯ pueʹrmõššân da jåʹttluʹbun ǩidd jieʹttnââmar pääiʹǩ. Muuʹšt iʹlmmtõõttâd ǥu leäk puäʹttam reeisast mååusat, što tuu jiâ ääʹlǥči jääutai ooccâd da ooʒʒjid tuʹšše mieʹldd piijjâd. Peälštemveäʹǩǩ rääjj tuʹšše ooccmest laask.</p>
    </list>
    <p type="title">Õuddeʹl mätkka vuâlggmõõžž</p>
    <p type="title">Mäʹtǩǩteʹlfooni kolljummuš</p>
    <list>
      <p type="listitem">Põõstaijânnamvuuʹdest teʹlfoon jiâ kullu juõʹǩǩpääiʹǩest. Väccâr põõstaijânnamvuuʹdest liâ jiânnai õõtkâspääiʹǩ, koʹst teʹlfon jiâ kullu. Koʹlljemvuõđ vuäitak ooccâd kuäʹrŋeeʹl õʹlljab päikka leʹbe čuõkku kuâŋŋsest.</p>
    </list>
    <p type="title">Mäʹtǩǩniâvv</p>
    <list>
      <p type="listitem">Väccâr põõstaijânnamvuʹvdd suäpp nåkam jooʹttjid, kook liâ jiânnai jååttam mieʹccest. Palvvlõõzz jiâ leäkku, ij-ǥa põõstaijânnmest piʹrǧǧed nõtta ääʹššmieʹlddsai mäʹtǩǩniâvvaita: kartt, kompass, innsuejj, pihttâz, vueʹđđemsiâkk da mäʹtǩǩjeäʹvves liâ vääžnai mäʹtǩǩniâvv.</p>
      <p type="listitem">Väccâr jäällmõõžž liâ aartkla, mäʹtǩǩniâvv âʹlǧǧe leeʹd tõnmieʹlddsa. Ǩieʹss šâdd emansa ǩieʹssmannu peäʹlrääʹjest da põõšši muõtt kuâdd täujja juʹn kålggmannust. Täʹlvv puõllšipoodd puõlâš vuäitt põõššâd vuâlla -20 graatted. Vaalmštõõđǩâni da nõtta ääʹššmieʹlddsai mäʹtǩǩniâvvaita ooccanj jååttam jooʹttja mäʹtǩǩ vuäitt leeʹd âʹǩǩed.</p>
    </list>
    <p>© Meahciráđđehus 2017</p>
    <list/>
    <p>Juoge dán dieđu</p>
    <p>Raba fálu</p>
  </body>
</document>
