<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Nuõrttsääʹm ǩiõlltuâjjlaž</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>160</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>sámediggi20080122</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sääʹmteʹǧǧe iʹlmmad, što tõn piisarvuõd sääʹm ǩiõl koontrest lij ooccmõššen</p>
<p>NUÕRTTSÄÄʹM ǨIÕLLTUÂJJLAŽ mieʹrräiggsaž veʹrǧǧvuõtt. Ǩiõlltuâjjla tuâjjân lij jåårglâʹtted sääʹm ǩiõllʼlaaǥǥâst täʹrǩǩuum äʹššǩeeʹrjid lääʹdd ǩiõlâst säämas da nuʹbiooʹri. Ââʹntemõõlǥtõssen tuâjja lij oudldõssum škoouʹljumuš da šiõǥǥ sääʹm ǩiiʹrjlaž silttummuš. Päʹlǩǩvuõtt meärʼrõssen lij Sääʹmteeʹǧ päʹlǩǩriâššmõõzz väʹǯǯelvuõđ V/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 1 889,08 euro/mannust). Ooccmõõzz õhttõõzzin âlgg tuåimmted Sääʹmteeʹǧ piisarvuõtte 7.2.2008 čiâss 16.15 mõõnneeʹst addrõsse Saarikoskentie 4, 99870 Aanar. Tääʹrǩep teâđait tuâjâst oudd vaaldšemšuuʹrmõš Juha Guttorm, tel. 665 021 lebe 0400-142 518. Aanrest 22.1.2008</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ ***************************************</p>
<p>Saamelaiskäräjät ilmoittaa, että sen sihteeristön saamen kielen toimistossa on haettavana</p>
<p>KOLTANSAAMEN KIELITYÖNTEKIJÄN määräaikainen virkasuhde. Kielityöntekijän tehtävänä on kääntää saamen kielilaissa tarkoitettuja asiakirjoja suomen kielestä koltansaameen ja päinvastoin. Kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja hyvä koltansaamen kirjallinen taito. Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V/II mukaan (peruspalkka 1 889,08 euroa/kk). Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 7.2.2008 klo 16.15 mennessä osoitteella Saarikoskentie 4, 99870 Inari. Tarkempia tietoja tehtävästä antaa hallintopäällikkö Juha Guttorm, puh. 665 021 tai 0400-142 518. Inarissa 22.1.2008</p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
