<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>262</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Teʹl ko tuu lij iilbšum, mij vueiʹttep veäʹǩǩtedseämmaärvvsa </p>
<p xml:lang="smn">Ton še! </p>
<p>Minoritettåskkoummu koontâr Ääʹššlažkääzzkõsnaamâr: 071 878 8666 (peiʹvvrõõttmõš aarǥi čiâss 10–12) PL 26, 00023 Valtioneuvosto ofm@ofm.fi www.ofm.fi </p>
<p>Minoritettåskkoummu tuâjjan lij ➤ooudâs viikkâd šâddvuõđlaž minoritettmeerai da ålggjânnamneeʹǩǩi staattuuzz Lääʹddjânnmest➤cõggâd šâddvuõđlaž čårstmõõžž da kässjõõttâd čõrstmõʹšše </p>
<p>Minoritettåskkoummu ääʹššlaš- da spesialäʹrttel liâ jânnmasiʹrddi, Lääʹddjânnmest jälsteei ålggjânnamneeʹǩǩ di Lääʹddjânnmest jälsteei ääʹrbvuâlaž šâddvuõđla minoritettmeera, mâʹte romaan di vuõssnarod säʹmmla. </p>
<p>Minoritettåskkooumaž lij še meerlaž ooumažkauppraporteei , kååʹtt vähss ooumažkauʹppe kuõskki eettmõõžžid da vähss ooumažkaaup vuâsttsaž tuåimmjumuužž. Ooumažkauppraporteei beälla vueiʹtte mõõnnâd nuʹtt veʹrǧǧneeʹǩǩ, organisaatiad seämmanalla še ooumažkaaup mueʹǩǩvueʹlnn muõkkšõõvvi oummu. Lââʹssteâđaid ooumažkaaupâst: www.ihmiskauppa.fi </p>
<p>Jeeʹres ko šâddvuõđlažvuõʹtte leʹbe ålggjânnamvuõʹtte kuõskki čårstmõõžž vuåppmõš ij kuul minoritettåskkoummu tuõjju. design T imo S aarinen – artwork H annu H yr </p>
<p>Lij-ko tuu čåårštum? </p>
<p>Tueʹjjed nääiʹt! Vaʹstted peäʹlstad puõʹtti kõõččmõõžžid 1) Smiõtt mõõnnallšem iibšumuš tän pâiʹlǩiõččmõõžž tueǩǩen lij? Ǩii miõlstad lij ââʹnnam tuu pann-nalla leʹbe hueʹneld?2) Koʹst da kuäʹss tät čåårstmõš šõõddi? 3) Vuäitt-a ni ǩii tän čårstmõõžž tuõđšted leʹbe liâ-ko tuʹst ǩerjjlaž tuõđštõõzz?4) Mäʹhtt tobdstak, što tuu lij šâddvuõđlaž tuâǥǥa diõtt õʹnnum pann-nalla? </p>
<p>Vääʹld õhttvuõđ minoritettåskkooumže ➤soiʹttjeeʹl ➤vuõltteeʹl ǩeeʹrj➤vuõtteeʹl neʹttpååʹšt </p>
<p>Vuäitak leeʹd õhttvuõđâst minoritettåskkooummže jieʹnnǩiõlinad. Riâššâp taarbšeʹmmen tulkkumuužž da jåårǥlâʹttep ǩeeʹrj. Tuäivvap, što ǩeeʹrj, koon vuõlttääk, lij jäänmõsân kueiʹt seeid veeʹrdsaž.</p>
<p>Mäʹhtt minoritettåskkooumaž vuäitt veäʹǩǩted? ➤smiõtteeʹl tuiʹn mäʹhtt ääʹššest âlgg ouddned➤uuʹteeʹl vuäʹpstõõzzid, vuäʹppõõzzid da siâssmõõžžid, što čårstmõš ij teänab juätkkjeʹči➤viikkâd ooudâs suåvadvuõđ➤raaukeeʹl čårstmõõžžâst kaaddčõttum veʹrǧǧneeʹǩǩest leʹbe luâttjieʹllemneeʹǩǩest čiõlǥtõõzzid ääʹššest➤viiǥǥeeʹl da veäʹǩǩteeʹl ääʹššla viikkâd ääʹšš čårstemluʹvddkådda leʹbe duõmmišttma </p>
<p>Minoritettåskkooumaž ➤ij vueiʹt muʹtted veʹrǧǧoummi tuejjuum tuʹmmstõõǥǥid➤ij vueiʹt muʹtted åårramlååʹpp- leʹbe viisumtuʹmmstõõǥǥ➤ij vueiʹt veäʹǩǩted, teʹl ko čårstmõš lij šõddâm tuâjjpääiʹǩest leʹbe personkåʹddhaʹŋǩǩumuužžâst. Täin šõddmõõžžin veäʹǩǩte reâuǥsuõʹjjeemveʹrǧǧneeʹǩǩ. Lââʹssteâđaid: www.avi.fi/tyosuojelu </p>
</body></document>
