<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - O&amp;#273;&amp;#273; mätt’tem-materiaal aanar- da tâŠvvsääŠm&amp;#489;iõllsaž mätt’tõŠsse</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>185</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=814&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=814_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=814_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=814_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ođđ mättʼtem-materiaal aanar- da tâŠvvsääŠmǩiõllsaž mättʼtõŠsse</p>
    <p>Aanar- da tâŠvvsääŠmǩiõllsaž vuâđđmättʼtõõzz diõtt lie iŠlmmstõõvvân ođđ mättʼtem-materiaal, aanarsääŠmǩiõllsaž nuuŠbb klaass&#13; matematiikk ǩiđđǩeŠrjj Lohosierâ 2, kiđđâ lij juätkk ääiŠjben čõõđtum kuälmad ǩerjja. TâŠvvsääŠmǩiõllsaž mättʼtõŠsse iŠlmmstõŠvve&#13; vitt ođđ jeeŠres mättʼtemaunnstõõzz da õhtt lââŠssteädldõk Bluppe-rääidast.</p>
    <p>Lohosierâ 2, kiđđâ lij jåårǥlõttum WSOY Matikka-rääidast, kååŠtt puäŠđet čõõđtet obbvuõđstes aanarsäämas. TâŠvvsääŠmǩiõllsaž&#13; Lohkoleaika –nõmmsaž joortõs rääidast lij juŠn škoouli âânnmõõžžâst. Lohosierâ 2 –ǩeeŠrj lij jåårǥlâŠttam Iiris Mäenpää.&#13; LââŠssteâđaid</p>
    <p>täŠst.</p>
    <p>Bluppe-rääidast čõõđtum ođđ tâŠvvsääŠmǩiõllsaž ǩeeŠrj Bluppe mállásat, Bluppe da albbas, Bluppe da ealga, Bluppe da&#13; guovžžačivggat da Bluppe ja goddesáhpánat suâŠppe jeeŠres mättʼtemaunnstõssân di sääŠmkiõllsaž da še jieŠnnǩiõl da veeŠres ǩiõl&#13; mättʼtõŠsse. Ooudbi lââŠssen iŠlmmtõõvi lââŠssteädldõk äiggsab loŠppe kaaupšum Bluppe da miessi –ǩeeŠrjest. Ođđ ǩeeŠrjid lij&#13; ruõccǩiõlâst jåårǥlâŠttam Hannu Kangasniemi. Ǩiõl taŠrǩǩumuužž lij tuejjääm Jovnna Ánde Vest. Bluppe –ǩeeŠrjid lij ǩeeŠrjtam&#13; alggaalǥâst Inga Borg. LââŠssteâđaid</p>
    <p>täŠst.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ lij čõõđtam õhttseŠžže kääuc ođđ materiaal eeŠjj 2014 vuõssmõs neäŠttli äiŠǧǧen. PueŠtti teädldõõǥǥâst vueŠrdet&#13; seämmanallšen kuõrtõõzz, kååŠtt lij Girjegiisá Oy alggaalǥâst eeŠjj 1993 čõõđtum Pekka Sammallahti SääŠm-lääŠdd-sääŠm&#13; tâŠvvsääŠm sääŠnnǩeeŠrjest. (Sámi-suoma-sámi sátnegirji).</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ čõõđtum mättʼtem-materiaal lie vuäǯǯamnalla Sámi duodji-kaaupâst Sajoozzâst Aanrest, õhttõõzz</p>
    <p xml:lang="fin">verkkokaupasta</p>
    <p>leŠbe&#13; sääŠmteeŠǧǧ škoouŠlʼjem- da mättʼtem-materialkonttrest ritva.tammela(at)samediggi.fi.</p>
  </body>
</document>
