<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Tiõrv pueŠttmest prääŠznkâŠstted Sajoozz da SääŠmteeŠ&amp;#487;&amp;#487;!</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>245</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=576&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=576_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=576_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=576_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Tiõrv pueŠttmest prääŠznkâŠstted Sajoozz da SääŠmteeŠǧǧ!</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ vaalpââi 2012–2015 ääŠveempeeiŠv da Sajoozz risttâm prääŠzneǩpeeiŠvid riâžžât njuhččmannu 3.-4. peeiŠvin Aanrest. PrääŠzneǩpeeiŠv äŠlǧǧe mââibaarǥ 3.4. čiâss 15–16 Aanar ceerkavsiidâst riâššâm ekumeenlaž prääŠzneǩsluuŠžvin da prääŠzneǩ juätkkai čiâss 20–22 Sajoozzâst riâžžâm kulttur-jeäŠǩǩääin. Täk prääŠznǩi prääzkjempoodd liâ plaanuum pukid prääŠznkâŠstteeŠjid da Sajoozz uus liâ äävai čiâssääiŠji mieŠldd. LeâŠša prääŠzneǩsluuŠžv da kultturjeäŠǩǩää kõõskâst riâžžât tåŠlǩ kueŠssid jurddum veerjlaž ääŠveempeeiŠv da Sajoozz risttâm prääŠzneǩpeeiŠv prääzkjempodd. PrääzkjempeiŠvv juätkkai seärad 4. peeiŠv Sajoozzâst, teŠl Sajoozz uus liâ äävai ääŠljeeŠl čiâss 11 da 17 räjja da prograammid riâžžât ǩeeŠjjmieŠldd peeiŠv.</p>
    <p>Aanar ceerkavsiidâst čiâss 15 ääŠljeeŠl ekumeenlaž prääŠzneǩsluuŠžv lij aaŠrhelsluuŠžv. Ceerkavsloožva vuässõõttjid tuäivat, što sij puäŠđče mââimõõzzâst čiâss 14.45. Teâđtep prääzjempeeiŠv tääŠrǩab prograamm mâŠŋŋlubust neŠttseeidain.</p>
    <p>Sajos lij ǩidd ǩiiččeeŠjin mââibaarǥ 3.4. čiâss 15–19 kõskksaž ääiŠj. Uusid ääŠveet eŠpet čiâss 19. PrääŠznkâŠstteeŠjid riâžžât kuâsstemstuällõõttmõš čiâss19-20. Kulttur-jeäŠǩǩää prääŠznkâŠstteeŠjid tuäivat, što sij leŠčči pääiŠǩ âŠlnn juŠn čiâss 19.45.</p>
    <p>Kulttur-jeäŠǩǩää prääʹzneǩjååʹđteeŠjen lij Ánne Kirste Aikio da prääŠzneǩpeeiŠv ääŠveemsaaŠnid maainast rehtor Liisa Holmberg. ČeäppneeŠǩǩ Marja Helander da Outi Pieski maainste Sajoozzâst åårrai čeäppõstuejjõõzzeez diõtt. PääiŠǩ âŠlnn liâ še riikk čeäppõstuejjõstuåimmkååŠdd saaǥǥjååŠđteei Jari Auer da vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Veli Granö di Sajoozz ikkânsääŠveesǩi plaaneei Tytti Bräysy da Anna-Leena Pyylampi.</p>
    <p>Kulttur-jeäŠǩǩää prograammâst voddâŠtte čuäŠjtõõlli Irene Länsman, aanarsääŠmǩiõllsaž laauljoukk Koškepuško, aanarsääŠmǩiõlle läull Heli Aikio da nuõrttsääŠmǩiõŠlle leuŠddai sääŠmteeŠǧǧ 1. vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Tiina Sanila-Aikio. TâŠvvsäämas musiikâŠstte Wimme Saari, Ánnamáret Ensemble, Anna Näkkäläjärvi-Länsman, rap-musikneǩ Áilu Valle da Annukka Hirvasvuopio-Laiti.</p>
    <p>Teâđtep seärad 4.4. tääŠrǩap meerprääŠzneǩ prograamm mâŠŋŋlubust neŠttseeidain.Teâđast lij sääŠmeeuŠni mieŠlddsaž eunnai, vieŠsslõs da sääŠmkulttuursaž prääŠzneǩpeiŠvv!</p>
    <p type="title">Tiõrv pueŠttmest! Ǩiičč neŠttseeidaid!</p>
  </body>
</document>
