<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Raukkmõš võboršeeŠ&amp;#489;&amp;#489; nõõmtem diõtt sääŠmteeŠ&amp;#487;&amp;#487; nuõrisuåvtõŠs</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>204</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=435&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=435_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=435_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=435_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Raukkmõš võboršeeŠǩǩ nõõmtem diõtt sääŠmteeŠǧǧ nuõrisuåvtõŠs</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ õhttvuõŠtte leäŠp vuâđđeŠmmen nuõrisuåvtõõzz. PuõŠtti suåvtõõzz vääžnai tuâjjan lij ooudâsviikkâd sääŠmnuõri ǩiõllʼlaž da kulttuursaž vuõiggâdvuõđid di ravveed sääŠmnuõri identteet nuõrituâj pääiŠǩ. LââŠssen suåvtõs puätt valmštõõllâd tõid sääŠmteeŠǧǧ maadârdõõzzid, alttõõzzid, ceâlkõõlmid da jeeŠres peäŠlestvälddmõõžžid, kook kuâŠsǩǩe sääŠmnuõrid.</p>
    <p>SuåvtõŠsse puäŠđet vaŠlljeed vitt väŠlddveârlaž vuässla di siŠjjid juâkkseŠžže jiijjâs vääŠrrvuässla. <em type="italic">Vuässla âŠlǥǥe leeŠd 18-25-âkksa oddel sääŠmnuõr. </em>Suåvtõõzz vuässla jiâ taarbâž leeŠd sääŠmteeŠǧǧ vuässla, ij-ǥa seeŠst taarbâš jälsted sääŠmvuuŠdest. SääŠmǩiõll jieŠnnǩiõllân iŠlla še viâltʼteŠmesvuõtt, leša sääŠmǩiõl silttumuš lij ǩeâittamnallšem lokku välddmõš. Nuõrisuåvtõõzz vaŠlljumuužžâst puäŠđet väŠldded lokku, što vuässla eeŠttǩâŠstte pirr sääŠmvuuŠd di jeeŠres ǩiõlläŠrttlid. </p>
    <p>Nuõrisuåvtõõzz vuõssprojeekt tuâjjäŠrttel tuejjad õõutsââŠjest nuõripiizzrin sääŠmteeŠǧǧ halltõŠsse eŠtǩǩõõzz vaŠlljumuŠšše puõŠtti vuässlain, da loopplaž tuŠmmstõõǥǥ tuejjad sääŠmteeŠǧǧ sååbbar. VaŠlljuum nuõrisuåvtõõzz vuässla vaŠlljee vitt 15-17-âkksa äŠšštobddivuässla. Täk äŠšštobddivuässla vuässâŠtte pukid puõŠtti suåvtõõzz såbbrid. HaaŠlemmen vueiŠttveŠted eŠtǩǩeed še äŠšštobddivuässlaid, leša eŠtǩǩõõzz sääŠmteeŠǧǧ halltõŠsse sij vaŠlljumuužžâst tuejjad vuõssʼsâjjsânji vaŠlljuum nuõrisuåvtõs.</p>
    <p>NuõrisuåvtõŠsse suåppi 18-25-âkksa oddel sääŠmnuõr da vuäittmõõžži mieŠldd še äŠšštobddivuässliŠžžen suåppi 15-17-âkksaid nuõrid vuäitt eŠtǩǩeed nuõripiizar Siltala Niinže. EŠtǩǩõõzz vuâđđjurddjineez âŠlǧǧe vuõltteed vueŠlnn åårrai neŠttåpååŠštaddrõŠsse leŠbe pååŠštaddrõŠsse <em type="italic">piâtnâc rosttovmannu 17. peeiŠv 2010 mõõneeŠst čiâss 16 räjja. </em></p>
    <p>LââŠssteâđaid vuäǯǯveŠted vuâllaǩeeŠrteeŠjest.</p>
    <p>Tiõrvʼvuõđin Niina Siltala, nuõripiizar</p>
    <p xml:lang="fin">Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</p>
    <p xml:lang="sma">Lehtolantie 1</p>
    <p xml:lang="sma">998700 Inari</p>
    <p xml:lang="dan">gsm 0503825179</p>
  </body>
</document>
