<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm&amp;#489;iõl stooidâmprograŠmme jõnn tarbb</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>324</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=369&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=369_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=369_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=369_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmǩiõl stooidâmprograŠmme jõnn tarbb</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ vuârdd LääŠddjânnam halltõõzzâst jåŠttlab tuŠmmstõõǥǥ obbväŠlddsaž sääŠmǩiõl stooidâmprograamm alttumuužžâst, maainsti sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Irja Seurujärvi-Kari RuäŠvnjaarǥâst.</p>
    <p>Snimldõõǥǥâst sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Irja Seurujärvi-Kari.</p>
    <p>SaaŠmi ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđ jiâ teâuddei lääŠjjšeâttmõõžž oudldem nalla. SääŠmǩiõl siltteei persoonin lij jieŠtt vaaldšem, õlmmsaž kääzzkâŠsttem da mättŠtem beäŠlnn. SääŠmǩiõl mättŠtõõzzâst sääŠm veerjlaž vaaldšemvuuŠdi åålǥbeäŠlnn lij jieŠttvueŠǩǩ LääŠddjânnmest da Ruõccâst. SääŠmteŠǧǧ vuârdd LääŠddjânnam halltõõzzâst jåŠttlab tuŠmmstõõǥǥ obbväŠlddsaž sääŠmǩiõl stooidâmprograamm alttumuužžâst, maainsti sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Irja Seurujärvi-Kari 15.4. RuäŠvnjaarǥâst riõššum konfereensest.</p>
    <p>Puk sääŠmǩiõl liâ Unesco klasstõõllâm mieŠldd vaarvuâlla kuulli. Tän klasstõõllâm mieŠldd vaarvuâlaž sâjja koŠlle eärben LääŠddjânnmest mainstum aanar- da nuõrttsääŠmǩiõl di Ruõccâst da Taarrâst maainstum LuulajasääŠmǩiõll da saujjsääŠmǩiõll.</p>
    <p>Seurujärvi-Kari mošttii YK spesialteâđteei James Anayan teâđtemmätkka kuõskki konfereensest, što maadârdõõzzid sääŠmǩiõli jiijjâsnallšem tueŠrjjumuŠšše da obbväŠlddsaž stooidâmprograamm altteem diõtt leät tuejjuum määŋg vuâra ij-ǥa äiŠǧǧ leäkku teänab tuŠrǧǧeem diõtt. SääŠmmättʼtõ Šsse kuõskki lääŠjjšeâttmõõžž da teäggtõõzz vääŠnnvuõđ liâ viikkmen sääŠmǩiõl siltteei oummi meäŠr ǩeäppnem årra da eärben veerjlaž sääŠmvuuŠdi åålǥbeälla jälsteei saaŠmi ǩiõl da identiteett vaajtõõvvmõŠšše. TääŠssvääŠld presidentt da minoritettåskkooumaž liâ tuärjjääm sääŠmǩiõl stooidâmprograamm alttumuužž. ÄŠšš peäggtet še LääŠddjânnam halltõõzz ooumažvuõiggâdvuõttčiõlǥtõõzzâst eeŠjj 2009 äiŠǧǧen.</p>
    <p>Halltõsduumšeǩ Mirja Kurkinen LääŠddjânnam vuõiggâdvuõttministeriast maainsti konferenssa, što sääŠmǩiõlid kuõskki stooidâmprograamm alttumuužž valmštõõlât ministeriast da ääŠššest õõlǥči pueŠtted tuŠmmstõk veâl tän ǩiiđ äiŠǧǧen. ČuõvtemtuåimtaŠrǩǩeei Kari Torikka SääŠmjânnam vuŠvddvaaldšemveŠrǧǧkonttrest, kååŠtt leäi eeŠttkâŠsttmen konfereensest LääŠddjânnam mättʼtõsministeria, tuõđi, što sääŠmǩiõl mättʼtõs še dommvuuŠd åålǥbeäŠlnn lij vuäittmõõžžâst. – Mättʼtõõzz riâššmõš ouddlâstt puärrsin jiiŠjjesnallšem jiõččtuåimmlaž da mättʼtõõzz riâššmõŠšše vuässõõttmõõžž.</p>
    <p>Seurujärvi-Kari čiõlggii sääŠm-mättʼtõs vueŠjj vaiggâdvuõđ. SaaŠmi dommvuuŠdest vueŠǩǩ huânnʼnan uuŠccab ââŠǩǩklaassi da serddmõõžž diõtt. DommvuuŠd åålǥbeälla, koŠst jäänaš sääŠmpäärnain da –nuõrin jäälast, vueŠǩǩ lij peŠccel da ǩiõl mättʼtõõzz jeät riâššu ni vooŠps. VueŠǩǩ lij mõõnnmen väŠst äigga, kuäŠss sääŠmǩiõlâst iŠllääm stattuuzz da ǩiõlvaajtõs ouddni viõkksânji.</p>
    <p>- SääŠmǩiõl staattus lääŠdd škooulâst lij kueŠhttjuâkksaž. DommvuuŠdest ǩiõll lij vooudlaž minoritettǩiõl sââŠjest da jânnmasiŠrddiǩiõl sââŠjest. SääŠmǩiõlâst iŠllakku škooulâst tõõzz kuulli vuõssnarood ǩiõl staattus, maainsti Seurujärvi-Kari. Vuõssnarood ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđid kooll še vuõiggâdvuõtt jiijjâz ǩiõl stooidmõŠšše.</p>
    <p>Looǥǥ Seurujärvi-Kari mainnâz täŠst: Statement by Irja Seurujärvi-Kari on Saami language, Culture and Youth 15.4.2010</p>
  </body>
</document>
