<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmmusikk-kõõskõõzz</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>171</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=345&amp;lang=nuortta</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=345_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=345_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=345_lang=english.html" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmmusikk-kõõskõõzz</p>
    <p>SääŠmmusikk-kõõskõs lij SääŠmteeŠǧǧ vuâlaž kõõskõs, kååŠtt ooudâs veekk määŋgnalla sääŠmmusiikk jeeŠres musiikkvuäŠzzid. Kõõskõõzzâst lij õhtt mieŠrräiggsaž tuâjjlaž.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Visio: </em>
    </p>
    <p>SääŠmmusikk-kõõskõs stäänn ääŠrbvuâlaž saaŠmi vokaalmusikkšlaajji (luohti, leuŠdd da livđe) ruõkkmõõžž da ooudâsviikkmõõžž, reäšš jieŠlli da ouddneei sääŠmmusiikk mättʼtõõzz, taŠrjjad raammid sääŠmmusiikk raajjmõŠšše, veekk ooudâs musiikksilttumuužž, kägg sääŠmmusiikk imago da tõn pääiŠǩ lââŠzzat peerstumuužž da oudd jieŠllemiskkâr sääŠmmusiŠǩǩe.</p>
    <p>SääŠmmusikk-kõõskõõzz vääžnmõs tuåimmjumuužž liâ juõiŠkkmättʼtõõzz riâššmõš sääŠmvuuŠd škooulid. UŠčteeŠlen puäŠtte leeŠd äŠrbbvuõđkuõŠddi, koin lij juõiŠkkäŠrbbvuõtt huâdast da pâŠstte nääiŠt seŠrdded kaallsõs preeddan škooulipääiŠǩ nuõrab puõlvvõõǥǥid. Tuâjj lij oŠdinaknallšem da täin ǩiččlõõđât staaneed äŠrbbvuâlaž saaŠmi vokaalmusikkšlaajji ruõkkmõõžž da ooudâs juäŠtkkjumuužž. LââŠssen SääŠmkultturkõõskõs stäänn še ođđ sääŠmmusiikk mättʼtõõzz da reäšš uŠčteeŠli škoouŠlʼjumuužžid sääŠmmusiikk beäŠlnn. IinnteŠmes inn lij alggmeerai musiikkpodd, kååŠtt riâžžât Aanrest juõŠǩǩ eeŠjj. Musikkpoodd riâššjen SääŠmmusikk-kõõskõs lij vääžnmõs sââŠjest tän riâššâm tuâjast.</p>
    <p>Tuva –nõmmsaž vuuŠd čooddlaaulčeäŠpp Igor Koshkendei leäi võddõõttmen sääŠmpäärnaid påŠrǧǧmannust 2011 Aanrest.</p>
    <p>SääŠm-musikk-kõõskõs lij SääŠmkultturkõõskõõzz Sajoozz aktivlaž tuåimmjeei. Sajos taŠrjjad šiõǥǥ raammid SääŠm-musikk-kõõskõõzz tuåimmjumuŠšše. SääŠm-musikk-kõõskõs reäšš Sajõõzzâst konseerttid da jeeŠres muŠsiǩǩe kuulli musikkpooddid.</p>
    <p>SääŠmmusikk-kõõskõõzz tuåimmjumuužž teäggad Mättʼtõsministeria.</p>
    <p>IinnteŠmes inn–alggmeerai musikkpodd: www.ijahisidja.fi</p>
    <p>SääŠmkultturkõõskõs Sajos: www.sajos.fi</p>
  </body>
</document>
