<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; veekk ooudâs parlamentneeŠ&amp;#489;&amp;#489;i &amp;#269;õõ&amp;#273;tumuužži</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>335</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=535&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=535_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=535_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=535_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ veekk ooudâs parlamentneeŠǩǩi čõõđtumuužži</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ veekk ooudâs parlamentneeŠǩǩi čõõđtumuužži teâuđđjumuužž tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåpmõõžž juäŠtkksaaǥǥstõõllmõõžžin. SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs riâžži kuämad sääŠmparlamentneeŠǩǩi konfereenss Ǩeârkknjaarǥâst 10. skamm-mannu 10. peeiŠv 2011. SääŠmparlamentneeŠǩǩi konferenss noori õŠhtte sääŠmteeŠǧǧivuiŠm vaŠlljuum vuäŠsslaid da Ruõšš saaŠmi võboršeeŠǩǩid. Konfereenss teemmen leŠjje ääŠrbvuâlaž teâtt da aartklaž ääŠšš. LââŠssen taŠrǩǩeeš tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppmõõžž da ärvvtõŠlleš ooudbuž parlamentneeŠǩǩi konfereenssi čõõđtõõzzi äiggavuäǯǯmõõžžid. Konfereenss looppâst primmeš sääŠmparlamentneeŠǩǩi õhttsaž Ǩeârkknjaarǥ čõõđtõõzz.</p>
    <p>
      <em type="italic">TâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppmõš ouddan </em>
    </p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi peäggat mõõnni saaǥǥjååŠđtempââi da saaŠmi õhttsažtuâi, što tõk liâ miârkkšõõvvi ooudâsviikkâmlääuŠǩ, jeäŠrben tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppmõõžž juäŠtǩǩsaaǥǥstõõllmõõžži älggmõõžžâst. - Čõõđtumuužži teâuddjumuš lij raŠvvsânji čõnnsest sääŠmteeŠǧǧ resuurssid da valdiai tättmõŠšše ooudâsviikkâd saaŠmi vuõiggâdvuõđid. SääŠmteeŠǧǧ vekka ooudâs čõõđtumuužži teâuddjumuužž tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppmõõžž juäŠtǩǩsaaǥǥstõõllmõõžžin, juätkk NäkkäläjäuŠrr.</p>
    <p>NäkkäläjäuŠrr gåårâŠtt tõn, što sääŠm patlamentaarlaž suåvtõõzz tuåimmjumuužž lij vaiggʼgâttam resurssvääŠnn. - SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzzâst ij vuäǯǯ šõddâd tåŠlǩ saaǥǥstõõllâmsieŠbr, a taarbšep čõnnõttmõõžž, õhttsaž piizarkååŠdd da sääŠmteeŠǧǧ vaaldšeemid põõššinallšem õhttsažtuâi patlamentaarlaž suåvtõõzz tuŠmmstõõǥǥi tuåimmepiijjmõŠšše da še såbbri valmštõõllâm diõtt, mušttʼtat NäkkäläjäuŠrr.</p>
    <p>Looǥ Klemetti NäkkäläjääuŠr mainnâz obbvuõđstes SääŠmparlamentneeŠǩǩi konfereenssi čõõđtõõzz teâddjumuužžâst (lääddas da tâŠvvsäämas)</p>
    <p>
      <em type="italic">SaaŠmi kultturpreddan suõŠjjumuŠšše taarbšet õhttsaž vuâđđjurddjid </em>
    </p>
    <p>NäkkäläjäuŠrr rämmaš tõŠst, što saaŠmi ääŠrbvuâlaž teâtt da tõn suõŠjjumuužž liâ kaggõõttâm mõõnni ääiŠjin raaŠveld ouŠdde sääŠm õhttsažkååŠddest. SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzzin da sääŠmteeŠǧǧin õõlǥči lââŠzzted vaikktõõzzid tuâjes ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjeem diõtt. – Taarbšep õhttsaž vuâđđjurddjid mäŠhtt sääŠm kultturpreddan âlgg suõŠjjeed da eettlaž vuâđđjurddid suõŠjjeetd sääŠmkulttuur, što vââiŠčep tuåimmjed õõutsââŠjest åålǥbeäŠlnn puõŠtti vaar vuâstta, tuâtt NäkkäläjäuŠrr.</p>
    <p>Looǥ Klemetti NäkkäläjääuŠr mainnâz obbvuõđstes konfereensâst 10.11.2011: ÄäŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjeem tuâi (lääddas da tâŠvvsäämas)</p>
    <p>
      <em type="italic">Ruõšš sääŠm tiuddmieŠreld vuäŠssliŠžžen mieŠldd tuåimmjumuŠšše </em>
    </p>
    <p>NäkkäläjääuŠr miõlâst puõŠtti SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz tuåimmpââjest feŠrttai aainâs väŠldded lokku Ruõšš saaŠmi staattuuzz staanmõš, što RuõŠšš saaŠmi staattus puârneŠči. – MeeŠst feŠrttai uŠvdded tuärjjõs Ruõšš saaŠmid, što sij vueŠitte ooudâsviikkâd jiijjâz võboršeeŠǩǩnallšem organisaatiaz RuõŠšše da pueŠtted tiuddmieŠreld mieŠldd SPS:zz tuåimmjumuŠšše, tuâtt NäkkäläjäuŠrr. Vuõssmõs sääŠmparlamentaarneeŠǩǩi sååbbar rieŠššeš Ruõcc Jokkmokist täŠlvvmannu 24. peeiŠv 2005. NuuŠbb sääŠmparlamentneeŠǩǩi sååbbar rieŠššeš RuäŠvnjaarǥâst kålggmannu 29. peeiŠv eeŠjjest 2008. SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs lij vuâđđuum 2000-lååǥǥ aalǥâst da tõt tuåimmai TâŠvvjânnmlaž sääŠmteeŠǧǧi õhttsažtuâjjorgannân. Ruõšš sääŠm še vuässâŠtte suåvtõõzz tuõjju.</p>
    <p>
      <em type="italic">LââŠssteâđaid LääŠddjânnam beäŠlnn </em>
    </p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti NäkkäläjäuŠrr</p>
    <p xml:lang="smn">klemetti.nakkalajarvi(at)samediggi.fi</p>
  </body>
</document>
