<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteaŠtter Beaivváš võddââtt Sajoozzâst</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>255</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=560&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=560_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=560_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=560_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteaŠtter Beaivváš võddââtt Sajoozzâst</p>
    <p>SääŠm meersažteaŠtter Beaivváš puätt SajoŠsse pâŠsspeeiŠv täŠlvvmannu 26. peeiŠv. Sajoozzâst vueiŠnet Marry Áilonieida Somby ǩeeŠrjtõŠsse vuâđđõõvvi piârri čuäjldõs Stáinnak. Stáinnak lij čeäkklee puäʒʒ, kååŠtt puätt oŠddjõõđeeŠl palkkâd oummi maaiŠlma. Stáinnak joudd seikkmõõõžžžid, koŠst liâ jiânnai ääŠjjpoddsa teemm.</p>
    <p>Kaartin Leammuid Biret Rávdná/ Seenai viŠlljbieŠll, Sarakka Gaup/ RuõŠp pses vueŠrnnbiell da Áilloš/ ǨeŠddǩeeŠjj ääkkaž. Kaart: Beaivváš/ Stainnak/ Mienna.</p>
    <p>ČuäŠjldõs lij dramaattlaž – kååŠtt vuârai pâŠlddad di hääŠsǩâtt, säŠrnn Marry Ailonieida Somby. – čuäŠjtõõzz jurddân lij čuäŠjted agstemvuõđ luâđ peŠllstumuuzz vuâstta. Stáinnak-čuäjldõõzzâst liâ mieŠldd čäkkleei di stääla di viõŠlǧǧes čeäkkleeŠji lekkpuäʒʒ Stáinnak.</p>
    <p>Stáinnak joudd oŠddjõõđeeŠl oummi di jieŠllji maaiŠlma da älgg palkkâd puästsââŠjest da puästäidda, Stáinnak kaaunââtt PuâǥǥpååŠles (Rohttupolitiija), kååŠtt peejj Stáinnak lookki tuâkka. Seenai viŠlljbieŠll da ruõŠpsses vueŠrnnbieŠll liâ Stáinnak pueŠrmõs naŠzvaan, kook meinna veäŠǩǩted suu, leâŠša tõt ij leäkku nuŠtt hiâpâs tuâj, mäŠhtt juuŠrdet. PeälsteŠmmen Stainnak Seenai viŠlljbieŠll da ruõŠpsses vueŠrnnbieŠll kaaunâŠtte šiõǥǥ da neeuŠres hääŠmmivuiŠm. Sij koŠlle še, što måttam liâ älggam raajjâd atomaparaattid da veâl hueŠnab aaŠššid. Čeäkkli kuâhttaid šâdd dramaattlaž mäŠtǩǩ, nuŠtt tän mij maaiŠlmest ko mäddvuâlaž maaiŠlmest. Da täävtõssân lij peälšted Stáinnak, leâŠša PuâǥǥpååŠles da Groommjaavâj (Jyrinäpaholainen) jiâ tuŠǩǩed tõŠst.</p>
    <p>Suõmmeei da musikkčeäŠpp Roger Ludvigsen lij tuejjääm čuäjldõõzz musiikk. ČuäŠjtõõzz lij oŠhjjääm Victoria Kahn. KriŠlcc- da piiutâsplaanumuužž lij tuejjääm Sara Kander, čuõvvplaanumuužž Bernt Morten Bongo.</p>
    <p xml:lang="sme">ČuäŠjtõõli: Beaivváš – teaŠtter põõšši čuäŠjtõõlli Egil Keskitalo, Áilloš da Svein B. Olsen, jeeŠres čuäŠjtõõlljen liâ Sarakka Gaup da Leammuid Biret Ravdna.</p>
    <p>Looǥǥ lââŠzz täŠst .</p>
    <p>ČuäŠjtõs Sajoozzâst pâŠsspeeiŠv 26.2. ääŠljeŠl čiâss 17.</p>
    <p>Liipp uusâst:</p>
    <p>18 euŠrred/vuõrâsooumaž</p>
    <p>12 euŠrred/jeältõkooumaž leŠbe mättʼtõõtti</p>
    <p>8 euŠrred/päärna</p>
  </body>
</document>
