<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõs kaiŠbbai NjeäŠllem puõccui päkk-kåŠddem årstâŠttmõõžž</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>290</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=519&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=519_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=519_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=519_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõs kaiŠbbai NjeäŠllem puõccui päkk-kåŠddem årstâŠttmõõžž</p>
    <p>SääŠm  parlamentaarlaž suåvtõs kaiŠbbai raukkmõõžžstes 23.9.2011 jåŠttlab tuåimmǩiõlddi ʼM:i ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõõzzâst  NjeäŠllem siid leŠbe  čiõǥǥârkååŠdd puõccui päkk-kåddmõõžž cõggâm diõtt. SääŠm parlamentaarlaž Suåvtõs tuärjjii raukkmõõžžstes tõn, što Alatorvinen Kalevi piârrjineez, Kalevi, Eero da Veijo Paadar âŠlǧǧe tuejjeed personläittmõõžž ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõŠsse da kaiŠbbji läittmõõžž jåŠttlõs ǩiõttʼtõõllmõõžž ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõõzzâst.</p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz vuäǯǯam teâđai mieŠldd ÂŠvvel paalǥâskååŠdd jurddân lij vuõssaarǥ 26.9.2011 altteed puõccui päkk-kåddmõõžžid. Näkam puõccui päkk-kåddmõõžž teâuddjem ǩeeŠjjest puuđči NjeäŠllem saaŠmi puäʒʒvuäŠmsteeŠji puäʒʒhåiddjieŠllemvueŠǩǩ da piârrji vuõss-sâjjsaž tiânâs da piŠrǧǧumuš, tõt pråppeŠči puäʒʒvuäŠmsteeŠji da sij piârrji obb puäʒʒjällmõõžž da nääiŠt moodrainalla puuđči NjeäŠllem aanarsaaŠmi puäʒʒhåidd. AanarsääŠm ǩiõll da kulttur liâ tuõđsânji vaarvuâlaž vueŠlnn. Jõs puõccui päkk-kåddmõõžž tuejjeet, tõn ǩeejjest vuäitt leeŠd NjeäŠllemneeŠǩǩi puäʒʒhåiddpiârrji meädda vuâlggmõš vuuŠdest.</p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs ǩeäčč, što puõccui päkk-kåddmõš pråppad NjeäŠllem puäʒʒvuäŠmsteeŠji da sij piârrji vuäittmõõžž ââŠnned da juäŠtǩǩed sääŠm kulttuures. Suåvtõs ǩeäčč, što puõccui päkk-kåddmõš lij tuõđsânji risttreeidast ʼM:i meerlažvuõiggâdvuõđi da poliitiikklaž vuõiggâdvuõđid kuõskki suåppmõõžž 27. aartiiklain. Seämmast puõccui päkk-kåddmõõžž liâ risttreeidast LääŠddjânnam vuâđđlääŠjj jeällmõõžž suejjeem meäŠrteei 15 §:fin. SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs ǩeäčč puõccui päkk-kåddmõõžž nuŠtt, što tõt lij čuäŠjtõs tõŠst, mäŠhtt LääŠddjânnam puäʒʒhåiddlääŠǩǩ ij vääŠld lokku sääŠm puäʒʒhååid jiijjâsnallšemvuõđid, koŠst puõccuid hååidat siidi mieŠldd leŠbe čiõǥǥârkooŠddi mieŠldd uuŠccab čiõkkren ko ânnʼjõšlääŠjj meäŠrtum paalǥâskåŠdd. Siidi luâttjeällmõõžž vâŠjje čorrnõõvvâd nuŠtt jiânnai kueiŠmmsteez, što kõskkmieŠrrsaž puõccui kåŠddemprosentt pukid paalǥâskååŠdd vuässlaid vuäitt leeŠd pannluučkai oŠdinakai siŠjdde – mâŠte NjeäŠllem luâttjieŠllemvueŠǩǩneeŠǩǩid lij ǩiâvvâm.</p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs lij LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧi kõskksaž parlamentaarlaž õhttsažtuâjjorgan.</p>
    <p>
      <em type="italic">LââŠssteâđaid: </em>
    </p>
    <p>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ da sääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen. t. +358 50 524 2109</p>
    <p>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ lääŠǩǩpiizar Aimo Guttorm, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen. t. +358 50 3211 265</p>
    <p>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõõzz raukkmõš (eŋgglõsǩiõŠlle)</p>
  </body>
</document>
