<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmm&amp;#489;eâštõõttmõš riâžžât o&amp;#273;&amp;#273;est</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>240</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=347&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=347_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=347_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmmǩeâštõõttmõš riâžžât ođđest</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ reäšš ođđ nõmmǩeâštõõttmõõžž, koon jurddân lij kaunnâd Aanar ceerkavsiŠjdde eeŠjjest 2012 valmštõõllâm vueŠlnn åårrai SääŠmkulttuurkõõskõŠsse tõn miârkksõõvvmõõžž da tuåimmuužž mieŠlddsaž nõmm. ǨeâštõõttâmäiŠǧǧ lij 18.1. – 17.3.2010.</p>
    <p>Ǩeâštõõttmõõžž räŠtǩǩad 10-vuässla cisttluŠvddkåŠdd, koozz koŠlle õhtt võboršeǩ juõŠǩǩ kulttuurkõõskõõzz õõŠnniorgansaatiast –(õhttseŠžže 8 võboršeŠǩǩed) di võboršeeŠǩǩ Senaattǩiddõõzzin da kulttuurkõõskõõzz arkktehttuursažǩeâštõõttmõõžž vuäittam plaaneemäŠrttlest. LuŠvddkåŠdd lij nõõmtam kõõskstes 4-vuässla tuâjjvälljkååŠdd ärvvtõõllâd puättam nõmmeŠtǩǩõõzzid di valmštõõllâd cisttluŠvddkådda maadârdõõzz ǩeâštõõttmõõžž vuõiŠttivõboršeeŠǩǩin.</p>
    <p>Nõmmǩeâštõõttmõš rieššeš vuõssmõš vuâra kålggmannust 2009, kuäŠss mieŠrrääiŠjest puättam da cisttluŠvddkååŠdd såbbrest 10.12.2009 ǩiõttʼtõõllâm da ärvvtõõllâm diõtt primmum nõmmeŠtǩǩõõzz leŠjje õhttseŠžže 69. CisttluŠvddkåŠdd kuõŠđi ääveǩâni kutt mäŋŋlest puättam leŠbe mudoi šeâttõõzzi vuâsttsânji tuåimmtum eŠtǩǩõskonfeârtted.</p>
    <p>Nõmmǩeâštõõttmõõžžin occeš sääŠmkulttuurkõõskõŠsse vuäŠnkõs, miõŠllepâššneei da jeärsmeei sääŠmǩiõllsaž nõõm, kååŠtt čiõlggad kulttuurkõõskõõzz kulttuur juŠrddemvuâđ da miârkkšõõvvmõõžž, sääŠm jiiŠjjesnallšemvuõđ, kookkas vuällai da määŋgpeällsa tuåimmjumuužž di tõn arkktehtuursa ååŠbleǩǩiõl.</p>
    <p>CisttluŠvddkåŠdd såbbrõõžži ÂŠvvlest 13.1.2010 ǩiõttʼtõõllâd nõmmǩeâštõõttmõŠšše valljuum tuâjjvälljkååŠdd maadârdõõzz nõmmeŠtǩǩõõzzin di ođđ, taŠrǩǩuum ǩeâštõõttâmšeâttmõõžžin. CisttluŠvddkåŠdd leäi seämma miõlâst tuâjjvälljkooŠddin tõŠst, što ärvvtõõllâm diõtt primmum nõmmeŠtǩǩõõzzin ij käunnjam ni õhtt ǩeâštõõttâm šeâttmõõžži mieŠlddsaid õõlǥtõõzzid tiuŠddi eŠtǩǩõs. Tõn nuäŠjeŠld cisttluŠvddkåŠdd riâžži maadârded tuâjjvälljkååŠdd maadârdõõzz mieŠlddsânji, što SääŠmteŠǧǧ reäšš ođđ, cisttluŠvddkååŠdd primmum šeâttõõzzi mieŠlddsa nõmmǩeâštõõttmõõžž 18.1.2010 –17.3.2010. ǨeâštõõttâmäiŠǧǧ lij kueŠhtt mannu. Ođđ ǩeâštõõttmõõžžâst vääŠldet lokku notta jeeŠres õõlǥtõssâd cisttluŠvddkååŠd 10.12.2009 heelǥuum eŠtǩǩõõzzid.</p>
    <p>Ođđ ǩeâštõõttmõš šeâttõõzzid di vuõssmõs nõmmǩeâštõõttmõŠšše puättam primmum eŠtǩǩõõzz käunnje SääŠmkulttuurkõõskõõzz dommseeidain www.samediggi.fi/skk 18.1.2010.</p>
    <p>lââŠssteâđaid oudd SääŠmteeŠǧǧ vaaldšemšuuŠrmõs da cisttluŠvddkååŠdd piisar Juha Guttorm teŠlf. 0400–142 518, cisttluŠvddkååŠdd saaǥǥjååŠđteei Janne Näkkäläjärvi teŠlf. 040- 7599 427 di cisttluŠvddkååŠdd vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Eija Leivo teŠlf. 040–8304 886</p>
  </body>
</document>
