<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmnuõri musiikk puätt RuäŠvnjaŠr&amp;#487;&amp;#487;e</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>313</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=361&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=361_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=361_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=361_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmnuõri musiikk puätt RuäŠvnjaŠrǧǧe</p>
    <p>RuäŠvnjaarǥ gåårad nuõripäiŠǩǩ Mondellast lääulet, juõikkjet da musiikkâŠstted tâŠvv-, aanar- da nuõrttsääŠm ǩiõlin mâŋŋa eeŠjjpeeiŠvi. SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeiŠvv (Sámenuoraid dáiddadáhpáhus) nåårr pâŠjjel 300 sääŠmnuõrrâd RuäŠvnjaŠrǧǧe njuhččmannu 7.-8. peeiŠv ČeäŠppvuõđpeiŠvv riâžžât ååŠn vuõssmõs vuâra sääŠmvuuŠd åålǥbeäŠlnn.</p>
    <p>ČeäŠppvuõđpeiŠvv. haaŠleeš riâššâd RuäŠvnjaarǥâst, ko gåårdest liâ eža jiânnai sääŠmnuõr, kook jiâ leäkku ääiŠjab vuässõõttâm čeäŠppvuõđpeivva da occnjaž mieŠrr sääŠmnuõrin lij vuäǯǯam sääŠmǩiõl mättʼtõõzz škooulâst. SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠvid liâ riâššâm juŠn 1970-lååǥǥast ääŠljeeŠl.</p>
    <p>VäŠlddriâšši sääŠmteŠǧǧ haaŠlad, što čeäŠppvuõđpeiŠvv lij vuäittmõõžži mieŠldd mäŋggsi sääŠmnuõri vuällamvuõđâst. ČeäŠppvuõđpeeiŠv jurddân lij äjšmâŠtted sääŠmǩiõl mättʼtõõttmõŠšše. ČeäŠppvuõđpeiŠvv tuärjjad nuõri čeäppõs-staarjõõzzid da sääŠmǩiõl âânnmõõžž. Määŋgas tobddum čeäppneeŠǩǩ liâ vuäǯǯam vuõssmõs voddõõttâmtobdstõõttmõõžžes čeäŠppvuõđpeeiŠvi mieŠldd. ČeäŠppvuõđpeiŠvv lij oŠdinakai juõŠǩǩekksaž sääŠmǩiõllsaž nuõripodd LääŠddjânnmest.</p>
    <p type="title">Teemmân musiikk</p>
    <p>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠvin teemmân lij tän eeŠjj musiikk jeeŠres šlaajeezvuiŠm. ČeäŠppvuõđpeivva liâ iŠlmmtõõttâm 22 musiikk voddõõttjed leŠbe âŠrttled, koin liâ õhttseŠžže 150 ǩeâšttõõttmõŠšše vuässõõttjed. Čuäjtõõzz eeŠttkâstte tâŠvv-, aanar- da nuõrttsääŠm ǩiõlid. Nuõr puäŠtte čeäŠppvuõđpeivva sõrgg juõŠǩǩ sääŠmvuuŠd škooulin. RuäŠvnjaarǥâst mieŠldd liâ iŠlmmtõõttâm kolmm äŠrttel/voddõõtti. ČeäŠppvuõđpeivva riâžžât buss jååŠđtumuužž juõŠǩǩ åŠrnn sääŠmvuuŠdin.</p>
    <p>ČeäŠppvuõđpeiŠvv älgg seärad njuhččmannu 7. peeiŠv Nivavaara vueŠllškooul škooulâst čiâss 18.30 Kiiruna SääŠm TeaŠtter čuäjtõõzzin Ovtta guovvamánoija (ʼhttân täŠlvvmannu innân). JeäŠǩǩääž juätkkai nuõripäiŠkk Mondellast čiâss 20.00 riõššum säämas rokkmusiikk mieŠlddsaž SomBy konseertin. SomBy lij tobddum slääŠves diõtt LääŠddjânnam lââŠssen Taarrâst da Ruõccâst. Mõõnni čõõuč sij puŠhtte eurooplaž minoritettäŠrttli laaulǩeâšttõõttmõõžžâst Liet internationaalsaž ciist LääŠddjânnma. SomBy äävad RuäŠvnjaarǥ čeäŠppvuõđpeeiŠv debyyttialbumes Álas eana (päälljas mädd) čõõđtempoodd.</p>
    <p>ČeäŠppvuõđpeeiŠv äiŠǧǧen vuäitt tobdstõõttâd sääŠm musiiŠǩǩe, ǩeŠrjjvuõŠtte da ǩiõtt-tuâjaid. SaaŠmi ǩiõtt-tuâjjlai seäŠrvv Sámi Duodji ry vuässââtt čuäjtõõđeeŠl da kaaupšeeŠl ouddseez.</p>
    <p>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeiŠvv kooll väŠlddkååddlaž Nuõri kulttuur čeäŠppvuõđpeivva, koon jeät riâššu täŠn eeŠjj. MättŠtõsministeria teäggat sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠv še tän ǩiiđ. ČeäŠppvuõđpeeiŠv reäŠšše SääŠmteŠǧǧ, SaaŠmi päärnaikulttuurkõõskõs, RuäŠvnjaarǥ gåårad da RuäŠvnjaarǥ sääŠmseäŠrvv Mii ry.</p>
    <p>ČeäŠppvuõđpeiŠvv lij hääŠsǩes da eunnsaž sääŠmnuõri prääŠzneǩ, ko määccǩivuiŠm raakktõõttâm sääŠmnuõr puäŠtte RuäŠvnjaarǥ uuŠlecpirrõõzz hiârvted! Pukid čeäŠppvuõđpeiŠvv pooddid lij määusteŠmes piâssmõš.</p>
    <p type="title">LââŠssteâđaid:</p>
    <p xml:lang="fin">Kaisa Tapiola</p>
    <p xml:lang="fin">kaisa.tapiola(at)samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="nno">tlf. 010 839 3132, 050 435 0177</p>
    <p xml:lang="sme">www.samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.samiteahter.org/</p>
    <p xml:lang="smn">www.tuuparecords.fi</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.myspace.com/sombyfinland</p>
    <p xml:lang="fin">http://www.rovaniemi.fi/suomeksi/Palveluhakemisto/Nuoret/Nuorisotilat.iw3</p>
  </body>
</document>
