<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Kå&amp;#697;ll&amp;#489;iõll – tâŠvvjânnmlaž sääŠm&amp;#489;iõl &amp;#489;iõllcistt jueŠjjet ååŠn kuu&amp;#273;ad vuâra</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>191</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=834&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=834_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=834_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=834_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Kåʹllǩiõll – tâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ǩiõllcistt jueŠjjet ååŠn kuuđad vuâra</p>
    <p>TâŠvvjânnmlaž säŠmmlai ǩiõllcistt ŠKåŠllǩiõll` jueŠjjet ååŠn kuuđad vuâra. Privatoummu, organisaatiad, stroiŠttel da veŠrǧǧneeŠǩǩ Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânnmest da Ruõššâst vueiŠtte tuejjeed eŠtǩǩõõzz eeŠjj 2014 ciist vuäǯǯjest. KåŠllǩiõll –cistt lij vuâđđuum eeŠjjest 2004.</p>
    <p>Taarr, Ruõcc da LääŠddjânnam sääŠmaaššin vaŠstteei minister da täŠst peäggtum jânnmi sääŠmteeŠǧǧi saaǥǥjååŠđteei lie vuâđđääm tâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ǩiõllciist – KåŠllǩiõll-ciist. LääŠddǩiõŠlle ciist nõmm lij <span type="quote" xml:lang="fkv">”kultakieli”</span>.</p>
    <p>Ciistsumm lij 15 000 euŠrred, kååŠtt miõđâd privatoummid, jooukid, õhttsažkooŠddid, organisaatiaid leŠbe stroiŠttlid, kook lie oŠnnstam tuejjeed sääŠmǩiõl ouŠdde miârkkšõõvvâmnallšem tuâi sääŠmǩiõl ooudâsviikkmõõžžâst. Cistt jueŠjjet juõŠǩǩ nuuŠbb eeŠjj vuõiŠttja LääŠddjânnmest, Ruõccâst, Ruõššâst da/leŠbe Taarrâst. Ciist juõŠǩǩeš vuõssmõs vuâra eeŠjjest 2004.</p>
    <p>Ǩiõllcistt miõđât ååŠn kuuđad vuâra čâhčča 2014 sääŠmaaŠššin vaŠstteei ministerivuiŠm da sääŠmteeŠǧǧi saaǥǥjååŠđteeŠji juõŠǩǩekksaž såbbrest HeŠlssnest. Privatoummu, organisaatiad, stroiŠttel da veŠrǧǧneeŠǩǩ Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânnmest da Ruõššâst vueiŠtte tuejjeed eŠtǩǩõõzz eeŠjj 2014 ciist vuäǯǯjest. VuõltteŠǩed eŠtǩǩõõzzid da tõõzz kuulli ǩeŠrjjlaž vuâđđjurddjid, seeidi mieŠrr vuäǯǯ leeŠd jäänmõsân 1-2 seiddad, mââimõõzzâst vueŠssmannu 30. peeiŠv 2014. Ärvvtõõllâmjoukk vaŠlljad ǩiõllciist vuõiŠtti.</p>
    <p>1) Kuultõs 2014</p>
    <p>2) Ǩiõllciist šeâttmõõžž</p>
    <p>3) Ǩiõllciist tuâǥǥa da vuõiŠtti eeŠjjest 2004 ääŠljeeŠl</p>
    <p>LââŠssteâđaid:</p>
    <p xml:lang="fin">Ellen Pautamo, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</p>
    <p xml:lang="eng">TeŠl. 358108393100</p>
  </body>
</document>
