<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; &amp;#489;iirâd vuõssnaroodivuõiggâdvuõ&amp;#273;i ooudâsviikkmõõžž</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>167</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=298&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=298_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=298_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=298_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ ǩiirâd vuõssnaroodivuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõõžž</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ räukk riikksåbbrest õhttsažsåbbar vuõssnaroodvuõiggâdvuõđi ooudâsviikkâm diõtt. SääŠmteŠǧǧ lij obbžurr saaŠmid vuâđđlääŠjjest stannum vuõssnaroodvuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõŠšše LääŠddjânnmest.</p>
    <p>Vuõiggâdvuõttministeria lij puättam vuâstta ǩeeŠrjin, kååŠtt kuâskk takai räŠtǩǩumuužž äiggavuäǯǯam diõtt saaŠmi vuõiggâdvuõttstattuuzz pueŠreem diõtt jeeŠres vaaldšemvuuŠdin da lääŠjjšiõttõõzzâst. SääŠmteeŠǧǧ halltõs lij ââlmtam ministeria årra obbžurrvuõđes tõõzz, što ILO 169-suåppmõõžž priimmʼmuš iŠllakku peäggtum riikk vuõssʼsâjjsen täävtõssân.</p>
    <p>Halltõs lij vasttõõzzstes ministeria årra huântam vuõssnaroodvuõiggâdvuõđi ouddnem äjjasvuõđ da raukkâm riikksåbbrest õhttsažsåbbar sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz, väŠlddminister da ääŠšš kuõskki vääžnai ministeerivuiŠm. SaaǥǥjååŠđteei Klemetti NäkkäläjäuŠrr maainsti sääŠmteeŠǧǧ 24.6. noorõõttââm tiuddsåbbra ääiŠjpoddsai aaŠššin. Son tuõtti Vanhasen nuuŠbb halltõõzz tuåimmääiŠjest, što lij mõõnnâm juŠn pâŠjjel peäŠlest, ijga halltõs leäkku ooudâsviikkâm vuõssnaroodvuõiggâdvuõđid nuŠtt mäŠhtt halltõsprograŠmme lij ǩeeŠrjtum.</p>
    <p>VuõssnaroodääŠšš ouddne pirrõsvaaldšem beäŠlnn</p>
    <p>Pirrõsministeria lij nõõmtam ǩieŠssmannu aalǥâst vuõssnaroodi äŠrbbteâđai ǩiõttʼtõõllâm äŠšštobddituâjjäŠrttel. Tõn tuâjjan lij ǩiõttʼtõõllâd biodiversiteettsuåppmõŠšše kuulli aartikla, kååŠtt kuâskk vuõssnarood äŠrbbteâđ suåvtumuužž. SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei uuŠdi teâttan pueŠrr miõlâst, što sääŠmteeŠǧǧest lij šiõǥǥ eeŠttkâŠsttemvueŠǩǩ tuâjjäŠrttlest. Son jiõčč tuåimmai saaǥǥjååŠđteejan. SääŠmteeŠǧǧ võboršeŠǩǩen mieŠldd liâ uccjooǥǥ ååraš dåhttar, sääŠmteeŠǧǧ vuässlaž Heidi Eriksen da puäʒʒeeŠžžed J. Antti Magga Enontekiöst.</p>
  </body>
</document>
