<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz saa&amp;#485;&amp;#485;jååŠ&amp;#273;temvuõtt seŠrddji LääŠddjânnmest TaŠrre</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>161</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=534&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=534_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=534_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=534_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz saaǥǥjååŠđtemvuõtt seŠrddji LääŠddjânnmest TaŠrre</p>
    <p>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi lij tuåimmjam SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz saaǥǥjååŠđteeŠjen mõõnni kueŠhtt eeŠjj. SaaǥǥjååŠđtemvuõtt seŠrddji LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧin Taarr sääŠmtegga Ǩeârkknjaarǥâst skamm-mannu 9. peeiŠv. Ǩeârkknjaarǥâst rieŠššeš SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz (SPS) tiuddsååbbar.</p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs lij TâŠvvjânnmlaž sääŠmteeŠǧǧi õhttsažtuâjjorgan. SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz sååbbar saaǥǥstõõli da ǩiõttʼtõõli jm. nuõripolitiikklaž aaŠššin, ǩiõllõhttsažtuâjast, sääŠmvuuŠd näuddpååŠmhin da saaŠmi meersaž tiõđi luŠvddkååŠdd tuåimmjumuužžâst.</p>
    <p>Snimldõkk: SääŠmparlamentaarneeŠǩǩ Ǩeârkknjaarǥâst 2011. Snimldõkk: Sametinget, Karasjok</p>
    <p>
      <em type="italic">SääŠmnuõr da ǩiõllõhttsažtuâjj leŠjje såbbar äŠššen </em>
    </p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz såbbar õhttvuõđâst rieŠššeš uŠccseminaar, koon teemmen leŠjje nuõripolitiikklaž ääŠšš. Mâŋŋa Seminaar SPS:zz sååbbar tuŠmmji nuŠtt, što vuâđđad vuâlažvuõŠttses õhttsaž nuõrisuåvtõõzz. Nuõrisuåvtõs puätt tuõjjstõõllâd nuõripolitiikklaž aaŠšši pirr da tuåmmai sääŠmnuõri õhttsaž jiõnnân, nuŠtt meeraikõskksânji ko še sääŠmvuuŠdin.</p>
    <p xml:lang="nob">Snimldõkk: Sametinget, Karasjok</p>
    <p>LââŠssen SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz sååbbar tuŠmmji raŠvvjed jeeŠres jânnmi SääŠmteŠǧǧid vuässõõttâd tâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat/resursskõõskõõzz ǩiõččlõddâmhaŠŋǩǩõŠsse. HaŠŋǩǩõŠsse vuässõõđât nåkam oudldõõzzin, što tõõzz miõttât EU Interreg teäggtõõzz leŠbe jeeŠres teäggtempääiŠǩest. LââŠssen õõlǥtet, što juõŠǩǩ jâmman sääŠmteeŠǧǧ vuäŠǯǯe teäggtõõzz da ǩiõllämmat-tuâjjlaid haŠŋǩǩõõzz diõtt.</p>
  </body>
</document>
