<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Adjágas väŠldd&amp;#269;uäŠjteeŠjen Ijahis idjaan</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>210</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=389&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=389_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=389_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=389_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Adjágas väŠlddčuäŠjteeŠjen Ijahis idjaan</p>
    <p>Meeraikõskkseld oŠnnstam sääŠmbänd Adjágas puätt påŠrǧǧmannust Aanrest riõššum Ijahis idja – vuõssnaroodi musiikkpood väŠlddčuäŠjteejen.</p>
    <p>– Konsertt lij Adjágasin vuõssmõs LääŠddjânnmest. Ijahis idja -festivaalorganisaatia lij kuärǥast, ku lij vuäǯǯam vuâsttaväŠldded nääiŠt vääžnai sääŠmbändi poŠdde da sij musiikk kuulât LääŠddjânnam sääŠmvuuŠdest, festivaaljååŠđteei Anna Näkkäläjärvi vieŠsslâtt.</p>
    <p>Adjágas õhttat jiijjâz musiikkâst tâŠvvsääŠm juõiŠǥid da modeern jeeŠres musiikk čuõŠjjõõzzid. Bäänd ođđsumuž čõõđtõs lij album Mánu rávdnji (2009), koon oudldi bäänd debyyttilevy Adjágas (2006). Adjágas voddõõđi Vancouver olympia poodd kultturproggraammâst da lij puârast vuâsttavalddum da siõs-sum bändd nuŠtt dommjânnmest Taarrâst di meeraikõskkseld.</p>
    <p>
      <em type="italic">EeŠjj 2010 theeman õŠhttekuullâmvuõtt </em>
    </p>
    <p>Čiiččad vuâra riâžžõttum Ijahis idja kollai Aanar ceerkavsiidâst 20.–22.8.2010. Festivaal lij põõššinalla põõštam staattuuzzes pueŠrmõsân sääŠm-musiikk čuäŠjtem pooddin LääŠddjânnmest. Festivaal theeman lij tän eeŠjj vuõssna-roodi õŠhttekuullâmvuõtt. Vuõssnarood puäŠtte Aanra kolmmen jeeŠres jânnmest da määŋg kulttuur kaaunõõttmõš lij jiiŠjjesnallšem festivaal his-toorâst.</p>
    <p>Ijahis idjan musiikkpodd lij sueŠvet 23.8. riõššum Ijahis ija -konsertt, koŠst kuulât Adjágasin musiikk lââŠssen vuõssnarodkueŠssi čuäjtõõzzid, äŠrbbvuõđ mieŠldd puättam saaŠmi vokaalmusiikkšlaaji čuäŠjteei di räbb-musiikk čieŠpp Amocist da Ailu Vallest da jiânnâi jeeŠres sääŠm-musiikkid.</p>
    <p>Ijahis idja –pood reäŠšše õhttsažtuâjast Anára Sámisearvi, SääŠmteŠǧǧ, SääŠmvuuŠd škoouŠlʼjemkõõskõs, SääŠm-muŠzei Siida, Aanar kåŠdd, Giella-gas-instituutt da Aanar sieŠbrrkåŠdd.</p>
    <p xml:lang="swe">Vuäbbam, villjam!</p>
    <p>LââŠssteâđaid festivaaljååŠđteei Anna NäkkäläjääuŠrest, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen. , 0408400383 da poodd säiŠmmseeidain addrõõzzâst www.ijahisidja.fi.</p>
  </body>
</document>
