<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Vaal-lu&amp;#697;vddkå&amp;#697;dd teâ&amp;#273;tõs</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>176</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1099&amp;lang=nuortta</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1099_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1099_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1099_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Vaal-luʹvddkåʹdd teâđtõs</p>
    <p>Kuultõs 12.8.2015</p>
    <p xml:lang="sma">SÄÄŠMTEEŠǦǦVAAL 7.9.–4.10.2015</p>
    <p>VaaläŠššǩeeŠrj puäŠtte pååŠštest registõllum vuõlttõssân juâkksa jiõnstemvuõiggâdvuõttnekka ääŠljeeŠl 7.9.2015. Jiõnstemvuõiggâdvuõttneǩ vuäitt jiõnsted maaccteeŠl vaaläŠššǩeeŠrjid pååŠštest, nuŠtt mäŠhtt ooudbu vaalin. PååŠštest vuõlttuum äŠššǩeeŠrj âŠlǧǧe leeŠd vaal-luŠvddkååŠdd Aanar konttrest mââimõõzzâst 5.10.2015 ouddâl ko jiõni laŠsǩǩumuš älgg. Jiõnstemvuõiggâdvuõttneǩ vuäitt še maaccted vaaläŠššǩeeŠrjeez personnalla 21.9.–2.10.2015 kõskksaž äiŠǧǧen vaal-luŠvddkååŠdd konttra; Aanar, Sajos, Menesjärventie 2A.</p>
    <p>JiõnsteeŠjest lij vuäittmõš seämmanalla ko takai vaalin jiõnsted vaalpeivven pâŠsspeeiŠv 4.10.2015 čiâss 10.00–18.00 räjja vaalpaaiŠǩin, tõn saaŠmi dommvuuŠd kååŠddest, kååŠtt lij juŠn vaal-loǥstõõǥǥâst dommkåŠdden valmmša ǩeeŠrjtum.</p>
    <p>VaalpeeiŠv jiõnstumuužž riâššât täŠst peäggtum paaiŠǩin:</p>
    <p>Hetta: Enontekiö kååŠdd veŠrǧǧpõrtt, Ounastie 165</p>
    <p>Aanar: Kulttuurkõõskõs Sajos, Menesjärventie 2A</p>
    <p>Uccjokk: SääŠmteeŠǧǧ koontâr, KååŠdd veŠrǧǧpõrtt, Luossatie 1a</p>
    <p>Vuõccu: Vuõccu škooul, Ivalontie 8716</p>
    <p>SäŠmmlai dommvuuŠd strooiŠtlin åårrai oummu, kook liâ håiddamnalla leŠbe dååma jälsteei oummu, kook liâ håiddamnalla, jiâ-ǥa sij vuäidči pueŠtted jiõnsted vaalpäikka, teŠl sij vuäǯǯa taaŠrbšeŠmmen vieŠǩǩteei håiddampääiŠǩest jiõnstem vääras. ÄäŠššest âlgg väŠldded õhttvuõtt vaal-luŠvddkååŠdd konttra addrõs Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Aanar, puh 010 839 3189, 010 839 3195, 010 839 3185 leŠbe Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</p>
    <p>Aanrest 7.8.2015 Vaal-luŠvddkåŠdd</p>
  </body>
</document>
