<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - ’õŠnni</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>183</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=307&amp;lang=nuortta</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=307_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="kal">ʼõŠnni</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõŠsse šâŠdde tuåimmpääiŠǩ SääŠmtegga, sääŠmkulttuuŠre kuulli määŋgpeällsa tuåimmjumuŠšše di sääŠm mättʼtõs da tuŠtǩǩeemtuåimmjumuŠšše. LââŠssen põõrt vääžnmõs pääiŠǩ liâ määŋgtuåimm- da kääzzkâŠsttempääiŠǩ pirr juâkkõõttâm õhttsažpääiŠǩ: Čuäjtõõllâm-, sååbbar- da määŋgtuåimmpääiŠǩ di restrantt. ʼhttsažpaaiŠǩi âânnmõš lij vääžnai vuäŠss puk tän kulttuurkõõskõõzz tuåimmjumuužžin.</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõs lij vuõssʼsââjest jurddum saaŠmi jiiŠjjes ââŠnnem diõtt. TõŠst lij mieŠrr šõddâd LääŠddjânnam saaŠmi jiiŠjjesvaaldšem di jieŠlli da ooudâsmõõnni sääŠmkulttuur symbool, koonn vääžmõsssân tuåimmjeeŠes jurddân lij ââŠnned huõl äŠrbbvuõttân seillam kulttuurest da ooudâsviikkâd da oođeed saaŠm õhttsažkåŠddjieŠllem.</p>
    <p>VäŠlddveârlažmeäŠr kuâŋŋad kulttuurkõõskõs taŠrjjad šõõrab, ođđäiggsai da tääŠzzõõlǥtem õhttsažââŠnnempaaiŠǩi (sååbbar-, auditoria-, määŋgtuåimm- da čuäjtõõttâmpaaiǩi di studiapääiŠǩ) diõtt šiõǥǥ vuäittmõõžž riâššât oŠdinakainallšem pirrõõžžâst määŋgnallšem såbbrid, konfereensid da jeeŠresnallšem pooddid.</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõs lij tännalla seämmaäiggsânji LääŠddjânnam saaŠmi parlamenttpõrtt da kulttur-, škoouŠlʼjumuužž- da siltteemkõõskuum da še riõššum pooddipõrtt jeeŠresnallšem såbbrineez, musiikk-, jieŠllikartt- da teaŠtterčuäjtõõzziineez. NuŠbb nobba luämmlõõžžeeŠl täk vuäŠsstuåim tueŠrjjee nuuŠbbeez siiŠsǩeŠld da pääiŠǩineez.</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõõzz väŠlddposttšeŠǩǩen tuåimmai SääŠmteŠǧǧ, kååŠtt vuåkrai ooudâs paaiŠǩid jeeŠres õõŠnnjid. SääŠmvuuŠd škoouŠlʼjemkõõskõs lij SääŠmteeŠǧǧ kuâŋŋad põõrt nuŠbb väŠlddõõŠnni. JeeŠres põõrt õõŠnni liâ Aanar kååŠdd ǩeŠrjjpõõrttuåimm, Sámi Duodji ry (sääŠmǩiõttʼtuâjjlai seäŠrvv), SámiSoster ry (saaŠmi sosial- da tiõrvâsvuõttvuuŠd seäŠrvv), SääŠmjânnam läänhalltõs di aŠltteem vueŠlnn åårrai SääŠmarkiiv da restrantt.</p>
  </body>
</document>
