<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm &amp;#489;iõllsuåvtõs</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>257</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=52&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=52_lang=english.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=52_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=52_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=52_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm ǩiõllsuåvtõs</p>
    <p>SääŠm ǩiõllsuåvtõõžžâst liâ eeŠttkâsttmen puk kolmm LääŠddjânnmest mainnstum sääŠmǩiõl: tâŠvvsääŠm, aanarsääŠm da nuõrttsääŠm.</p>
    <p>Ǩiõllsuåvtõõzz tuõjju kooll ââŠnned da ooudâsviikkâd LääŠddjânnmest õŠnnum sääŠmǩiõlid, uŠvdded vuäŠppõõzzid da raŠvvjõõzzid ǩiõl- da nõõmstõshuõl da ämmatsaŠnnõŠsse kuõskki aaŠššin, ooudâsviikkâd ǩiõl tuŠtǩǩumuužž, jueŠǩǩed teâđaid sääŠmǩiõlâst da vuässõõttâd tâŠvvjânnamlaž ǩiõllõhttsažtuõjju. LââŠssen sääŠm ǩiõllsuåvtõs oudd õõutveäkka sääŠmǩiõl konttrin vaalpââiääiŠjin sääŠmtegga mainnâz sääŠmǩiõl kuõskki lääŠjjšiõttõõzz suåvvtumuužžâst da saaŠmi ǩiõllʼlaž vuõiǧǧâdvuõđi teâuddjumuužžâst da ǩiõllåårrmõõžži ooudâsviikkmõõžžâst.</p>
    <p>SääŠm ǩiõllsuåvtõŠsse koŠlle eeŠjjin 2012-2015puõŠtti vuässla:</p>
    <p>Vuässla:</p>
    <p xml:lang="fin">Morottaja Anna, sj.</p>
    <p xml:lang="smj">Magga Ulla, vsj.</p>
    <p xml:lang="fin">Morottaja Petter</p>
    <p>Lumisalmi Erkki</p>
    <p>Fofonoff Merja</p>
    <p xml:lang="smn">Vuolab-Lohi Kaarina</p>
    <p xml:lang="fin">Valle Ailu</p>
    <p>VääŠrrvuässla:</p>
    <p xml:lang="smn">Kuuva Petra</p>
    <p xml:lang="sme">Pautamo Ellen</p>
    <p xml:lang="fin">Marja-Liisa Olthuis</p>
    <p xml:lang="nno">Feodoroff Vladimir</p>
    <p xml:lang="smn">Sanila-Aikio Tiina</p>
    <p xml:lang="sme">Magga Bigga-Helena</p>
    <p xml:lang="fin">Anna-Liisa Väyrynen</p>
    <p>Ǩiõllsuåvtõõzzâst lij vääžnai politiikklaž tuâjj sääŠmǩiõllsai vuõiggâdvuõđi vuåppjen da sääŠmǩiõli õõudâsviikkjen õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧ piizarkååŠddest tuåimmi sääŠmǩiõl konttrin.</p>
    <p>Vääžnai vuäŠss ǩiõllsuåvtõõzz tuâjast lij õhttsaztuâjj sääŠm ǩiõllʼluŠvddkooŠddin da jeeŠres sääŠm- da minoritettǩiõli da ǩiõlltuŠtǩǩumuužž tuõjjstõõlljivuiŠm, kook liâ håŠt mâka Kotus (Kotimaisten kielten keskus). Ǩiollsuåvtõõzzâst lij še võboršeŠǩǩ Europ minoritettǩiõli konttâr (Eblul) LääŠddjânnam juâǥǥas, Fiblul halltõozzâst.</p>
    <p>SääŠm ǩiõll-luŠvddkåŠdd (sgl)</p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz vuâlažvuõđâst tuåimmjeei sääŠm ǩiõll-luŠvddkååŠdd tuâi oođeet õhttsažtâŠvvjânnmlaž Intereg-teäggtemvuâlaž haŠŋǩǩõõzzin. SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) lij alttääm 1.1.2013 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõõzz, kååŠtt poott 30.6.2014. SÁFÁ2 – Yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen perustamishanke TâŠvvjânnmlaž sääŠm ǩiõllõhttsažtuâjj lij kuullâm eeŠjjin 1971-1996 SääŠmsuåvtõõzz nõõmtum sääŠmǩiõl luŠvddkådda, koŠst liâ eeŠttkõŠsttum puk TâŠvvjânnmlaž da Ruõšš saaŠmi ǩiõllååŠbleeŠǩǩ. Ǩiõll-luŠvddkååŠdd jaukkeeš eeŠjjest 1996 da LääŠddjânnam, Ruõcc da Taarr sääŠmteeŠǧǧ suåŠppe ǩiõllõhttsažtuâi oŠđđest riâššmõõžžâst vuâlažvuõđstes eeŠjjest 1997. Suåppmõõžž vuâllaǩeeŠrjtumuš TâŠvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâjast ǩeeŠrjteš saaŠmi meersažpeiŠvven 6.2.1997 Trondheim-gåårdest, teŠl čuõlmmee še suåppmõõžž saaŠmi parlamentaarlaž suåvtõõzz vuâđđumuužžâst.</p>
  </body>
</document>
