<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Sää&amp;#697;mtee&amp;#697;&amp;#487;&amp;#487; kultturveä&amp;#697;&amp;#489;&amp;#489;vuõ&amp;#273;i ooccmõš 2015</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>133</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=946&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sääʹmteeʹǧǧ kultturveäʹǩǩvuõđi ooccmõš 2015</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ oudd teâttan, što sääŠmǩiõllsaž kulttuur ooudâsviikkmõŠšše da sääŠmorganisaatiai tuåimmjumuŠšše čuäŠjtum pueŠtti eeŠjj 2015 mieŠrrtieŠǧǧest (sääŠm kultturmieŠrrteäŠǧǧ) miõttum veäŠǩǩvuõđ liâ ooccâmnalla. VeäŠǩǩvuõttooccmõõžž âŠlǧǧe vuõltteed sääŠmtegga kålggmannu loopp räjja.</p>
    <p>SääŠm kultturmieŠrrtieŠǧǧest jueŠjjet piirieeŠjji ooccmõõžžâst veäŠǩǩvuõđid sääŠmčeäppõõzz da –kulttuur jeeŠres vuuŠdid di sääŠmorganisaatiaid. SääŠmteeŠǧǧ tuâjjriâššmõõžž mieŠldd veäŠǩǩvuõđid miõttât kultturveäŠǩǩvuõttân mâŠte projeŠkttveäŠǩǩvuõtt, reâuggam- leŠbe jeeŠres veäŠǩǩvuõtt da õlmstâŠttemtuärjjõs di sääŠmorganisaatiai tuåimmjem- da projeŠkttveäŠǩǩvuõttân. Täi lââŠssen kultturluŠvddkåŠdd vuäitt miõttâd mõõn-ne määin diõtt, ooccmõõžžtää, kultturciist. Veäʹǩǩvuõttooccmõõžž âʹlǧǧe vuõltteed Sääʹmtegga mââimõõzzâst kålggmannu 31. peeiʹv 2014 čiâss 16.15 räjja addrõõzzin: Sääʹmteʹǧǧ, Sajos, 99870 Aanar.Doarjjaohcamušaid galgá čujuhit Ooccâmblaaŋkid da lââʹssteâđaid vuäǯǯ kultturpiisrest teʹl. 010 839 3103 da neʹttpååʹštest riitta.orti-berg(at)samediggi.fi. Veäʹǩǩvuõttooccmõõžžid vuäitt tuåimted personnalla leʹbe äʹššoummu mieʹldd leʹbe vuõltteet pååʹštest, ǩeeʹrjid da jeeʹres vuõlttõõzzid mieʹrrpäikka viikki päkldõõzz mieʹldd, telefakssân leʹbe neʹttpååʹštest. Veäʹǩǩvuõttooccmõõžži vuõlttumuš lij vuõltteei vaʹsttõõzzâst. Ooccâmblaaŋk täŠst</p>
  </body>
</document>
