<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm &amp;#489;iõll'lääŠjj 31§:st jurddum veäŠ&amp;#489;&amp;#489;vuõ&amp;#273; liâ ooccâmnalla</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>154</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=465&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=465_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=465_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=465_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm ǩiõllʼlääŠjj 31§:st jurddum veäŠǩǩvuõđ liâ ooccâmnalla</p>
    <p>Vuõiggâdvuõttministeria ââlmad ooccâmnalla sääŠm ǩiõllʼlääŠjj (1086/2003) 31 §:fâst jurddum veäŠǩǩtieŠǧǧid, kooi vääras tän eeŠjj liâ ââŠnnemnalla õhttseŠžže 130.000 euŠrred. VeäŠǩǩtieŠǧǧid vueiŠtet miõttâd sääŠm dommvuuŠd kooŠddid, sieŠbrrkooŠddid da paalǥâskooŠddid di lääŠjj 18 §:fâst jurddum privatneeŠǩǩid peäggtum lääŠjj suåvvtumuužžâst šõddi jeäŠrdum lââŠsskuuli käŠttem diõtt.</p>
    <p>PååđååŠbleǩnallšem ooccmõõžž âŠlǧǧe tuåimmted vuõiggâdvuõttministeria addrõŠsse mââimõõzzâst 21.4.2011 čiâss 16.15 räjja. Vuõiggâdvuõttministeria pååŠštaddrõs lij PL 25, 00023 Valtioneuvosto, da jååŠttemaddrõs Eteläesplanadi 10.</p>
    <p>Ooccmõõzzâst âŠlǧǧe čiõlggeed tõk jeäŠrdumnallšem lââŠsskuul, kooi käŠttem diõtt veäŠǩǩtieŠǧǧid ooccât. Tel ko ooccmõš tuejjeet sääŠm ǩiõllʼlääŠjj 18 §:f vuâđast, ooccmõõžžâst âlgg čiõlggeed še, što oocci lij peägg- tum lääŠjjest jurddum privatneŠǩǩ. TeŠl ko ooccjen lij privatvuõiggâdvuõđlaž õhttsažkåŠdd leŠbe sǩiâŋkksieŠbrr, õõccmõŠšše âlgg piijjâd mieŠldd õhttsažkååŠdd leŠbe sǩiâŋkksieŠbr kuõskki registerväŠlddõk di mââimõsân rav- vuum teäŠǧǧââŠnnemčiõŠlǧǧtõs, tuåimmjem-maainâs da tiilltaŠrǩǩeempõŠmmai.</p>
    <p>Ooccâm-mõõntõõllmõõžžâst jääŠǩǩtet valdiaveäŠǩǩvuõttlääŠjj (688/2001).</p>
    <p xml:lang="fin">LââŠssteâđaid oudd halltõsduumšeǩ Mirja Kurkinen, teŠlf. 09 -1606 7621 ( Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen. ).</p>
  </body>
</document>
