<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SáFá -oudd&amp;#269;iõŠl&amp;#487;&amp;#487;eemhaŠ&amp;#331;&amp;#489;&amp;#489;õs</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>267</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=498&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=498_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=498_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=498_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=498_lang=english.html" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SáFá -ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõs</p>
    <p>SáFá –ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõs õhttsažtâŠvvjânnmlâž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat/resursskõõskõõzz altteem diõtt SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz siâssmõõžžâst LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ liâ alttääm eeŠjj 2011 aalǥâst Interreg -teäggtemvuâlaž SáFá -ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõõzz da tän alttõõzz jurddân lij õhttsažtâŠvvjânnmlâž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat/resursskõõskõõzz aalǥtumuš.</p>
    <p>TueŠǩǩen lij sääŠmǩiõl ooudâsviikkmõš da lâssnam ǩeŠrjjlaž âânnmõš, kååŠtt lij šõddääm ǩiõl huõl, ooudâsviikkmõõžž, tuŠtǩǩumuužž di normmeemtuâi taarb pukin sääŠmǩiõlin. Näkam õhttsaž sääŠm ǩiõllkõõskõs, koozz puäŠđet noorrâd sääŠmǩiõl kääzzkõõzzid, tõt veäŠǩǩteŠči teâđai ooccmõõžžâst. LââŠssen ǩiõllkõõskõs ravveŠči sääŠmǩiõli kõskksaž saakkumuužž da õhttsažtuâi. Kõõskõõzz tuâi leŠčči jeeŠrbi mieŠldd ǩiõlltuŠtǩǩumuš, ǩiõllhuõll, ǩiõlooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmumuš, nõmmõskääzzkõs, pääiŠǩnõmmõs da teâđtemtuåimmjumuš sääŠm ǩiõllämmatlaž kõjldõõzzin.</p>
    <p>HaŠŋǩǩõsäiŠǧǧ lij 6 mannu da haŠŋǩǩõõzz mieŠrräiggsaž projektšuurmõssân paŠlǩǩeeš hum.kand. Hanna Mattila ääŠljeeŠl 28.3.2011. SáFá ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõõzz juŠrddmõššân lij čiõlggeed ǩiõllkõõskõõzz altteem- da teäggtemoudldõõzzid. Täävtõssân lij raajjâd čiõlǥtõs õhttsažtâŠvvjânnmlâž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat/resursskõõskõõzz altteem diõtt da raajjâd Interreg –juätkkteäggtemooccmõš kõõskõõzz ǩiõččlõddâmhaŠŋǩǩõõzz diõtt. OuddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõõzz obb-budjett lij 45 385 € da väŠlddteäggteei liâ Interreg IV A TâŠvv, Troms fylkeskommune, Länsstyrelsen Norrbotten da Taarr sääŠmteŠǧǧ.</p>
    <p>Interreg IV A TâŠvv lij EU-programm, koin tuärjjeet pâŠjjel raaji mõõnni õhttsažtuâi programmpââŠjest 2007–2013. Prograamm täävtõssân lij väŠlddkååŠdd pâŠjjel raaji mõõnni õhttsažtuâi pääiŠǩ tuärjjeed ekonomiilaž da sosiaalaž ooudâsviikkmõõžž da staaneed ǩeâšttõõttâmooddid da õŠhttekuullmõõžž programmvuuŠdest. Programm fiŠttjâtt TâŠvv-Ruõcc, TâŠvv-LääŠddjânnam da TâŠvv-Taarr di SääŠmvuuŠdid. Programm teäggat pâŠjjel raaji mõõnni haŠŋǩǩõõzzid nelljen jeeŠres prioriteettvuuŠdest, koin SáFá -ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõs kooll vuäŠssprograŠmme 4. RaaiteŠmes ooudâsviikkmõš – SääŠmjânnam. Interreg IV A TâŠvv prograamm vaaldšemveŠrǧǧneŠǩǩen tän programmpââŠjest tuåimmai Norrbotten läänhalltõs.</p>
    <p>LââŠssteâđaid:</p>
    <p>SáFá -ouddčiõŠlǧǧeemhaŠŋǩǩõõzz mä. projektšuurmõs Hanna Mattila Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</p>
    <p>sääŠm vs. ǩiõllaaŠššipiizar Outi Paadar Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</p>
    <p>SáFá -förstudieprojekt</p>
  </body>
</document>
