<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Enontekiö da SuäŠ&amp;#273;jel nuõr vueŠl&amp;#485;&amp;#485;e väŠ lddkååddlaž taŠnsspoŠdde</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>301</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=838&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=838_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=838_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=838_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Enontekiö da SuäŠđjel nuõr vueŠlǥǥe väŠ lddkååddlaž taŠnsspoŠdde</p>
    <p>Showtanssjoukk Eanodaga powerdancers da modeern meertaansid taŠnssjeei Jutatokka SuäŠđjlest võborkâŠstte sääŠmnuõrid Tampere gåårdest ǩieŠssmannust riâššmõõžžâst åårrai väŠlddkååddlaž</p>
    <p xml:lang="smn">Sottiisimoves</p>
    <p>–pooddâst. SääŠmnuõri võboršeeŠǩǩid vaŠlljeeš SuäŠđjlest riõššum sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠvest. Tanssǩeâštast ciŠsttješ lââŠssen Käsivarsi siid nuõri friij taans joouk da Karigasnjaarǥâst hiphop –joukk Gangstajuŋkkát.</p>
    <p>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠv ärvstõõlljen tuåimmje zumbafitness oŠhhjeei Bigga Aikio ( video ) Koutokeinost da tanssuŠčteeŠl Merja Leinonen SuäŠđjlest. ÄvstõõllâmluŠvddkåŠdd ǩeeiŠtai Eanodaga powerdancers – joouk puârast valmštõllum čuäŠjtõõzzâst, kååŠtt vaaŠldi ǩiiččeeŠjid mieŠldd. Koreografia leäi määŋgpeällsaž da jeäŠrben taŠnssjeeŠji pihttsin looppâst šõddâm sääŠmlipp vuâǯǯai späŠssbõõžžid. ČuäŠjtõõzz leäi oŠhhjääm Rosa Pietikäinen da tõŠst taŠnssje Britt-Inger Ruotsala, Susan Löf, Anni-Sofia Löf,</p>
    <p xml:lang="fin">Kristen Anne Ruotsala, Petra Ikonen da Sofia Kallionlähde.</p>
    <p>SuäŠđjelneeŠǩǩi Jutatokka –joukk čuäŠjti ǩeâštast taans, koon nõmm leäi  Boazu (poro). ČuäŠjtõõzz späŠssbõŠšše šiõǥǥ musiikkâst da feertak liikkumuužžâst da loomminallšem toobdlmest. Tanss sueiŠmkrõõsti ärvvstõõllji miõlâst puârast puõccu, kååŠtt leäi õhttu da čiõkkrest. LââŠss-späŠssbõõžžid vuåǯǯu vuõddji âânnmõõžžâst, kook leŠjje čuäŠjtõõžžâst pihttsen.  ČuäŠjtõõzz leäi oŠhjjääm Riina Lindberg da tõŠst taŠnssje  Ada Heikkilä, Nella Nikula, Elina Pulkkinen, Lotta Tervo, Eliisa Vaarala da Laura Kaaretkoski.</p>
    <p>Cisttpeäggtõõzz da stipeeŠnd vuäǯǯam Giehtaruohttasa mánát (Käsivarren päärna) –joouk leäi oŠhhjääm Karesuvanto škooul uŠčteeŠl  Taina Syväjärvi. ČuäŠjtõõzzâst leäi hääŠsǩâŠttem miõll da tõŠst pueŠđi õlmmsa sääŠm kulttur. LââŠssen jooukâst leäi šiõǥǥ õhttvuõtt ǩiiččeeŠjid da čuäŠjtõs leäi puârast hääŠsǩõtti.</p>
    <p>Cisttpeäggtõõzz da stipeeŠnd vuâǯǯai še Karigasnjaarǥâst nuõri Gangstajunkkát hiphop-joukk. čuäŠjtõõzzineez Trift Shop. ČuäŠjtõõzz leäi oŠhhjääm Ville Köngäs, tõt vuâǯǯai ǩiiččeeŠjid loŋŋned mieŠldd, taŠnssjeeŠjin leäi šiõǥǥ hooddlaž musiikk mieŠldd taŠnssjumuš da koreografia leäi šiõttlânji väŠǯǯlõs.</p>
    <p>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠv rieŠššeš vuõssmõs vuâra SuäŠđjel ceerkavsiidâst. Podd kooll väŠlddkååddliŠžže</p>
    <p xml:lang="fin">Nuori Kulttuuri</p>
    <p>–poŠdde da tõn väŠlddriâššjen tuåimmai sääŠmteŠǧǧ. SuäŠđjel poŠdde vuässõŠtte õhttseŠžže pâŠjjel 400 oummud da ǩiõšttu vuäŠssõŠtte 12 tanssjoukkâd.</p>
    <p>EeŠjj 2015 sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeiŠvv riâžžât Uccjooǥǥâst da tõn väŠlddkååddlaž teemmen lij musikk. SääŠm palddlõsteemmest teâđtet mâŠŋŋlubust. SuäŠđjel čeäŠppvuõđpeivva kuulli karttǩeâst ciistid jueŠjjet škoouli ǩiđđprääŠžnǩest.</p>
    <p xml:lang="smn">Snimldõõǥǥ Mika Saijets.</p>
  </body>
</document>
