<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaisk채r채j채t - S채채힋mkulttuurk천천sk천천zz restrantt-ho힋zjen lij valljuum</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>250</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=341&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=341_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>S채채힋mkulttuurk천천sk천천zz restrantt-ho힋zjen lij valljuum</p>
    <p>Aanar ceerkavsi힋jdde ee힋jjest 2012 valm큄t천천vvi S채채힋mkulttuurk천천sk천천zz restrantt-ho힋zjenen lij va힋lljuum nje채힋llemne푯 Jouko Lappalainen. S채채힋mte힋푤푤 푯e창큄t천천tti restraant lu천ikk창msu책ppm천천탑탑 푯e채ssa 2009 da mie힋rr채igga m천천nee힋st pu천힋휃i 천htt ta힋rjj천s.</p>
    <p xml:lang="fin">Mari ja Jouko Lappalainen</p>
    <p>Jouko Lappalainen lij tu책immjam hote힋l da restrantt迦tu창jast ee힋jjest 1991 da p천rggjen Er채hotelli Nje채힋llmest ee힋jjest 2004 채채힋ljee힋l. Lappalainen i힋llakku vue힋l푤푤men me채dda Nje채힋llmest, le큄a 큄uu힋remen tu책immjumuu탑탑es 큄e ceerkavsi힋jdde 천천uts창창힋jest M채힋rjj kappjines.</p>
    <p>S채채힋mkulttuurk천천sk천힋sse raaj창t paai힋푯id s채채힋mkulttuu힋re kuulli m채채흯gpe채llsa tu책immjumu힋큄큄e, S채채힋mtee힋푤푤 vaald큄em tu책immjumu힋큄큄e di s채채힋m m채tt迦t천s- da tu힋t푯푯eemtu책immjumu힋큄큄e. P천천rt v채채탑nm천s p채채i힋푯 li창 m채채흯gtu책imm- da k채채zzk창힋sttemp채채i힋푯 pirr ju창kk천천tt창m 천httsa탑p채채i힋푯: 훾u채jt천천ll창m- da m채채흯gtu책imm-p채채i힋푯, 푯e힋rjjp천rtt di restrantt. T채k p채채i힋푯 li창 takai, jee힋res 창kksai saa힋mi kaa-un천천tt창mp채채i힋푯, s채채힋m 푯i천l 창창nnm천큄 ju천힋푯푯peivvsa탑 jie힋llmest da jie힋llem pirr da sosiaala탑 kontaktvu천휃 훾u천lmmeemp채채i힋푯. 迦httsa탑paai힋푯i 창창nnm천큄 lij v채채탑nai puk t채n kulttuurk천천sk천천zz tu책immjumuu탑탑in.</p>
    <p>S채채힋mkulttuurk천천sk천천zz tuejj迦j창tt da vu채힋mast Senaatt-푯iidd천s da t천n 큄orr천s lij nu힋tt 4 800 mbrm2. Raajj창mha힋흯푯푯천천zz te채힋푤푤창창힋nnemarvvl천s lij nu힋tt 12 miljoon eu힋rred, S채채힋mj창nnam l채채nhallt천s lij mi천tt창m ha힋흯푯푯천힋sse 5 miljoon eu힋rred EU-te채ggt천천zz. S채채힋mkulttuurk천천sk천천zz 훾천천휃templaan lij ju힋n j책책ttmen da tuejjumu큄 채lgg 푯e창휃휃a 2010. S채채힋mkulttuurk천천sk천천zz창st lij mie힋rr altteed tu책immjumuu탑탑창s ee힋jjest 2012.</p>
    <p>S채채힋mkulttuurk천천sk천천zz v채힋lddpostt큄e힋푯푯en 큄창dd tu책immjet S채채힋mte힋푤푤 da t천n vastt천천zz창st lij kulttuurk천천sk천천zz paai힋푯i koordin창힋ttm천큄 da ooud창s vu책krjumu큄 jee힋res 천천힋nnjid. Jee힋res postt큄e힋푯푯en li창 S채채힋mvuu힋d 큄koou힋l迦jemk천천sk천s, Aanar k책책힋dd 푯e힋rjjp천천rttu책imm, S찼mi Duodji ry, S찼miSoster ry da S채채힋mj창nnam vu힋vddvaald큄empravlee힋nnja di altteem vue힋lnn 책책rrai S채채힋markiiv. L창창힋ssen k천천sk천힋sse 큄창힋dde lee힋d 천httsa탑창창힋nnemp채채i힋푯, m창힋te auditoria da m채채흯gtu책imm- da k채채zzk창힋sttemp채채i힋푯.</p>
    <p>L창창힋sste창휃aid:</p>
    <p xml:lang="fin">Vaald큄em큄uu힋rm천s Juha Guttorm p. 0400-142 518 T채m채 s채hk철postiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki p채채lle n채hd채ksesi osoitteen.</p>
    <p xml:lang="fin">P천rggi Jouko Lappalainen p. 0400-415 989 T채m채 s채hk철postiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki p채채lle n채hd채ksesi osoitteen.</p>
  </body>
</document>
