<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Bohccostallit –joouk späŠssbõŠšše Oulust</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>176</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=471&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=471_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=471_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=471_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Bohccostallit –joouk späŠssbõŠšše Oulust</p>
    <p>SääŠmnuõrid eeŠttkâŠsttam Bohccostallit –joukk vuâǯǯai späŠssbõõžžid da cisttpeäggtõõzz Oulust väŠlddkåådlaž</p>
    <p>MOVES – tanssärvvtõõllmõõžžâst</p>
    <p>20.-22.5. oddlõs čuäŠjtõõzzineez <span type="quote" xml:lang="sme">“Njuovvan”</span> (puõccu ähttmõš). ÄrvvtõõllmõŠšše vuäŠssõŠtte pâŠjjel 1100 nuõrrâd da škooulneŠǩǩed 126 jooukâst, koin ÂŠvvel vueŠllškooul kolmm niõđ da neŠllj ååumpäärna leŠjje nuõrmõõzz.</p>
    <p>Joouk vuäŠpsteei, uŠčteeŠl Bigga-Helena Magga da Rauna Mätäsaho leŠjje kuärǥas da valddum jooukâs oŠnnstem diõtt. Tanss šõõddi jakutialaž Sykkys –tanssjoouk čuäŠjtõõzzâst Ijahis Idja –pooddâst Aanrest 2010.</p>
    <p>Oulu ärvvtõõllmõŠšše vuässõŠtte še ÂŠvvel lookkjiškooul Villasat –joukk taansineez Doaivut da vuoimmehuvvat (Tuäiv da peŠttõõttmõõžž). Joouk vitt niõđ leŠjje jiõčč tuejjääm koreograaf tanss- da čuäŠjldemuŠčteeŠl Teija Sonkkila veäŠǩǩvuõđin, kååŠtt tuåimmji še joouk vuäŠpsteeŠjen. Taans jurdd vuâđđââvv jieŠllikaŠrtte Kautokeino tuärr, koŠst čuäŠjtõõzz tueŠǩǩen čuõjjâm Mari Boine musikk leäi laiŠnnjum. Niõđi uŠčteeŠl Marjaana Aikio leäi kuärram voddõõttâmpihttsid, kook leŠjje fijnnâz da eunnai.</p>
    <p>Domoi vueŠlǧǧmen Sunna Nousuniemi, Inga-Saara Magga, Rauna Mätäsaho, Nette Pulkkinen, Bigga-Helena Magga, Maria Saijets, Gabriela Satokangas da Ellenoora Haataja;</p>
    <p>Sandra Salminen, Jan-Kristian Magga, Vilho-Simon Mäkinen, Lassi-Olavi Mäkinen, Ida Grönmo da Fasku-Oskal Magga.</p>
    <p>Snimldõõǥǥâst liâ meädda lookkjiškooulneǩ Anne Olli di vuäŠpsteei Marjaana Aikio da Teija Sonkkila. Snimldõk Anni Näkkäläjärvi.</p>
  </body>
</document>
