<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SäŠmmla ceerkvest -seminar Sajoozzâst</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>123</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=555&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=555_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=555_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=555_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SäŠmmla ceerkvest -seminar Sajoozzâst</p>
    <p>Oulu aaŠrhelkåŠdd reäšš SäŠmmla ceerkvest –seminaar Sajoozzâst sueŠvet 4.2.2012 čiâss 9.30 - 21.00. Prograammâst liâ miõllǩiõŠssi maainstemvuâr da teemmsaaǥǥstõõllmõõžž di peeiŠv loopptem jiõglvaž musiikk konsertt. PeeiŠv programm da stuällõõttmõõžž liâ seminaaŠre puõŠttjid dääram. Ǩiičč vuäŠppõõzzid stuällõõttâm iŠlmmtõõttmõõžžâst.</p>
    <p>Seminaar prograŠmme kuulli kuâsstem peiŠvvporrmõõžž da peiŠvv-veär stuällõõttmõõžž liâ Sajoozz restraant Gallast. PeiŠvv-veärr čiâss 17-19. Čiâss 19-21 lij jiõglvaž musiikk konsertt, koŠst võddõõttjen liâ Wimme, Anna Näkkäläjärvi- Länsman, Giellavealggut, Rauni Mannermaa da Tiina Sanila-Aikio di Annukka Hirvasvuopio-Laiti. Seminar lij dääram da Tiõrv pueŠttmest pukid vuässõõttjid. Seminaar tuŠlǩǩeet tâŠvvsäämas, aanarsäämas da lääŠddas.</p>
    <p>Stuällõõttâm iŠlmmtõõttmõõžžid raaukât iŠlmmtõõttât mâ 31.1.2012 mõõneeŠst anneli.sillanpaa(at)evl.fi leŠbe 08 535 8550. PâŠsspeeiŠv 5.2. čiâss 11 ääŠljeeŠl PââimõsaaŠrhelsluuŠžv Aanar ceerkvest. Riâžži: Oulu AaŠrhelkåŠdd, Ceerkavhalltõs, Aanar sieŠbrrkåŠdd, SääŠmteŠǧǧ, Giellagas-Institutt da SámiSoster rõ.</p>
  </body>
</document>
