<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm &amp;#489;iõllõhttažtuâjj o&amp;#273;&amp;#273; vuõ&amp;#273;&amp;#273;u - tâŠvvjânnmlaž haŠ&amp;#331;&amp;#489;&amp;#489;õõzz o&amp;#273;&amp;#273; tuâjjla kaaunõŠtte Sajoozzâst</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>332</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=689&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=689_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=689_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=689_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm ǩiõllõhttažtuâjj ođđ vuõđđu - tâŠvvjânnmlaž haŠŋǩǩõõzz ođđ tuâjjla kaaunõŠtte Sajoozzâst</p>
    <p>TaŠvvjânnmlaž Sámi giellagáldu (SääŠm ǩiõllkaŠlddi) (Saamen kielikaltio) – haŠŋǩǩõs õhttad piõdggnam sääŠm ǩiõllõhttsažtuâi. LääŠddjânnam, Ruõcc da Taarr sääŠmteeŠǧǧi eeŠjji mieŠldd plaanuum ođđ ǩiõllõhttsažtuâjj aaŠlji eeŠjj aalǥâst. HaŠŋǩǩõs õhttad viiđ sääŠmǩiõl (tâŠvv-, aanar-, nuõrttsääŠm-, luulaja- da saujjsääŠm) tuâjjlaid õhttân ǩiõlltuâi raajjâm resursskõõskõssân. Ođđ tuâjjla kaaunõŠtte vuõssmõs vuâra Sajoozzâst täŠlvvmannu 20.peeiŠv.</p>
    <p>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõs, kååŠtt lij TâŠvvjânnmlaž sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan, tuŠmmji ǩiõllõhttsažtuâi ođđest riâššmõõžžâst da vaiddâz ǩiõllõhttsažtuâjjhaŠŋǩǩõõzz alttumuužžâst eeŠjjest 2008. LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Heikki Paltto maainsti ǩiõllõhttsažtuâi altteemseminaarâst, što leäŠm rämmvuõttam tõŠst, što LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ lij vuäǯǯam tueŠjjen, jååŠđtet ääiŠj mieŠldd šõddâm, pukin šuurmõõzz väŠlddkååŠdd raaji pâŠjjel mõõnni ǩiõllhaŠŋǩǩõõzz.</p>
    <p>- Tuäivam, što haŠŋǩǩõs vuäiŠtči ravveed da ooudâs viikkâd pukid maainstum sääŠmǩiõlid da lââŠzzted õhttsažtuâi väŠlddkooŠddi raaji pâŠjjel. Tuõtt lij, što sääŠmǩiõli terminologii da sääŠnnreeŠǧǧesvuõtt šâŠdde täŠst peäggtum jânnmin, kååŠtt koon årra da sääŠmǩiõl maainsteei jiâ teänab vueiŠt fiŠttjed kueiŠmm kueiŠmeez, ko ǩiõll lij veersmam maainsteeŠji kõskkvuõđâst, maainsti Paltto.</p>
    <p>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõõzz saaǥǥjååŠđteeŠjen tuåimmjeei Taarr sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Egil Olli puuŠti õlmmsa saaǥǥstõõllâm vuârast, što haŠŋǩǩõõzz vääžnmõs tuâjj lij õhttsaž kiõli ruõkkmõš seeilteeŠl da ooudâsviikkmõš. - ReŠttlâŠsttep tõn ouŠdde, što fiŠttjep kueiŠmm kueiŠmeen riikk raaji pâŠjjel še puõŠttiääiŠjest, maainsti Olli.</p>
    <p>HaŠŋǩǩõõzz jååŠđteei Anne-Maria Magga maainsti, što haŠŋǩǩõs nåårr õhttsažtuõjju vitt sääŠmǩiõl da ååuŠc äŠšštobddituâjain tuåimmjeei ǩiõlltuâjjla, kook eeŠttkâŠstte pukid haŠŋǩǩõõzz kiõlid. LââŠssen LääŠdjânnam da Taarr sääŠmteeŠǥǥest liâ muäŠdd haŠŋǩǩõõzz tuâjaid håiddai vaaldšemtuâjjla. – Sámi Giellagáldu, SääŠm ǩiõllkaŠlddi ij leäkku ni vooŠps õhttân päikka čõnnum kõõskõs pâ ǩiõllõhttsažtuâi õhtteei LääŠddjânnam, Ruõcc da Taarr sääŠmteeŠǧǧi kõõskâst. Ođđ tuâjjla reŠttlâŠstte sääŠmteeŠǧǧi persoonkooŠddin, maainsti Magga.</p>
    <p>Snimldõõǥǥâst Sámi Giellagáldun SääŠm ǩiõllkaŠlddi ǩiõlltuâjjla, vuäŠpstemjoouk vuäŠssla da LääŠddjânnam da Taarr sääŠmteeŠǧǧ jååŠđteei. Ođđ ǩiõlltuâjjla kaaunõŠtte vuõssmõs vuâra Sajoozz parlamenttkueŠrnec Soljust riõššum haŠŋǩǩõõzz ääŠveempoodd seminaarâst.</p>
    <p>Snimldõõǥǥâst LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Heikki Paltto, haŠŋǩǩõõzzjååŠđteei Anne-Maria Magga da Taarr sääŠmteeŠǧǧ da SPS:zz saaǥǥjååŠđteei Egil Olli.</p>
    <p>LââŠssteâđaid haŠŋǩǩõõzzâst da Sajoožžâst 20.-21.2.2013 riõššum altteemseminaarâst:</p>
    <p xml:lang="sme">- Egil Olli täŠst</p>
    <p xml:lang="smn">- Heikki Paltto täŠst</p>
    <p>- Anne-Maria Magga täŠst</p>
    <p xml:lang="smn">- Ante Aikio täŠst</p>
    <p xml:lang="nob">- Nils Øivind Helander täŠst</p>
    <p xml:lang="smn">- Marja-Liisa Olthuis täŠst.</p>
  </body>
</document>
