<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Ikkni zääŠves&amp;#489; heäŠrvvmaall plaameen&amp;#489;eäšttõõttmõõžž vuõiŠtti</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>220</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=469&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=469_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=469_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=469_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ikkni zääŠvesǩ heäŠrvvmaall plaameenǩeäšttõõttmõõžž vuõiŠtti</p>
    <p>Aanarneǩ Tytti Bräysy plaanuum printtheäŠrvv <span type="quote" xml:lang="kal">”Eloa ikkunassa”</span> da ruäŠvnjarggneǩ Anna-Leena Pyylampi plaanuum printtheäŠrvv <span type="quote" xml:lang="fin">”Riskuna”</span> liâ vaŠlljuum vuõiŠttjen sääŠmkultturkõõskõs Sajos ikknid, sääŠvesǩ printtheäŠrvven plaaneemǩeâšttõõttmõõžžâst. Kuhttu vuäŠǯǯe ehdtõõzzstes 500 eeuŠr ciist.</p>
    <p>Čõõđtum ikkni sääŠvesǩ plaaneemǩeâšttõõttmõõžžin oŠcceš sääŠmkultturkõõskõs Sajos põŠrtte šiõǥǥšlajjsaž da mooccâd, põõrt juŠrddemvueŠjj mieŠlddsa tobddmõõžž da sääŠmvuõđ puŠhtti unikk sääŠvesǩaaunâsheäŠrvv (printtheäŠrvv), kååŠtt tobddai da rääjj põõrt siiŠsǩbeälla jiijjâsnallšemvuõđ. SääŠvesǩhieŠrv leŠbe – hieŠrvi mieŠldd puõŠtti Sajos luândd da saaŠmi jiijjâsnallšemvuõtt âlgg tobddjed da čuõvted puõŠttiäigga Sajos miârkktõõzz da tuäimmjumuužž. SääŠvesǩ liâ plaanuum konttâr ikknid.</p>
    <p>Plaaneemǩeâšttõõttmõõžž čõõđteš täŠlvv- da pâŠzzlâšttammannust 2011 da ǩeâšttõõttmõõžžid leŠjje vuässõõttâm õhttseŠžže 31 printthieŠrv plaaneei. CisttluŠvddkååŠddest leŠjje Sajos õõnniorgansaatiain nårrjam õhttsažtuåimmjemorgan da arkktehttkonttrest võboršeǩ da sij priŠmme ärvstõõllâm diõtt puättam 30 printtheäŠrvved. LuŠvddkåŠdd heelǥii õõut (1) ǩeâšttõõttâmehdtõõzz, tõn diõtt ko tõt leäi tuåimtum luŠvddkådda ǩeâšttõõttâm šeâttmõõžži vuâsttsânji.</p>
    <p>TääŠrǩes ärvvtõõllmõõžž äiggavuäǯǯmõššân cisttluŠvddkåŠdd tuŠmmji õõutmiõŠlle čõõđted kueŠhtt printthieŠrv, kook leŠjje nõmmtiõđi tueŠǩǩen <span type="quote" xml:lang="kal">”Eloa ikkunassa”</span> da <span type="quote" xml:lang="fin">”Riskuna”</span> nuŠtt täk printthieŠrv šõŠdde plaaneemǩeâšttõõttmõõžž vuõiŠttjen da šeâttmõõžži mieŠlddsânji täid låånat á 500 euŠrred tuâjj. Ǩeâšttõõttmõõžži mieŠldd cisttluŠvddkåŠdd vaŠlljii kueŠhtt (2) printthieŠrv, kook õõlǥtõõzzi mieŠldd tiuŠdde pueŠrmõssân ehdtõõzz låånnam diõtt. SeeŠst leäi šeâttmõõžži mieŠldd vuõiggâdvuõtt heelǥeed puk ehdtõõzzid leŠbe låånnad tåŠlǩ õhtt tuâjj.</p>
    <p>CisttluŠvddkåŠdd tuŠmmji siâssõõllâd, što heäŠrvvehdtõõzz <span type="quote" xml:lang="kal">”Eloa ikkunassa”</span> puäŠđet ââŠnnet 1. riâdd ikknin da ehdtõõzz <span type="quote" xml:lang="fin">”Riskuna”</span> 2. da 3. riâdd ikknid.</p>
    <p xml:lang="smn"><span type="quote" xml:lang="kal">"Eloa ikkunassa"</span>/ Tytti Bräysy</p>
    <p xml:lang="fin"><span type="quote" xml:lang="fin">"Riskuna"</span> /Anna-Leena Pyylampi</p>
  </body>
</document>
