<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - O&amp;#273;&amp;#273; mättŠtem&amp;#489;eeŠrj iŠlmstõŠvve</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>199</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=733&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=733_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=733_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=733_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ođđ mättŠtemǩeeŠrj iŠlmstõŠvve</p>
    <p>VuâđđmättŠtõõzz tâŠvvsääŠmǩiõllsa kuälmadklassneeŠǩǩ vuäǯǯa oođuum jieŠnnǩiõl mättʼtemǩeeŠrj</p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="italic">Gollegiellan 3 </em>
    </p>
    <p>da&#13; viiđadklassneeŠǩǩ ođđ åskldõk mättŠtemǩeeŠrj</p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="italic">Násti 5 </em>
    </p>
    <p>d tõõzz kuulli tuâjjǩeeŠrj. LââŠssen iŠlmstõŠvve nuuŠbb&#13; teädldõõǥǥ aanarsääŠmǩiõllsaž tuâjjǩeeŠrjest</p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="italic">Anarâš pivtâstem </em>
    </p>
    <p>, tâŠvvsääŠmǩiõllsaž jieŠnnǩiõl mättʼtemǩeeŠrjest</p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="italic">Mu giella 5-6 </em>
    </p>
    <p>da abbâz čõhččlookkâmpââi tuâjjǩeeŠrjest</p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="italic">Áppes, Min meahci máidnasat </em>
    </p>
    <p>.</p>
    <p>JieŠnnǩiõl kuälmad klaass mättʼtemǩeŠrjj <em type="italic">Gollegiellan 3 </em>lij Kaaren Kitti tuejjeem. Tuejjeei lij oođääm ǩeeŠrj teeŠksti beäŠlnn. ǨeŠrjj vuâđđââvv saaŠmi maainâsäŠrbbvuõŠtte da sääŠmǩiõllsaž ǩeŠrjjlažvuõŠtte. </p>
    <p>Åskldõõǥǥ mättŠtemǩeŠrjj <em type="italic">Násti 5 </em>da tõõzz kuulli seämmanõmmsaž tuâjjǩeŠrjj, täk ǩeeŠrj liâ joortõõzz Kustannusyhtiö Otava čõõđtum Tähti –nõmmsaž mättʼtemǩeeŠrjest da tuâjjǩeeŠrjest. SääŠmǩiõllsaž joortõõzzid lij raajjâm Anu Katekeetta. Rääidast lij ääiŠjab čõõđtum kuuđad klaass mättʼtemǩeŠrjj da tuâjjǩeŠrjj. </p>
    <p>Ella Sarre aanarsääŠmǩiõllsaž <em type="italic">Anaraš pivtâstem </em>–ǩeeŠrjest lij čõõđtum nuŠbb teädldõk. ǨeŠrjj âânn seŠst vuäŠppõõzz aanarsääŠm pihttsi valmštumuŠšše. Vuõssmõs teädldõõǥǥâst, koon čõõđteš eeŠjjest 2012, ǩeeŠrj leŠjje puk kaaupsum. </p>
    <p>TâŠvvsääŠmǩiõllsa abbâz <em type="italic">Min meahci máidnasat </em>ǩeeŠrjteei lij Inga Guttorm/ Oahptii Iŋgá da kärtteei Salli Parikka. Raiddu koŠlle abbâz lââŠssen pååđ tuâjjǩeeŠrj čõhčč- da ǩiđđlookkâmpõõŠji diõtt. </p>
    <p>Toivo Westi ǩeeŠrjtem 5-6 klaassi jieŠnnǩiõl mättʼtemǩeeŠrjest iŠlmstõõvi nuŠbb teädldõk. Ǩerjja koŠlle še ääiŠjab čõõđtum tuâjjǩeeŠrj 5- da 6 –klaassid.</p>
    <p>Puk ǩeeŠrj liâ vuäǯǯamnalla SääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst sääŠmteeŠǧǧ škoouŠlŠjem- da mättʼtemmaterialkonttrest da Sámi duodji kaaupâst. ǨeeŠrjid vuäitt tiŠllʼjed neŠttpååŠštest info(at)samediggi.fi. LââŠssteâđaid täŠstt.</p>
  </body>
</document>
