<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm&amp;#489;iõl stooidâmprograamm plaanmõš älgg</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>345</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=426&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=426_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=426_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=426_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmǩiõl stooidâmprograamm plaanmõš älgg</p>
    <p>Mättʼtõs- da kultturministeria liâ riâššâm altteed sääŠmǩiõl stooidâmprograamm plaanmõõžž.&#13; Ministeria lij piijjâm sääŠmǩiõl stooidâmprograamm tuejjeei vuäŠpstemäŠrttel da tuâjjäŠrttel.&#13; Alttõõzz pukid koolm sääŠmǩiõl da obbjânnam kuõskki stooidâmprograamm jåttʼtem diõtt tuejjii&#13; sääŠmteŠǧǧ.</p>
    <p>Mättʼtõs- da kultturministeria čuäjat čõhččmannu 24. peeiŠv tuejjuum tuŠmmstõõǥǥâst Parlameent vuâđđvälljkååŠdd tuŠmmjõŠsse (PeVM 1/2010 vp – K 1/2009 vp), koŠst välljkåŠdd ouddlõõŠsti halltõõzz riõmmâd prååstas äŠppsab tuåimid sääŠmǩiõl stooidâm diõtt. VälljkååŠdd mieŠldd spesialnallšem lokku välddmõš âlgg smiõttâd pueŠrben vaarvuâla aanarsääŠmǩiõl da nuõrttsääŠmǩiõl seeiltem staanmõŠšše. Valdiasååbbar piiji čiõŠlǧǧeemtuâjstes LääŠddjânnam ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikest (2009) täävtõssân sääŠmǩiõl stooidâmprograamm raajjmõõžž.</p>
    <p>Mättʼtõs- da kultturministeria peejj sääŠmǩiõl stooidâmprograamm plaaneem tuâjjäŠrttel tuâjjan:</p>
    <p>- ärvvtõõllâd sääŠmǩiõli vueŠjj da tõn pueŠreem diõtt puki koolm LääŠddjânnmest mainstum sääŠmǩiõl vuäzzest da</p>
    <p>- raajjâd alttõs obbvälddlanallšem da kuŠǩesääŠij ǩiõččâmvueŠjj mieŠlddsa sääŠmǩiõl stooidâmprogrammân.</p>
    <p>Stooidâmprograamm âlgg siiŠsǩeed alttõõzzid, kook kuâŠsǩǩe sääŠmǩiõli tuŠtǩǩeem da ǩiõlhuõl, sääŠmǩiõl mättʼtem da sääŠmǩiõllsa škoouŠlʼjem, sääŠmǩiõllsa kulttuur tueŠrjjeem, sääŠmǩiõllsa peiŠvvhååid da ǩiõllpieŠsstuåimmjumuužž di jeeŠres nåkkam õhttsažkåŠddjieŠllem vuäŠssvuuŠdid, koin raŠvvjet saaŠmi vuõiggâdvuõđ tuõttääŠššlânji kâŠdded da ooudâsviikkâd ǩiõles da kulttuures väŠlddkååŠdlânji. TuâjjäŠrttel âlgg väŠldded lokku sääŠmǩiõli vueŠǩǩ da ooudâsviikkâmkuâsttmõõžžid še jeeŠres TâŠvvjânnmin.</p>
    <p>HaŠŋǩǩõõzz vuäŠpstemäŠrttel saaǥǥjååŠđteeŠjen tuåimmai pâŠjjʼjååŠđteei Sakari Karjalainen mättʼtõs- da kultturministeriast da vuässliŠžžen pâŠjjtaŠrǩǩeei Katri Santtila mättʼtõs- da kultturministeriast, ålggaaŠššipiizar Suvikki Silvennoinen ålggaaŠššiministeriast, jååŠđteei Johanna Suurpää vuõiggâdvuõttministeriast, pâŠjjtaŠrǩǩeei Panu Artemjeff siiŠsǩaaŠššiministeriast, finansspiizar Annika Klimenko valdiateäŠǧǧministeriast, saǥstõõlli veŠrǧǧooumaž Hillevi Lönn tuâjj- da jieŠllemvueŠǩǩministeriast, saǥstõõlli veŠrǧǧooumaž Viveca Arrhenius sosial- da tiõrvâsvuõttministeriast, jååŠđteei Jorma Kauppinen Mättʼtõshalltõõzzâst, vaaŠrrsaaǥǥjååŠđteei Irja Seurujärvi-Kari sääŠmteeŠǧǧest (tâŠvvsääŠmǩiõll), vaaŠrrsaaǥǥjååŠđteei Erkki Lumisalmi sääŠmteeŠǧǧest (nuõrttsääŠmǩiõll), rehtor Yrjö Musta sääŠmteeŠǧǧest (aanarsääŠmǩiõll), pââimõsškooullehtor Marja-Liisa Olthuis Oulu pââimõsškooulâst (Giellagas –instituutti), Martti Laiti City Sámit ry:st, juâkkazjååŠđteei Kimmo Granqvist Dommjânnamla ǩiõli tuŠtǩǩeemkõõskõõzzâst, spesialäŠšštobddi Kurt Torsell LääŠddjânnam KåŠddleettast di pâŠjjäŠššooumaž Antti Arjava LääŠddjânnam Kultturfoondâst. TuâjjäŠrttel põõšši äŠšštobddjen nõõmteš minoritettåskkooumaž Eva Biaudet.</p>
    <p>HaŠŋǩǩõstuâjjäŠrttel saaǥǥjååŠđteeŠjen tuåimmai spesialplaanraajji Mikko Cortés Téllez mättʼtõs- da kultturministeriast da vuässliŠžžen pâŠjjtaŠrǩǩeei Maria Biskop mättʼtõs- da kultturministeriast, jååŠđteei Johanna Suurpää vuõiggâdvuõttministeriast, halltõspiizar Hanna Kiiskinen sosial- da tiõrvâsvuõttministeriast, projektšuurmõs Petra Magga-Vars sääŠmteeŠǧǧest di čuõvtemtuåimtaŠrǩǩeei Kari Torikka SääŠmjânnam vuŠvddvaaldšemkonttrest.</p>
    <p>TuâjjäŠrttel piizren tuåimmje mättʼtõsduumšeǩ Maija Innola mättʼtõs- da kultturministeriast, mättʼtõsduumšeǩ Leena Nissilä Mättʼtõshalltõõzzâst, škoouŠlʼjempiizar Ulla Aikio-Puoskari sääŠmteeŠǧǧest di tuŠtǩǩeei Kaarina Vuolab-Lohi Dommjânnamla ǩiõli tuŠtǩǩeemkõõskõõzzâst. Tuâjj- da vuäŠpstemäŠrttel tuåimmpââŠjj jâskk eeŠjj 2011 looppâst.</p>
  </body>
</document>
