<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Vuõssmõs aanarsääŠm altteem-mätt’tem&amp;#489;eŠrjj vueŠllškooulneeŠ&amp;#489;&amp;#489;id iŠlmmstõõvi</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>155</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=673&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Vuõssmõs aanarsääŠm altteem-mättʼtemǩeŠrjj vueŠllškooulneeŠǩǩid iŠlmmstõõvi</p>
    <p>"Tiervâ! Muu nommâ lii Ánná. Mii tuu nommâ lii?" NääiŠt älgg vueŠllškooulneeŠǩǩid jurddum vuõssmõs aanarsääŠm mättʼtemǩeŠrjj</p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="italic">Hitruu! Áahu kuuvl </em>
    </p>
    <p>, kååŠtt iŠlmmstõõvi škoouli ǩiddlookkâmpââi aalǥâst. MättʼtemǩeŠrjj lij jurddum vuâđđmättʼteem vueŠllklaassid da tõt jååŠđat Ánná da Saammâl mieŠldd mätkka aanarsääŠm ǩiõŠlle da kulttuuŠre.</p>
    <p>MaaddâräŠǩǩ leŠbe ákku jäälast Pakšvuõn reeddast, koŠst Ánná jåått täujja. Maaddârääkk mainnsi da Ánná da Saammâl maainstem vuârai kõõskõst vuäitt mättjed aanarsäämas hääŠsǩeld. ǨeeŠrj mainnsi paŠldde seämma palddlõs seidda liâ norrum seeid teeŠkstest åårrai ođđ sääŠn nuŠtt, što keeŠrjest åårrai seeidid ij taarbâž joorted oudsmååusat ǩiõl mättʼtõõttmen. Mättʼtemǩerjja lij pueŠttmen še mättŠtõõttâmǩeŠrjj, koon vieŠǩǩin mättjum aaŠšši čõõđ jeällmõš ođđest lij hiâlpp. Lookkâm-mainnsai looppâst liâ mainnsa suåppi laulli, kook poŠhtte hääŠsǩesvuõđ da vaajtõõzz mättʼtemčiâssid.</p>
    <p>ǨeeŠrj lij tuejjääm Teija Linnanmäki da õhttsažtuâjast lij kärtteei Riitta Ahonen. ǨeeŠrj lij čõõđtam sääŠmteŠǧǧ da tõt lij vuäǯǯamnalla Duodji shop -kaaupâst Sajoozzâst, Sámi duodji liâdggsaž kaaupâst da sääŠmteeŠǧǧ škooulʼjem- da mättʼtemmaterialkonttrest info(at)samediggi.fi. LââŠssteâđaid täŠst.</p>
  </body>
</document>
