<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Valdia da sääŠmteeŠ&amp;#487;&amp;#487; vaalmâš sääŠmsuåppâmsaa&amp;#485;&amp;#485;stõõllmõõžžid</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>190</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=367&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=367_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=367_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=367_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Valdia da sääŠmteeŠǧǧ vaalmâš sääŠmsuåppâmsaaǥǥstõõllmõõžžid</p>
    <p>- ÄiŠǧǧ lij vaalmâš tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž kuõskki saaǥǥstõõllmõõžži alttumuŠšše. TâŠvvjânnamlaž sääŠmteeŠǧǧi saaǥǥjååŠđteei da valdiai sääŠmaaŠššin vaŠstteei ministeer noorâŠtte Oslost vueŠssmannu 25. peeiŠv suåppât saaǥǥstõõllmõõžži äiŠǧǧtaaulâst da mõõntõõllâmvueŠjjin.</p>
    <p>Snimldõõǥǥin LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ vuäzzla Tuomas Aslak Juuso da Asko Länsman di vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Erkki Lumisalmi. Snimldõõǥǥ: Sára Márjá Magga.</p>
    <p>– VueiŠttep rämmšed tõŠst, što sääŠmsuåppmõõžž kuõskki saaǥǥstõõllmõõžž äŠlǧǧe da äŠšš ouddan, maainsti Taar sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrpresidentt Laila Susanne Vars sääŠm parlamenttaarla suåvtõõzz såbbrest RuäŠvnjaarǥâst 14.4.</p>
    <p>SääŠm parlamenttaarlaž suåvtõõzz sååbbar priimi õõlmâsceälkkmõõžž tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž ouddnumuužžâst saaǥǥstõõllâm äŠlggem poodd. Maadârdõs LääŠddjânnam, Ruõcc ja Taar õhttsaž tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõžžân valmštõõvi täid valdiaid da sääŠmteeŠǧǧ eeŠttkâŠsttem ääŠšštobddituâjjäŠrttel tuâj äiggavuäǯǯmõžžân eeŠjjest 2005. Parlamenttaarlaž suåvtõs ouddlâstt ååŠn, što aŠlǧǧi saaǥǥstõõllmõõžžid õõlǥči piijjâd põõšši da priimmâmnallšen äiŠǧǧtaull.</p>
    <p>Parlamenttaarlaž suåvtõs čiõlggad veâl tõn, što teŠl ko sääŠmsuåppmõš sõõddeš primmum, tõt lij veâl seârvvna peäŠl rääŠjest nuŠtt kuuŠǩǩ ko Ruõšš säŠmmla liâ tõn åålǥbeäŠlnn. Parlamenttaarlaž suåvtõs tuärjjad Ruõšš saaŠmi ǩiõččlõõttmõõžžid jiijjâz võboršeǩnallšem orgaan vuâđđeem diõtt da ouddlâstt še LääŠddjânnam, Ruõcc da Taar halltõõzzid tuärjjeet Ruõšš saaŠmi ǩiõččlõõttmõõžžid.</p>
    <p>TâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž jurddân lij jm. õhtteed saaŠmi vuõiggâdvuõtt-stattuuzz jiijjâz valdiai beäŠlnn da nââneed saaŠmi vuäittmõõžžid tuåimmjed valdiai raaji pâŠjjel da põõššâd õhttân naroodân.</p>
  </body>
</document>
