<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; kõŠll’ji Bryssel – gåårdest</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>307</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=703&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=703_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=703_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=703_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ kõŠllʼji Bryssel – gåårdest</p>
    <p>Europarlamentneǩ Nils Torvalds lij kåččam LääŠddjânnam SääŠmteeŠǧǧ såbbrõõššâd Bryssel –gåårda da tobdstõõttâd EU:n tuåimmjumuŠšše.</p>
    <p>– Tät lij histoorlaž podd. Vuõssmõs vuâra saaŠmi parlamentaarlaž organ såbbrââšš Euroop parlameentest sääŠmteeŠǧǧ såbbar da kõŠllʼjumuš parlameentest veeidad da čuõvat ǩiõččâmvueŠjjid di oudd saaŠmid vuäittmõõžž leeŠd da vaikkted Eu:n tääŠzzest. HaaŠleep tän tääŠzzest EU:n oŠdinakai alggmeeran puŠhtted õlmmsa mij da še jeeŠres väŠlddkulttuur kõõskâst jieŠlli meerai da joouki taarbid, maainast SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi.</p>
    <p>Euroop union lij čõnnõõttâm aartklaž teâđouddmõõžžstes saaǥǥstõõllmõŠšše alggmeeraivuiŠm. Saaǥǥstõõllmõš lij jeâllum ålggkõskkvuõđkomissaar Catherine Ashtonin, teŠl suu</p>
    <p>LääŠddjânnmest kõŠllʼjem õhttvuõđâst eeŠjj 2011 äiŠǧǧen.</p>
    <p>– Mudoi sââǥǥstõõllmõš lij kuâđđjam vääŠnnbeälla, maainast Näkkäläjärvi. Leäm tuõđi</p>
    <p>vieŠsslõs miõlâst, što Nils Torvalds lij kåččam miŠjjid Bryssel –gåårda da son lij vuõssmõsân europarlamentneŠǩǩen tuõđi ooudâsviikkmen saaǥǥstõõllmõõžž EU:n da alggmeerai kõskkân. Tät tuåimmai miõlstan šiõǥǥ ouddmiârkkan še EU- komissiaaŠje tõŠst, što tõt âlgg väŠldded saaǥǥstõõllmõõžž alggmeeraivuiŠm tuõđsânji.</p>
    <p>- SaaŠmi demokraatlânji vaŠlljuum organ tuåimmai še ouddmiârkkan Euroopâst. Liâ veâl jiânnai meer, koin jiâ leäkku ni tõk vuõiggâdvuõđ, mäŠhtt LääŠddjânnam saaŠmin liâ. LeâŠša tän ij vuäǯǯ särnnad jiõččrääŠǩǩes miõlin, tuâtt europarlamentneǩ Torvalds. MeeŠst liâ veâl jiânnai pueŠreemnalla åårrai ääŠšš.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ saaǥǥstââll ǩõŠllʼjem poodd aainâs saaŠmi ǩiõllʼlaž, kulttuursaž da jieŠllemvueŠjji vuõiggâdvuõđi diõtt Eu:nâst. SääŠmtegga lij riõššum tobdstõõttmõš Euroop Unioon da komissia tuåimmjumuŠšše da vueiŠnnlõõttmõš ekonomiikomissaar Olli Rehnin.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ tobdstââtt še LääŠddjânnam põõšši eeŠttkâŠsttõõzz tuåimmjumuŠšše Bryssel – gåårdest da kaaunââtt EU-suåvtõõzz ooumažvuõiggâdvuõtt-tuâjj-joouki võboršeeŠǩǩivuiŠm.</p>
    <p>- Tuäivvap tän kõŠllŠjumuužžâst jiânnai. Vääžnmõs täävtõssân lij raajjâd põõšši saaǥǥstõõllâmvuäittmõõžžid EU:nin da vuäǯǯad sääŠmkõõččmõõžži lokku väŠlddmõõžž pueŠrben EU:n politiikkâst. Takai täävtõssân lij staaneed EU:n Interreg SääŠmjânnam –teäggtemprograamm seillmõš jiijjâs programmân, tõn teäggtõõzz staanumuš da prograamm vaaldšem da byrokratii ǩeäŠppumuš. Viõkksõs vaikktõs leŠčči seŠrdded prograamm vaaldšumuš vuõiŠǧǧest sääŠmtegga.</p>
    <p>Tuäivvap, što näuŠddpolitiikk ooudâsviikkmõš ouddan EU:n tääŠzzest nuŠtt, što nääuŠdi suõŠjjõs da sääŠmpuäʒʒhååid âânnmõš leŠčče tääŠsstiäddast da nääiŠt jieŠllemvueŠjj ââŠnnem suejj puäŠđči leeŠd staanuum, saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi tuâtt.</p>
    <p>
      <em type="bold">LââŠssteâđaid </em>
    </p>
    <p>:</p>
    <p>SaaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärv</p>
    <p xml:lang="nob">i</p>
  </body>
</document>
