<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Gollegiella – TâŠvvjânnmlaž sääŠm&amp;#489;iõl &amp;#489;iõllcistt</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>129</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=499&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=499_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=499_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=499_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Gollegiella – TâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ǩiõllcistt</p>
    <p>TâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ǩiõllciist täävtõssân lij mieŠttvaikkted sääŠmǩiõl ooudâsviikkmõŠšše da seeiltumuŠšše Taarrâst, Ruõccâst da Ruõššjânnmest.</p>
    <p>Ciist liâ vuâddääm sääŠmaaŠššin Taarrâst, Ruõccâst da lääŠddjânnmest vaŠstteei ministeer, da täi jânnmi sääŠmteeŠǧǧi saaǥǥjååŠđteei. Ciist juõŠǩǩeš vuõssmõs vuâra eeŠjjest 2004 da tõt jueŠjjet juõŠǩǩ nuuŠbb eeŠjj. Cistt lij šorradvuõđâst 12 500 euŠrred.</p>
    <p>Cistt miõttât privatoummid leŠbe õhttsažkooŠddid, kook liâ oŠnnstam tuejjeeŠl da miârkksõõvvâmnalla sääŠmǩiõl ooudâsjuäŠtǩǩem, ooudâsviikkâm da seeiltem diõtt. Cistt vueiŠtet miõttâd håŠt ǩeŠrjjlaž, njääŠlmilaž leŠbe jeeŠres oŠnnstumuužžin, kook sâjjdâŠtte kookkas jeeŠres tuåimmvuuŠdid.</p>
    <p>Šeâttmõõžž</p>
    <p>Gollegiella 2010 Gollegiella - TâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ǩiõllciist juõŠǩǩeš neelljad vuâra skammʼmannu 22. peeiŠv 2010 sääŠmaaŠššin vaŠstteei ministeer da sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteeŠji õhttsažškoouŠlŠjumuužžâst Tukholmast.</p>
    <p>Ciist vuõǯǯu taajâž, tâŠvvsääŠmǩiõl uŠčteeŠl da mättʼtemǩeeŠrji raajji Marét Sárá da Taarrâst jälsteei ruõcclaž, saujjsääŠmǩiõli uŠčteeŠl da mättʼtemǩeeŠrji raajji Lajla Mattson Magga.</p>
    <p xml:lang="smn">http://www.om.fi/Etusivu/Ajankohtaista/Pohjoismainensaamenkielipalkinto</p>
  </body>
</document>
