<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Klemetti Näkkäläjärvi juätkk SääŠmteeŠ&amp;#487;&amp;#487; saa&amp;#485;&amp;#485;jååŠ&amp;#273;teei</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>342</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=561&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=561_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=561_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=561_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Klemetti Näkkäläjärvi juätkk SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei</p>
    <p>Juvvá Lemet, Klemetti Näkkäläjärvi, juätkk sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteeŠjen õiŠdde älggam vaalpââi ääiŠj. VaalpââŠjj juätkkai eeŠjj 2015 loopp räjja. Näkkäläjärvi vaŠlljeeš saaǥǥjååŠđteeŠjen jiõnin 12–9. Tän vaalpââi ǩeâštʼteei võboršeŠǩǩen leäi nuõrttsäŠmmlaž Tiina Sanila-Aikio. SääŠmteeŠǧǧ vuõssmõs tiuddsåbbar õŠnneš Aanrest seärad 15.2. sääŠmkultturkõõskõõzz Sajoozz ođđ parlamenttlõnnj Soljust.</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ ââŠjjes beäŠlnn puärrsõmâš vuässlaž, nuõrttsäŠmmlaž Tauno Haltta ääŠvii sääŠmteeŠǧǧ vaalpââi vuõssmõs tiuddsåbbar. Son muštʼtii ääŠveem mainnsest sääŠmnuõri vaikktemvuäittmõõžžid LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧest. –Nuõrisuåvtõõzz vuâđđumuš sääŠmtegga puuŠti miŠjjid väŠǯǯlõs da vääžnai tuâi, säärnai Haltta. Son säärnai, što vuârdd sääŠmteeŠǧǧ puõŠttiääiŠj tuåimmjumuužžâst jeäŠrben õhttvuõđ sääŠm aŠrǧǧe da oddel tuåimmjumuužž vaarvuâlaž sääŠm kulttuur, sääŠmǩiõl da saaŠmi kulttur-jiõččvaaldšem nââneem diõtt. – Mij šuurmõs da vääžnmõs tuâjj tän vaalpââŠjest lij meeraikõskksaž tuâjjorganisaatia ILO alggmeersuåppmõõžž 169 radifiimõš, kååŠtt siiŠskââtt še Kataisen halltõõzz prograŠmme, säärnai Haltta.</p>
    <p>Kaartin sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteŠjen vaalpâjja 2012–2015 vaŠlljuum Klemetti Näkkäläjärvi, Juvvá Lemet da saaǥǥjååŠđtemǩeâštast nuŠbben kuâđđjam Tiina Sanila-Aikio.</p>
    <p>SaaǥǥjååŠđteeŠjen ođđ vaalpâjja vaŠlljuum Klemetti Näkkäläjärvi mušttʼtii späŠssbõõššâm-mainnsest sääŠmnarood kuullmõõžž sääŠmteeŠǧǧ tuâjast. – ÂâŠnnep äärvast vuõiggmiõllsažvuõđ da ääŠrv ouddmõõžž kueiŠm kueiŠmseen. ʼõutmiõllsažvuõđ kaunnmõš aainâs šuurmõs potitiikklaž kõõččmõõžžin lij vääžnai äŠšš, nuŠtt miŠjjid ko mij meeraid, säärnai Näkkäläjärvi. Son mušttʼtii veâl sääŠm nuõrisuåvtõõzz miârkktõõzz da oŠdinakaivuõđ sääŠmteeŠǧǧ tuâjast.– MeeŠst âlgg uŠvdded nuõrid šiõǥǥ ouddmiârkk õhttsažtuâjast da muŠšttʼted ciist ouddmõš še kueiŠm kueimma. –TuŠmmjeeŠes saaǥǥstõõllmõš lij še vääžnai, seämmanalla ko määŋgnallšem väimmjurddji ouŠdde pohttmõš da priimmʼmõš.</p>
    <p>Näkkäläjärvi mušttʼtii še ääŠrbvuâlaž teâđ, ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjji da saaǥǥstõõllâm rääŠjest åårrai tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppâm miârkkšõõvvmõžž. Suåppâmsaaǥǥstõõllmõõžž juätkkje veâl ååŠn älggam ođđ vaalpââi ääiŠj.</p>
    <p>Näkkäläjärvi puuŠti õlmmsa späŠssbõõššâm-mainnsest, što ij juuŠrd äŠlǧǧed teänab puõŠtti vaalpââŠjest sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteeŠjen. – Ǩiõččlõõđam tän vaalpââŠjest viikkâd ooudâs sääŠmaaŠššid nuŠtt puârast ko vuäitam, mâŋŋa tän kuâđam tuâi nuõrab oummid. Šuurmõs tän vaalpâjja pijjum täävtõõzzin lij meeraikõskksaž tuâjjorganisaatia ILO alggmeersuåppmõõžž radifiimõš da vääžnai lääŠǩǩmuttsi äiggavuäǯǯmõš, säärnai Näkkäläjärvi. – Tuäivam, što mij sääŠmteeŠǧǧest pâŠsttep čuäŠjtet jiijjân vuäinlmen täid aaŠššid nuŠtt puârast da tärkka, što LääŠddjânnam mââimõõzzâst radifiiad suåppmõõžž.</p>
    <p>SaaǥǥjååŠđtemǩeâštast nuŠbben kuâđđjam Tiina Sanila-Aikio tuäivv, što mõõnni vaalpâjja luânddnallšem kueiŠt årra juâkkõõttmõš ij puäŠđči heâmmeed ååŠn älggam vaalpââi tuâi. – TuõttääŠššest haaŠlääm, što õhttsažtuâjjtobddmõš da juŠrddemvueŠǩǩ sääŠmteeŠǧǧest nâânast pueŠrab årra, maainsti Sanila-Aikio.</p>
    <p xml:lang="fin">Tauno Haltan saamelaiskäräjäkauden 2012-2015 avajaispuhe</p>
  </body>
</document>
