<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - O&amp;#273;&amp;#273; mätt’tem-materiaal aanar- da nuõrttsääŠm mätt’tõŠsse</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>159</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=853&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=853_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=853_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=853_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ođđ mättʼtem-materiaal aanar- da nuõrttsääŠm mättʼtõŠsse</p>
    <p>Aanar- da nuõrttsääŠmǩiõli mättʼtõõzz tuärjjõssân lie iŠlmmstõõvvâm kuhttu ǩiõlin õhttseŠžže nellj jeeŠresnallšem teäddkarttâd. Teäddkaartin lie arggpihttâz da pihttsi nõõm poteâšǩest säuŠnnkähttna. Teäddkaart lie jurddum mättʼtõõzz tuärjjõssân ǩiõllpieŠzzid, peiŠvvhåiddpaaiŠǩid da sääŠmkiõllsaž klaassid.</p>
    <p>Tiina Sanila-Aikio da Pirjo Lotvonen lie raajjâm nuõrttsääŠmǩiõllsaž teäddkaarti teeŠkstid. AanarsääŠmǩiõllsaž teäddkaarti teeŠkst da ǩeŠrjjtemnääŠll lij Tanja Kyrö. Teäddkaartâst lie snilmdõõǥǥ da tõid lij sniimmâm Ulla Isotalo.</p>
    <p>Teäddkaarti lââŠssen njuhččmannust iŠlmmstõõvi še oođuum teädldõk Elna Magga da Päivikki Nillukka-Rauhala ǩeeŠrjtem da Merja Aletta Ranttila kärttuum 2. klaass tâŠvvsääŠm jieŠnnkiõl mättʼtemǩeeŠrjest Giellaleaika.</p>
    <p>Pekka Sammallahti TâŠvvsääŠm-lääŠdd-tâŠvvsääŠm sääŠnnǩeeŠrjest (Sámi-suoma-sámi sátnegirji) lij še iŠlmmstõõvvâm ođđ teädldõk. OouŠdbuž lââŠssteädldõk  iŠlmmstõõvi mõõnni täŠlvvmannust da tõt leäi kaaupšum miâlggâd sõrgg loopp räjja. SääŠmteeŠǧǧ čõõđtum tuejjõs lij kuõrtõsteädldõk Girjegiisá Oy vuõššân eeŠjjest 1993 čõõđtum tuejjõõzzâst.  SääŠnnǩeeŠrj tâvvsääŠm-lääŠdd-vuässõõzzâst lie pâŠjjel 12.000 sääŠnned, lääŠdd-tâŠvvsääŠm-vuässõõzzâst peäŠlstes lie pâŠjjel 20.000 sääŠnned. SääŠnǩeeŠrj lie ååŠn vuäǯǯamnalla Sámi duodji-kaaupâst Sajoozzâst Aanrest da õhttõõzzâst</p>
    <p xml:lang="fin">verkkokaupasta</p>
    <p>.</p>
    <p>Puk sääŠmteeŠǧǧ čõõđtum mättʼtem-materiaal lie vuäǯǯamnalla še škoouŠlʼjem- da mättŠtem-materialkonttrest ritva.tammela(at)samediggi.fi.</p>
  </body>
</document>
