<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - NjeäŠllem meäŠccreeidai suåppmõš</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>126</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=322&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=322_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=322_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=322_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>NjeäŠllem meäŠccreeidai suåppmõš</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ halltõs primmtõõžži såbbrest 27.8.2009 rämmsest MeäŠcchalltõõzz da Paadar viilljži suåppmõõžž puõcci viistsõõŠji juâmmjõõvvmõõžžâst meäŠcctäälast 20 eeŠjj ääiŠjas da puki läittmõõžži ǩeässmõš meädda pukin vuõiggâdvuõttʼtaaŠzzin.</p>
    <p>Reidd NjeäŠllem vuuŠd ââŠnnem diõtt lij päŠrttääm LääŠddjânnam meeraikõskksaž slääŠv da vuäǯǯam äigga säärnõõttmõõžž YK jeeŠres organjai beäŠlnn. Lij vääžnai što ääŠšš vueiŠtte suåppâd saaǥǥstõõllmõõžži pääiŠǩ SääŠmteŠǧǧ spŠässbââšš kuhttuid vueŠssbeäŠlid, Paadar viilljžid da MeäŠcchalltõõzz vaalmâšvuõđâst saaǥǥstõõllmõŠšše da täättast suåppâd reeidast. TuŠmmstõk čuäjad, što saaǥǥstõõllmõõžžin vueiŠtet suåvted õŠhtte sääŠm puäǯǯhååid da meäŠcctääl intreezzid seämma vuuŠdest.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ tuäivv, što Mädd- da meäŠcctäällministeria oudd puõŠttiääiŠjest še MeäŠcchalltõŠsse vaalmâsvuõđid suåvtõõllâd meäŠccreeidaid da MeäŠcchalltõõzz puuŠtteemtäävtõõzzâst saaŠmi dommvuuŠdest čåuddââđčeš. MeäŠcchalltõõzz, SääŠmsuåvtõõzz da SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥstõllum õhttsažmaadârdõs PEFC – meäŠccsertifiointkriteerân sääŠmkulttuur da sääŠmjieŠllemvueŠjji staannâm diõtt puätt cõggâd ođđ risttreeidaid vuuŠdi mäddââŠnnmest.</p>
    <p>LââŠssteâđaid:</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ saaǧǧjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi</p>
  </body>
</document>
