<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; &amp;#269;õõ&amp;#273;at ooccâmnalla</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>127</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1112&amp;lang=nuortta</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1112_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1112_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1112_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ čõõđat ooccâmnalla</p>
    <p>sääŠmteeŠǧǧ õhttvuõđâst tuåimmjeei TâŠvv-LääŠddjânnam sosiaalvuuŠd siltteemkõõskõõzz sääŠmjuâkkaz Plaaneei veeŠrj. Plaaneei tuåimmpäiŠǩǩ lij sääŠmteeŠǧǧ piizarkååŠdd sääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst. SaaŠmiõõutilååkk vaŠsttad saaŠmi pueŠrrjieŠllemkääzzkõõzzi ooudâsviikkmest, kååŠtt lij TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõõzz väŠlddkååddlaž spesialtuâjj. Plaaneei tuâi liâ meäŠrtõllum sääŠmteeŠǧǧ tuâjjriâššmõõžžâst.</p>
    <p>ÂâŠntemõõlǥtõssân lij veeŠrj ooudldem škooulʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttumuužž (asetõs 1727/95). Tuâi oŠnnstem håiddmõõžžâst ooudâsveŠǩǩa tõõzz ââŠnteei õllškoultuŠtǩǩõs da riŠjttjeei sosiaalhuõl tobddmõš. PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz IV/II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ 2 570,81 euŠrred/mp).  VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrâŠtte tuâjjtobddâmlââŠzz.</p>
    <p>Jõs tuåimmjummša jeäʹt miõttu riʹjttjeei riikkveäʹǩǩvuõđ, tuâjj vueiʹtet tieuʹdded vueʹssäiggsen. VeeŠrj tiuddumuužžâst jääŠǩǩtet kuuđ mannu ǩiččlõddâmääiŠj. Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe vuõltteed sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda 15.10.2015 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar.  LââŠssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemjååʹđteei Pia Ruotsala teŠl. 010 839 3106.</p>
    <p>Aanrest 14.9.2015</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ</p>
  </body>
</document>
