<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm &amp;#489;iõlltuâjj -cistt joukkpiârpeiŠvvpäiŠ&amp;#489;&amp;#489; 2011 Miessja</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>340</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=540&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=540_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=540_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=540_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâjj -cistt joukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ 2011 Miessja</p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâjj-cistt jueŠjjet nuuŠbb vuâra da SääŠmteeŠǧǧ sääŠmǩiõllsuåvtõs lij miõttâm ǩiõlltuâjj-ciist Enontekiö kååŠdd joukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessja*. SääŠm ǩiõlltuâjj-ciistin uuŠdet tobdstõõzz sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzi da sääŠmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkmõõžžâst tuejjuum miõttlaž tuâjast LääŠddjânnmest. SääŠm ǩiõlltuâjj-cistt lij sääŠmǩiõtt-tuâjj (duodji) da diplom.</p>
    <p>Snimldõkk: Maarit Magga, Petra Biret Magga-Vars, Risten Elle Gaup-Juuso, Saara Näkkäläjärvi, Erkki Lumisalmi</p>
    <p>- JoukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessi lij šiõǥǥ ooudâsjooŠtti čuäŠjteei tõŠst, mõõnnalla uŠcc resuurssivuiŠm da ääiŠj mieŠldd siŠtǩǩes tuâjain vueiŠtet vuäǯǯad äigga kookkas kuõŠddi da miârkkšõõvvi tuâjaid sääŠmǩiõl ooudâsviikkmõŠšše, särnn sääŠm ǩiõllsuåvtõõzz saaǥǥjååŠđteei <em type="italic">Erkki Lumisalmi </em>. SääŠmkulttuur jieŠllem-mäiŠnn lij sääŠmǩiõl seillmõš puõŠtti puõlvvõõǥǥid da ǩiõll lij sääŠmkulttuur vääžnmõs vuäŠss, tõt lij sääŠmkulttuur väimm. PäärnaivuiŠm tuõjstõõllmen lij aaibâs vääŠžnai suŠsttemʼmaatnalla ââŠnned sääŠmǩiõl väŠlddǩiõl raŠvves staattuuzzâst huõlǩâni - Miessi personkåŠdd lij oŠnnstam tän tuâjast ooudâstjooŠttjen, späŠssbââšš <em type="italic">Lumisalmi </em>. </p>
    <p>Diplomi Gielladahku | Kielâtaho | Ǩiõlltuâjj | Kieliteko 2011 (PDF)</p>
    <p>Perustelut | vuođuštusat | vuáđustâsah | vuâđđjurddi (PDF)</p>
    <p>Matleena Fofonoff käsityö | duodji | tyeji | tuâjj (PDF)</p>
    <p>
      <em type="italic">Cistt lij Matleena Fofonoff ǩiõtt-tuâjj – duodji </em>
    </p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâjj-cistt sääŠmǩiõtt-tuâjj (duodji), koon valmšteei lij vaŠlljääm Sámi Duodji ry. Tät cistt da täk sǩiâŋk liâ peäŠcc vueŠddin njõđđum vuäŠddnääŠpp vuäŠddčuŠǩǩ looŠǩǩin, leiŠbbtiskk da säähharneŠcc, da tõi valmšteei lij ǩiõtt-tuâjjlaž <em type="italic">Matleena Fofonoff </em>NjeŠǯǯjääuŠrest, Aanrest. </p>
    <p>Snimldõõǥǥâst: SääŠm ǩiõlltuâjj-cistt 2011, koon valmšteeŠjen lij ǩiõtt-tuâjjlaž Matleena Fofonoff.</p>
    <p>
      <em type="italic">SääŠmteeŠǧǧ vuâđ </em>
    </p>
    <p>JoukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessi lij tuåimmjam Enontekiöst 10 eeŠǩǩed da tõn äiŠǧǧen Miessi lij håiddam eeŠjji mieŠldd âlddsin 40 sääŠmpäŠrnned. Enontekiö kåŠdd kooll sääŠm dommvoudda da kååŠddest sääŠmǩiõllsaž narod lij uŠccen minoritettneǩǩen.</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ miõlâst sääŠm äŠrbbteâtt lij raŠvves teŠl, ko tõt lij kulttuursaž da ǩiõllʼlaž õhttvuõđâst. SääŠmǩiõl- da kulttuur määŋgbeällsaž da lueŠǯǯjeei silttumuužžin leät čõõđtum puki sääŠmpääŠrnai ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđid. SääŠmǩiõli puõŠttiääiŠj staanumuŠšše lij vääžnai, što sääŠmpäärna vuäŠǯǯe sääŠmǩiõllsaž peiŠvvhååid da peiŠvvhåidd vuâđđââvv sääŠmkulttuur äärvid. Miessi håiddǩiõllân lij sääŠmǩiõll da håiddpersonkååŠdd jieŠnnǩiõll lij sääŠmǩiõll.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ tuäivv, što cistt kaaggči veâl jäänab Enontekiö kååŠdd pueŠreed sääŠmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkmõõžž kååŠdd pukin vuäŠssvuuŠdin da še jeeŠres veŠrǧǧneeŠǩǩid pueŠreed sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzid.</p>
    <p>LââŠssteâđaid: ǩiõllstaanpiizar Siiri Jomppanen. teŠl 010 839 3111, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</p>
    <p>(*Miessi lij tâŠvvsäämas da miârkkšââvv puõccu vueŠzz.)</p>
  </body>
</document>
