<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - ÄäŠrbvuâlaž teâ&amp;#273; suõŠjjumuš ouddan</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>566</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=531&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=531_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=531_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=531_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>ÄäŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjumuš ouddan</p>
    <p>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩ, saaŠǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi da sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz vuäŠsslaž Nilla Tapiola leŠjje miõlstes meeraikõskksaž aartikla 8(j)-tuâjj-joouk čiiččad såbbar šõddmõõžžid. ” SaaŠmid luâđ reeŠǧǧesvuõŠtte kuulli ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjumuš da meeraikõskksaž ääŠrbvuâlaž tiõttu kuulli tuŠmmstõktuâjj lij aainâs vääžnai.  Såbbar tuŠmmjem vuâđai mieŠldd lij nuŠtt, što LääŠddjânnam, da nuŠtt-i jeeŠres jânnmin, feŠrttai teâđsted pueŠrben ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjumuš da meeraikõskksaž õõlǥtumuužži tuåimmepiijjmõõžž,” mainsti saaŠǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi</p>
    <p>Meeraikõskksaž aartikla 8(j)-tuâjj-joouk (Open-Ended Ad-Hoc Working Group on Article 8(j) and related provisions) valmštââll biodiversiteettsuåppmõõžž puõŠtti vuäŠssbieŠllsåbbar, kååŠtt såbbrõõžžât eeŠjjest 2012 Indiast da valmštââll alttõõzzid vuäŠssbieŠllsåbbar aartikla 8(j) kuõskki tuŠmmstõkkân. Suåppmõõžž aartikla 8(j) suõŠjjad alggmeerai luâđ reeŠǧǧesvuõŠtte kuulli ääŠrbvuâlaž teâđ. LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩ vuäŠssõŠtte såbbra LääŠddjânnam riikk sääŠmparlameentest. <span type="quote">”Euroop Unioon õhttsaž peäŠlestvälddmõš suåvât õhttsaž suåvtõõllâmsåbbrin. Leäm räŠmm-miõlâst tõŠst, što LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧest lij vaikktemvuäittmõš EU:n alttõõzzid da EU še viiǥǥi mij alttõõzzid ooudårra”</span> mainsti Nilla Tapiola.</p>
    <p>Taarr da Ruõcc säŠmmla še vuässõŠtte såbbra. LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩ liâ saaǥǥstõõllâm Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩivuiŠm, säŠmmlaid kuulli vääžnai aaŠšši ooudâsviikkmõõžžâst, koid puäŠđet väŠldded sååbbartuŠmmstõõǥǥid. <span type="quote">”lij vääžnai, što  meeraikõskksaž såbbrin jeeŠres jânnmi saaŠmid käunnai äiŠǧǧ õhttsažsaaǥǥstõõllmõõžžid da –smiõttmõõžžid. SaaŠmi võboršeǩnallšem orgaan beäŠlnn lij vääžnai leeŠd mieŠldd tuŠmmstõktuâi kõõskâst, muđoi mij mõõntep vaikktemvuäittmõõžžid”</span>, nääiŠt muŠšttʼte Näkkäläjärvi da Tapiola.</p>
    <p>
      <em type="italic">LääŠddjânnam sääŠmparlameent aartikla 8(j)-tuâjj-joouk såbbrest: Klemetti Näkkäläjärvi, pirrõsduumšeǩ Aulikki Alanen da Nilla Tapiola </em>
    </p>
    <p>Såbbrest tuejjiim ođđ alttõssân aartikla 8(j) tuåimmepiijjmõõžž da tõn alttõõzz jurddân lij, što tõt šõõddči leeŠd  määŋgeeŠjj tuâjjprogrammân. MääŋgeeŠjj tuâjjprogramm jååŠđat biodiversiteettsuåppmõõžž piizarkååŠdd da  suåppmõšvuäŠssbeäŠli tuåimmjumuužž. Såbbrest valmštõŠlleš strategii, biodiversiteettsuåppmõõžž aartikla 10(c) õhtteem diõtt aartikla 8(j)-tuâjj-joouk tuõjju. Aartikla 10(c) suõŠjjad takainallšem luâđâânnmõõžž, koon ââŠnet kulttuursaž vueŠjji mieŠlddsânji ǩeâllʼjemnalla. Sååbbar oudd alttõõzz, što aartikla 10(c) tuåimmepiijjmõššân tuejjeet vuäŠpstumuš da što meersaž biodiversiteettstrategii tuärjjee ǩeâllʼjem takainallšem luâđâânnmõõžž. Puk tuåim aartikla 8(j) tuåimmepiijjâm diõtt âŠlǧǧe valmštõõllâd da čõõđted õhttsažtuâjast alggmeeraivuiŠm. ” Takainallšem luâđâânnem suõŠjjumuš lij vääžnai še ääŠrbvuâlaž suõŠjjeem diõtt. LääŠddjânnmest aartikla 10(c) suõŠjjeem luâđâânnmõš lij saaŠmi ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjji ǩeâllʼjem luâđâânnmõš. LääŠddjânnmest aartikla 10(c) tuåimmepiijjmõš lij kuâđđjam lokku vääŠldǩâni da tõŠst uuŠdet alttõs, što oođeem vueŠlnn åårrai LääŠddjânnam biodiversiteettstrategiiast ǩiõttʼtõõlât saaŠmi ǩeâllʼjem luâđâânnem staanmõõžž”, maainast Näkkäläjärvi.</p>
    <p>Tuâjj-joukk ǩiõttʼtõõli še ođđ ääŠrbvuâlaž teâđ vueŠjj čuõvveei indikaattori siisǩe da auŠǯǯii riikkid väŠldded indikaattor jåŠttlânji tiuddumuŠšše. Indikaattor liâ primmum biodiversiteettsuåppmõõžž vuäŠssbieŠllsåbbrest (CO10) teimma. Kuälmad COP9- såbbrest primmum indikaattor, ǩiõllʼlaž määŋgvuõđâst lij juŠn âânnmõõžžâst. Indikaattor ǩiõttʼtâŠlle alggmeerai ääŠrbvuâlaž jälstem- da ââŠnnemvuuŠdi mäddâânnmõõžž da vaaldšem vueŠjj di ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjji staattuuzz. ” Ođđ indikaattor liâ vääžnai, što vueiŠttep čiõŠlǧǧeed ääŠrbvuâlaž teâđ da takainallšem luâđâânnem vueŠjj. SaaŠmi luâđ reeŠǧǧesvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâtt lij čõnnsest sääŠm ǩiõŠlle da ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjjid. LääŠddjânnmest jiâ leäkku ääiŠjtääŠzz mieŠlddsa teâđ saaŠmi ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjji staatuuzzâst leŠbe ni jieŠllemvueŠjji õõnnji meäŠrest. LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ lij ooccâm teäggtõõzz sääŠmjieŠllemvueŠjji åårrmõõžž čiõŠlǧǧeem diõtt LääŠddjânnmest. Čiõlǥtõs lij ǩirrlaž, što LääŠddjânnam vuäitt väŠldded indikaattor da tuåimmepiijjâd meeraikõskksaž õõlǥtumuužžeez. Tuäivam, što riikk meâtt jåŠttlânji teäggtõõzz čiõlǥtõõzz raajjmõŠšše. Tuäivv Nilla Tapiola.</p>
    <p>LääŠddjânnmest aartikla 8(j) tuåimmepiijjmõõžž valmstõõllâm äŠšštobddituâjj-joukk lij ouddam rapoort pirrõsministeriaaŠje 7.6.2011. ” Montreal såbbrest puõŠđi nåkam äŠšš õlmmsa, što LääŠddjânnam lij ooudâstjooŠtti aartikla 8(j) obbvääldlaž tuåimmepiijjâm valmštõõllmõõžžâst. Kataisen halltõõzz halltõsprograammâst leät čõnnõttum suõŠjjeed ääŠrbvuâlaž teâđaid. Akwé:Kon –vuäŠppõõzzid leät suåvvtum tåŠlǩ LääŠddjânnmest juŠn tuâi vueŠlnn åårrai PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst. ÄŠšštobddituâjj-joouk tuåimmepiijjâm-alttõõzz LääŠddjânnam riŠǩǩe, âŠlǧǧe čõõđted da tuåimmepiijjmõš âlgg äŠlǧǧed äŠlššânji LääŠddjânnam riikk da sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjain, ”, nääiŠt õõlǥat saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi, kååŠtt lij tuåimmjam še meersaž 8(j)- äŠšštobddituâjj-joouk saaǥǥjååŠđteeŠjen.</p>
    <p>LââŠssteâđaid:</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi</p>
    <p>LââŠsteâđaid såbbrest da tõn tuŠmmstõǥǥin (engglõsǩiõŠlle):</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.cbd.int/doc/?meeting=WG8J-07</p>
    <p xml:lang="eng">http://www.cbd.int/convention/wg8j.shtml</p>
    <p>LääŠddjânnam aartikla 8(j)-seiddõs: www.ymparisto.fi/lumonet/8j</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ alttõs sääŠmjieŠllemvueŠjjid kuõskki čiõŠlǧǧeem čiõŠlǧǧtõõzz raajjmõõžžâst lij (lääddas)</p>
  </body>
</document>
