<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; reäšš seminaar sääŠm- da maor&amp;#489;iol jeälltumuš da veâhssumuš 13.9.2011</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>288</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=494&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=494_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=494_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=494_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ reäšš seminaar sääŠm- da maorǩiol jeälltumuš da veâhssumuš 13.9.2011</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ reäšš seminaar HeŠlssnest, koon teemmen lij sääŠm- da maorǩiõl jeälltumuš da veâhssumuš. Seminaar juŠrddmõššân lij leeŠd bieŠǩǩ mättʼtõs- da kultturministeria altteem sääŠmǩiõl jeälltemprograamm da tuärjjeed tõn plaanumuužž da čõõđtumuužž. JuŠn alttuum jeälltemprograamm täävtõssân lij ooudâsviikkâd da ooudâsjuäŠtǩǩed sääŠmǩiõl di maaccted mååusat sääŠmǩiõl säŠmmlaid, kook liâ tõn mõõntam di tuejjeed ǩiõlâst sääŠmõhttsažkååŠdd kuõŠddi ǩiõll.</p>
    <p>Seminaar sääŠm da maorǩiõl jeällʼtumuužžâst riâžžât HeŠlssnest 13.9. čiâss 9.00 – 15.00. Seminaar ââŠnnempäiŠǩǩ vaajtââvv EeŠttiǩkååŠdd uŠccparlamentta. JååŠttemaddrõs lij Arkadiankatu 3. SeminaaŠre âlgg iŠlmmtõõttâd 7.9. mõõneeŠst. SääŠmǩiõl da maorǩiõl jeälltumuš -seminar programm 13.9.2011 .</p>
    <p>Seminaar õhttân juŠrddmõššân lij teâđted sääŠmteeŠǧǧ täävtõõzzin da tuåimin seeilted da ooudâs- viikkâd sääŠmǩiõl di ooudâsjuäŠtǩǩed tõn jieŠllemviõkkvuõđ. Täävtõssân lij še puŠhtted ouŠdde positiivlaž maall Ođđ Seelaantâst jälsteei alggmeer, maorneeŠǩǩi ǩiõl jeälltem- da veâhsseemtuåimin. Maorǩiõll vuäǯǯai veerjlaž staattuuzz ouddâl sääŠmǩiõl eeŠjjest 1987. MaorneeŠǩǩi ǩiõllpieŠss da jeeŠres jeälltemhaŠŋǩǩõõzz liâ vuäǯǯam pirr maaiŠlm šiõǥǥ maacctõõzzid da slääv ǩiõlltuâi oŠnnstem äiggavuäǯǯmõõžžeezvuiŠm. Tõn diõtt lij vääžnmõs äiŠǧǧ vuäǯǯad kuullâd maorneeŠǩǩi jiijjâz maainstumužžân maorǩiõl ođđsumuš haŠŋǩõõzzâst da ânnʼjõžäiggsaž teknologii âânnmõõžžâst maorǩiõl jeälltem diõtt. Seminaarâst kuulât še sääŠmǩiõli mâŠte aanarsääŠmǩiõl jeälltemhaŠŋǩǩõõzzin da tõi äiggavuäǯǯmõõžžin.</p>
    <p>Tän seminaarâst sääŠmteŠǧǧ tätt še vuäǯǯad mieŠldd da smeŠllkâŠtted jeeŠres kruuggid tuõjstõõllâd sääŠmǩiõl nââneem diõtt. Seämmast lij vuäittmõš saaǥǥstõõllâd sääŠmǩiõl da kulttuur puõŠttiääiŠj ooudâsviikkâmvuäittmõõžžin. SääŠmteŠǧǧ tätt staaneed sääŠmǩiõl puõŠttiääiŠj nuŠtt säŠmmlai dommvuuŠdest ko še tõn åålǥbeäŠlnn.</p>
    <p>LääŠddjânnmest maainstet kolmm sääŠmǩiõl, tâŠvv-, aanar- da nuõrttsääŠmǩiõl. Puk sääŠmǩiõl koŠlle vaarvuâlaž kiõli jouŠǩǩe. Jõs sääŠmǩiõl läppje, läppai še seämmanalla koŠrvveeteŠmes vuäŠss kulttuurâst da luõttu kuulli ääŠrbvuâlaž teâtt, tõnnalla ǩiõll, kulttur da luâtt koŠlle kõskkneez õŠhtte.</p>
    <p><em type="italic">SeminaaŠre âlgg iŠlmmtõõttâd 7.9. mõõneeŠst: </em>ǩiõllstaanpiizar siiri.jomppanen(at)samediggi.fi, puh 010 839 3111 leŠbe vs. ǩiõllaaŠššipiisar outi.paadar(at)samediggi.fi, puh 010 839 3119 </p>
    <p>
      <em type="italic">LââŠssteâđaid: </em>
    </p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ I vääŠrsaaǥǥjååŠđteei Irja-Seurujärvi-Kari irja.seurujarvi-kari(at)helsinki.fi</p>
    <p>leŠbe ǩiõllstaanpiizar Siiri Jomppanen siiri.jomppanen(at)samediggi.fi</p>
  </body>
</document>
