<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Sää&amp;#697;mte&amp;#697;&amp;#487;&amp;#487; ååcc aanarsää&amp;#697;m, nuõrttsää&amp;#697;m da tâ&amp;#697;vvsää&amp;#697;m mie&amp;#697;rräiggsaž &amp;#489;iõlltuâjjla 1.8.2015-31.5.2018 (Sámi giellagáldu)</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>276</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1075&amp;lang=nuortta</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1075_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1075_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1075_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sääʹmteʹǧǧ ååcc aanarsääʹm, nuõrttsääʹm da tâʹvvsääʹm mieʹrräiggsaž ǩiõlltuâjjla 1.8.2015-31.5.2018 (Sámi giellagáldu)</p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc SääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.8.2015 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz Sámi Giellagáldu juätkkhaŠŋǩǩõõzz, kååŠtt poott 31.5.2018. HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäggteei lij EU Interreg Tâʹvv –programm.</p>
    <p>Tuâi praksiizz čõõđtem diõtt LääŠddjânnam SääŠmteŠǧǧ ååcc äigga 1.8.2015 – 30.4.2018</p>
    <p>
      <em type="bold">1 mieŠrräiggsaž nuõrttsääŠm ǩiõlltuâjjla </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">1 mieŠrräiggsaž aanarsääŠm ǩiõlltuâjjla da </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">1 mieŠrräiggsaž tâŠvvsääŠm ǩiõlltuâjjla </em>
    </p>
    <p>Ǩiõlltuâjjla tuõjju koʹlle ǩiõlhuõll, ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmummuš da teâđtem- da vuäŠpstemtuâjj. ǨiõlltuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz juätkkeemhaŠŋǩǩõsse.</p>
    <p>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz. HaŠŋǩǩõŠsse ooʒʒât vuõssʼsââŠjest persoon, ǩeäŠst lij jieŠnnǩiõllân sääŠmǩiõll leŠbe vaŠstteei ǩiõllsilttõs. Tuäivvap ooccjest suåppi sääŠmǩiõl škoouŠlŠjumuužž (õllškooul/universiteʹtt), toobdâlm vaŠstteei tuâjain da õhttsažkååŠdd da -ǩiõli tobddmõõžž. LââŠssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž, õhttsažtuâjjooddid, sääŠmǩiõl ǩeŠrjjlaž silttõõzz di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimmsânji da täävtõsvuõđlânji.</p>
    <p>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll. Ämmat da resursskõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoonŠnallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da nuŠtt še sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõŠttiääiŠjest.</p>
    <p>Ǩiõlltuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääŠzz V/II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2 110,20 euŠrred/mp). VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd vuâđđâŠvve äŠšštobddâmlââŠzz. TuåimmpäiŠǩǩ sâjjdââŠtt koŠst-ne SääŠmteeŠǧǧ tuåimmpaaiŠǩin leŠbe koŠst-ne suåppmõõžž mieŠldd.</p>
    <p>
      <em type="bold">Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piisarkådda 10.7.2015 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. </em>
    </p>
    <p>LââŠssteâđaid tuâjast ouʹdde ǩiõllstaanpiisar Siiri Jomppanen   Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.   da mä. ǩiõllstaanpiisar Marko Marjomaa   Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.   SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
  </body>
</document>
