<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; jueŠjji stipeendid sääŠm&amp;#489;iõl mätt’tõõ&amp;#273;jid</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>188</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=598&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=598_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=598_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=598_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ jueŠjji stipeendid sääŠmǩiõl mättʼtõõđjid</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ jueŠjji škoouli ǩiđđprääŠznǩen stipeendid sääŠmǩiõl mättʼtõõđjid, kook liâ spraavdõõttâm puârast sääŠmǩiõl mättʼtõõttmõõžžâst. Stipeendid uŠvddeš 13 kuŠtte sääŠmǩiõl teeŠst pâŠjjmättʼtõõttituŠtǩǩõõzz spraavtõõttja da 18 vuâđđmättŠtõõzz loopptam.</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ stipeendid vuõǯǯu škoouli mieŠldd peäggtum puõŠtti nuõr:</p>
    <p type="title">PâŠjjmättʼtõõđi:</p>
    <p>SuäŠđjel lookkjiškooul: Riinamari Mustonen (tâŠvvsääŠm) da Anni-Saara Aikio (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Enontekiö lookkjiškooul: Emma Eira (tâŠvvsääŠm), Mira Kärki (tâŠvvsääŠm) da Lars-Aslak Tornensis (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>ÂŠvvel lookkjiškooul: Ville-Riiko Fofonoff (nuõrttsääŠm), Mari Guttorm (tâŠvvsääŠm) da Sunna Nousuniemi (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Uccjooǥǥ sääŠmlookkjiškooul: Oula Järvensivu (tâŠvvsääŠm) da Hilda Länsman (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Ounasvaara lookkjiškooul: Martta Alajärvi (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Haukipudas lookkjiškooul: Olá-Mihkku Länsman (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Pori lookkjiškooul: Saana Lappalainen (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p type="title">Vuâđđmättʼtõõzz spraavdõõttâm škooulneeŠǩǩ:</p>
    <p>Vuõccu škooul: Salla Rouvinen (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Hetta pââibužškooul: Paulus Näkkäläjärvi (tâŠvvsääŠm), Marielle Labba (tâŠvvsääŠm), Jouna Näkkälä (tâŠvvsääŠm) da Saija Alamattila (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Aanar pââibužškooul: Jussa Seurujärvi (aanarsääŠm), Piäkká Moilanen (aanarsääŠm), Ylva Hakovirta (aanarsääŠm), Irina Saijets (tâŠvvsääŠm da nuõrttsääŠm) da Nina Nuorgam (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Karigasnjaarg škooul: Laura Pieski (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>UccjokknjääŠlm škooul: Piret Järvensivu (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>ÂŠvvel škooul: Leevi Olli (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Aleksanteri Kena škooul, SuäŠđjel: Riikka Yliriesto (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Oulunsalo pââibužškooul: Natalia Länsman (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Haukipudas pââibužškooul: Máren-Elle Länsman (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p>Myllytulli škooul, Oulu: Linda Akujärvi (tâŠvvsääŠm) da Anton Valle (tâŠvvsääŠm)</p>
    <p type="title">SääŠmteŠǧǧ tuäivat leekk da šiõǥǥ ǩieŠssluõvâsvuõđ pukid!</p>
  </body>
</document>
