<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - PiizarkåŠdd</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>134</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=10&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=10_lang=english.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=10_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=10_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=10_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>PiizarkåŠdd</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ piizarkåŠdd årrai koummen konttrest</p>
    <p>1. Takai koontâr håidd ekonomii-, personkåŠdd- da jeeŠres takaivaaldšemma kuulli aaŠššid.</p>
    <p>2. SääŠmǩiõl koontâr čõõđat sääŠmǩiõlʼlääŠjj (lääŠǩǩ 1086/2003, asetõs 108/2004) mieŠlddsaid tuâjaid. Tõt âânn huõl lääŠjjest jurddum jåårǥlâŠttemtuâjai tuåimtumuužžid jeeŠres veŠrǧǧneeŠǩǩid da strooitlid, veäŠǩǩad veŠrǧǧneeŠǩǩid da strooitlid sääŠmǩiõl siltteejai tuulki haŠŋǩǩumuužžâšt da jeeŠres sääŠmǩiollʼlääŠjjest jurddum tuâjain da präävv sääŠmǩiõllʼlääŠjjest šiõttuum täävtõõzzi teâuddjumuužž da tuejjeeŠl taarbšem mieŠldd alttõõzzid sääŠmǩiõl ââŠnnem ooudâsviikkâm diõtt.</p>
    <p>3. ŠkoouŠlŠjem- da mättŠtemaaunâskoontâr valmštââll da peejj tuåiŠmme luŠvddkååŠdd ǩiõttʼtõõllâm aaŠššid. Tõt vaŠsttad sääŠmǩiõllsa mättŠtemaunnâž plaanâst, valmštumuužžâst da jueŠǩǩmest, sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠvi riâššmõõžžin, čõõđad sääŠmmättʼtõõzz statistiikkid da âânn õhttvuõđ sääŠmmättŠtõõzz riâšši kooŠddid da škooulid da mättʼtõõttâm vaaldšumuŠšše. Koontâr valmštââll da peejj tuåiŠmme še saaŠmi škoouŠlʼjemaaŠšši õhttsažtuâjjorgaan såbbri aaŠššid da vuässââtt saaŠmi mättʼtõsvaaldšem tâŠvvjânnamlaž õhttsažtuõjju.</p>
    <p>TuåimmpääiŠǩ</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧi piizarkååŠdd väŠlddtuåimmpäiŠǩ lij Aanrest. SääŠmteeŠǧǧest liâ čårrtuåimmpääiŠǩ še Enontekiö da Uccjooǥǥ ceerkavsiidin.</p>
  </body>
</document>
