<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - ”&amp;#268;iõl&amp;#485;tõs saaŠmi ooumažvuõiggâdvuõ&amp;#273;in lij jiiŠjjesnallšem”</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>182</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=370&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=370_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=370_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=370_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <span type="quote">”Čiõlǥtõs saaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđin lij jiiŠjjesnallšem”</span>
    </p>
    <p>- SaaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđid ǩiõttʼtõõllâm čiõlǥtõõzz raajjmõš lij jiiŠjješnallšem tuâjj.&#13; - ÄiŠggsab vuõssnaroodi ooumažvuõiggâdvuõtt-teâđtõõzz liâ leämmaž valdia mieŠlddsa, koin&#13; määŋgain liâ määŋg vuõssnarood. SaaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđid ǩiõttʼtõõllâm čiõlǥtõs lij&#13; vuõssmõs, kååŠtt puätt ǩiõttʼtõõllât õõut narood neellj valdia vuuŠdest, tuõđi YK&#13; vuõssnarooditeâđteei James Anaya RuäŠvnjaarǥâst.</p>
    <p>Snimldõõǥǥâst YK vuõssnaroodi vuõiggâdvuõđi spesialteâđteei, professor James Anaya RuäŠvnjaarǥâst. Snimldõk: Sára Márjá Magga.</p>
    <p>Spesialteâđteei Anaya maainsti, što suu ǩiõččlõõttmõžžân lij taŠrǩǩõõllâd saaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđi teâuddjumuužž vuõssnaroodi ǩiõččâmvueŠjj mieŠldd. RuäŠvnjaarǥâst 15.- 16.4. riõššum noorõõttâmpoodd leŠjje bieŠǩǩ saaŠmi, valdiai da spesialteâđteei kõskksa vuârrmainstumužž, kååŠtt juätkkai veâl mâŋŋa noorõõttâmpooddi. – Čiõlǥtõõzzi diõtt riõššum noorõõttâmpooddi mââibeäŠlnn puäŠtte veâl täujja lââŠss kõõččmõõžž, koid haaŠleep vasttõõzzid.</p>
    <p>- Valmštem vueŠlnn åårrai ooumažvuõiggâdvuõtt-teâđtõõzz täävtõssân lij ooudâsviikkâd vuõssnaroodi vuõiggâdvuõđi da vueŠjj miõttlaž ooudâsviikkmõõžž. Čiõlǥtõs puätt ââŠnned seŠst juurdpuättmõõžžid da siâssmõõžžid, kook vuâđđâŠvve TâŠvvjânnamlaž jiijjâz vuõssnaroodes kuõskki õõlǥtumuužžid.</p>
    <p>- Čiõlǥtõs puätt teâttan valdiai halltõŠsse, saaŠmid da õõlmâsvuõŠtte da tõt maadârdet YK ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõŠšše. Halltõõzzi da saaŠmi võboršeeŠǩǩin lij vuäittmõš leeŠd mieŠldd ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõõzz såbbrest, kååŠtt lij õlmmsaž, maainsti Anaya.</p>
    <p>Looǥǥ spesialteâđteei James Anaya mainnâz 15.4. õŠnnum konfereens äävumuužžâst täŠst: OPENING STATEMENT OF THE SPECIAL RAPPORTEUR JAMES ANAYA 15042010</p>
  </body>
</document>
