<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Minister: SääŠm&amp;#489;iõli staanumuš lij vääžnai meersaž haŠ&amp;#331;&amp;#489;&amp;#489;õs</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>302</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=567&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=567_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=567_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=567_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Minister: SääŠmǩiõli staanumuš lij vääžnai meersaž haŠŋǩǩõs</p>
    <p>SääŠmǩiõli puõttiääiŠj staanumuš lij vääžnai meersaž haŠŋǩǩõs, kååŠtt lij valddum halltõsprograŠmme. – SääŠmǩiõl jeälltem diõtt rajjum tuåimmtuâjjprogramm puäŠđet viikkâd riikksuåvtõõzz tuŠmmjem vuâlla. – RiikkväŠldd ǩiččlââtt väŠǯǯlõš aaiŠjin huõlǩâni tõn, što ǩiõlljeälltem ekonomiilaž oudldõõzzin puäŠđet ââŠnned huõl, nääiŠt ååŠskte mättʼtõsminister Jukka Gustafsson da kulttur- da sporttminister Paavo Arhinmäki tuâjj-joouk uŠvddum eŠtǩǩõõzzâst, kååŠtt lij rajjum sääŠmǩiõl tuåimmtuâjjprogrammân. Gustafsson miõlâst ǩiõlljeälltemtuåimmtuâjai čõõđtumuužžâst, ij leäkku kõõččmõš tåŠlǩ tieŠǧǧest. –PueŠrben ǩiõččeeŠl, tät lij politiikklaž da kultturtäätt kõõččmõš, son tuõtti.</p>
    <p>MättŠtõsminister Gustafsson õõŠni sääŠmǩiõl ââŠnnemjurddi vääžnmõs puõŠttiääiŠj tuâjjan, jieŠllemvueŠǩǩraajõõzz mottjumuužž, ǩiõllvaajtemooudâsviikkmõõžž da meädda vuâlggmõõžž saaŠmi dommvuuŠdest. – VueŠjjest, koŠst juŠn 70 % sääŠmpäärnain da – nuõrin jälste jeeŠres paaiŠǩin ko saaŠmi dommvuuŠdest, tõõzz taarbšet ođđ tuåimid da jeäŠrben jiijjâz ǩiõl mättʼtem vuäǯǯmõõžž. Gustafsson õõŠni vääžnai äŠššen tõn, što ǩiõl mättʼtem riâššmõš õõlǥči leeŠd obb jânnmest. -Tuåimmjem ouglõhttvuõđi ââŠnnem mättʼtõõzz äuŠǩǩumuš lij vääžnai tåŠben, koŠst sääŠmǩiõl âŠlddmättõŠšše jiâ leäkku vuäittmõõžž, tuõtti Gustafsson. Mättʼtõs- da kultturministeria alttad ǩiiđ mieŠldd čiõŠlǧǧeemtuâi, sääŠmǩiõl vuäittmõššân tuejjeed âŠlddmättõõzzid.</p>
    <p>Kulttur- da sporttminister Paavo Arhinmäki muŠšttii tõŠst, što maaiŠlmest läŠppai õhtt ǩiõll kueiŠt neäŠttel kõõskin, oummi kõskkvuõđâst. – MaaiŠlmest nuŠtt 6000 ǩiõlâst, sâ 90 % liâ vaarrvueŠlnn vooŠps läŠppjed. Tõt miârkksââvv maaŠilm vääivtõõvvmõõžž da õõutbeällsaž jättâŠttmõŠšše kuâđđjumuužž da maaiŠlm alggmeerai ǩiõŠlle ruõkkõõvvâm kaallšõs kultturteâđ läŠppjumuužž, tuõtti Arhinmäki. Son ååskti tõn, štõ halltõs stäänn kultturipolitiikk tuâjast še sääŠm kulttur seillmõõžž. – SääŠmǩiõl da kulttuur liâ mõõnni eeŠjji mieŠldd ravsmam pueŠrab årra, tuõtti Arhinmäki.</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi späŠssbõõžži tuâjj-joouk tän oŠnnstam tuâjast da tuäivai sääŠmǩiõl jeälltemtuåimmtuâi ouddnumuužž da teäggtõõzz vuäǯǯmõõžž tän tuõjju. – SääŠmteeŠǧǧest da sääŠmõhttsažkååŠddest liâ jõnn vuârddmõõžž ǩiõlljeälltemprograammâst. Täävtõssân lij põõšši maall äiggavuäǯǯmõš ǩiõll jeälltem da suõjjeem diõtt, tuõtti Näkkäläjärvi.</p>
    <p>HaŠŋǩǩõõzz vuäŠpstemjoouk vuässlaž Irja Seurujärvi-Kari tuõtti, što lij späŠssebvuõđlaž ǩiõlljeälltem tuåimmtuâiprograammeŠtǩǩõõzz valmštumuužžâst. – Vääžnmõs ǩiõl jeälltem oŠnstumuŠšše lij positiivlaž mieŠldd åårrmõš, takai tättamvueŠǩǩ da õhttsaž visio, tuõtti Seurujärvi-Kari.</p>
  </body>
</document>
