<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Marja Helander da Outi Pieski SajoŠsse tuejjeem &amp;#269;eäppõstuejjõõzzid &amp;#269;õõ&amp;#273;tet</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>231</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=586&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=586_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=586_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=586_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Marja Helander da Outi Pieski SajoŠsse tuejjeem čeäppõstuejjõõzzid čõõđtet</p>
    <p>SääŠmčeäŠppneeŠǩǩi Marja Helander da Outi Pieski SajoŠsse tuejjeem čeäppõstuejjõõzzid čõõđtet da čuäjtet mââibaarǥjeäŠǩǩää 3.4. čiâss 20 äŠlǧǧem sääŠm kulttur jeäŠǩǩääst. Čeäppõstuejjõõzzi pirr maainast riikk čeäppõstuejjõstuåimmkååŠdd vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Veli Granö. Outi Pieski da Marja Helander liâ mieŠldd čeäppõstuejjõspoodd. Pieski tuejjõõzz liâ pijjum Sajoozz parlamenttkueŠrnec Solju seinna da Helander tuejjõõzz sääŠmǩeŠrjjpõõrt da väŠldduus pââibeälla.</p>
    <p>Outi Pieski seiŠnnreliefi lij pijjum parlamenttkueŠrnec Solju seinna. Tuejjõs nårrai määŋgain kåŠlluum da viõlggkåŠlluum stääŠlltiiskin, kook räŠjje määŋgtääŠzzaž kumccõõtti veeŠrd kueŠrnec seinna da maainsteeikriiŠlcže. ʼhttân tuejjõõzz visualaž vueŠlǧǧemaŠlggân lij neezzan määccka kuulli laustõkzääpneǩ. Tuejjõõzz vuäŠzz liâ tiiskmallsa da tõin repččai kåškknjõõzz liâ pâŠsttmen. Ǩeramiikk pâŠsttmi ååŠbleǩǩiõll puätt sääŠm ääŠrbvuâlaž täŠhttpâŠsttmest. <span type="quote">”Tuejjõõzz tuejjeŠmmen leäm smiõttâm puõlvvõõǥǥi veeŠrd ääiŠjest di õŠhttekuullmõõžž, koŠst veŠrdd poorat juâkksa meeŠst”</span>, maainast čeäŠppneǩ.</p>
    <p>Marja Helander kueiŠtvuäzzas tuejjõs lij pijjum Sajoozz sääŠmǩeŠrjjpõŠrtte. Tuejjõõzz vuõssmõs vuäŠss nårrai 30:st ânnʼjõžpeeiŠv sämmlaid snimmum snimldõõǥǥâst, kook liâ snimmum juõŠǩǩ åŠrnn LääŠddjânnam. Persoon liâ klasstõllum tuejjõõzzâst jälstempääiŠǩ, ââŠjj da jieŠnnǩiõl mieŠldd.</p>
    <p>Tuejjõõzz nuŠbb vuäŠss lij jõnn snimldõk, koŠst liâ tuõddârkueŠstelm ool snimmum sâddnorldõk sââdd. ”Tõk räŠjje heäŠrvvǩeŠrjjõsnallšem ooŠle, kook õõŋtõõleeŠl pâŠjjlab ââŠlm årra, piâzzee meädda meäŠrtum da klasstõllum nuäŠđest ”, mäŠhtt čeäŠppneǩ jiõčč maainast tuejjõõzzeez pirr. Helander kuälmad tuejjõs ŠTuõddrestŠ lij pijjum Sajoozz väŠldduus pââibeäŠlnn åårrai ikkân ouŠdde da tuejjõs maainast luâđast šuuvvi piõggǩiõlin, piõgg pååssam õhttu šõddi tuõddârsueŠjji pirr.</p>
    <p>ČeäŠppneǩ Marja Helander tuejjõõzzid ǩiõttʼtõõlli pressteâđtõs täŠst.</p>
    <p>ČeäŠppneǩ Outi Pieski tuejjõõzzid ǩiõttʼtõõlli pressteâđtõs täŠst.</p>
  </body>
</document>
