<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - KHO linnjjii kuåivâslääŠjj suåvvtumuužžâst säŠmmlai dommvuuŠdest</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>330</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=889&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=889_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=889_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=889_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>KHO linnjjii kuåivâslääŠjj suåvvtumuužžâst säŠmmlai dommvuuŠdest</p>
    <p>Pââimõs halltõsvuõiggâdvuõtt lij ouddam eeŠǩǩ-ǩeŠrjjtuŠmmstõõǥǥ ođđ kuåivâslääŠjj suåvvtumuužžâst säŠmmlai dommvuuŠdest. &#13; &#13;&#13;SääŠmteŠǧǧ lij läittam Tukes miõttmõõžž mašinõsttum kåŠllkuäivvamlooŠvi diõtt. RuäŠvnjaarǥ vaaldšemvuõiggâdvuõŠtte (ânnʼjõž TâŠvv-LääŠddjânnam vaaldšemvuõiggâdvuõtt) kuåivâslääŠjj vuâsttlânji, tõn diõtt ko Tukes ij leämmaž čiõŠlggääm lååŠv mieŠlddlaž tuåimmjumuužž vaikktemvuõđi diõtt sääŠmkulttuuŠre. Vaaldšemvuõiggâdvuõtt priimi sääŠmteeŠǧǧ läittmõõžžid. Tukes da lååŠvoocci leŠjje läittam tuŠmmstõõǥǥi diõtt Pââimõs halltõsvuõiggâdvuõŠtte. Pââimõs halltõsvuõiggâdvuõtt õõŠni vaaldšemvuõiggâdvuõđ tuŠmmstõõǥǥ viõǥǥâst da jaukkii Tukes tuŠmmstõõǥǥ lääŠjjvuâsttliŠžžen priimeeŠl loopplânji sääŠmteeŠǧǧ läittmõõžž RuäŠvnjaarǥ vuõiggâdvuõŠtte. &#13; &#13; <span type="quote">”Tät lij jõnn vuäittmõš säŠmmlaid da čuäŠjad, što kuåivâslääŠjj õõlǥtõõzzid ij vueiŠt håiddad säŠmmlai dommvuuŠdest pâi ciâlkâlmmõõntõõllmõõžživuiŠm. KuåivâslääŠǩǩ lij pohttam ođđ õõlǥtõõzzid da tõk âŠlǧǧe väŠldded tuõđâst. KuåivâslääŠǩǩ lij sääŠmtegga ođđ äŠšš da meeŠst mõõni äiŠǧǧ čiõŠlǧǧeed mâiŠd kuåivâslääŠjj tiuŠddepiijjmõš tuõttvuõđâst ooudald da ouŠddelgo vuäǯǯaim raajjâd ääŠššest tuåimmjeei õhttsažtuâjjmaallid paalǥâskooŠddi, sääŠmjieŠllemvueŠjj vueŠǩǩneeŠǩǩi da siidivuiŠm. Läittmõõžžid valmštõõli meeŠst tuâjj-joukk, koozz kuŠlle mä. ääŠšš ouŠddepuŠhtti Inga-Briitta Magga, lääŠǩǩpiisar Aimo Guttorm da vuâllaǩeeŠrjtam. Leäm toottvaž, što mij tuâjj oŠnnsti puârast”</span>, saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi maainast. &#13; &#13; SääŠmteŠǧǧ räukk saaǥǥstõõllmõõžžid kuåivâslääŠjj suåvtumuužžâst Tukes jååŠđteei tuâjj- da jieŠllemvueŠǩǩminiŠstteriain di jeeŠrben Tukesin. MâŠŋŋlubust sääŠmteŠǧǧ jordd riâššâd kuåivâslääŠjj suåvvtumuužžâst õhttsažsåbbar, koozz kååččat paalǥâskooŠddi, veŠrǧǧneeŠǩǩi, nuõrttsaaŠmi sijddsåbbar da Tukes võboršeeŠǩǩid linnjjeed kuåivâslääŠjj suåvvtumuužžâst da čõõnõsjoouki õhttsažtuâjast. &#13; &#13; <span type="quote">”Lij ǩeâhssai što läittamprosess lij pešttam nääiŠt kuuŠǩǩ. SääŠmteŠǧǧ lij eŠtǩǩääm, što Tukes suåvvteŠči RuäŠvnjaarǥ vaaldšemvuõiggâdvuõđ tuŠmmstõõǥǥ lååŠppvueŠjj tõn räjja, ko Pââimõs halltõsvuõiggâdvuõđâst vuäǯǯčeš ääŠššest linnjjumuužž. Tukes ij leäkku nääiŠt tuejjääm. ÅåŠn kuåivâsveŠrǧǧneeŠǩǩ tuåimmjumuš lij tuejjääm pâiŠlmeäŠrrsaž vääiŠv lååŠv ooccja, sääŠmtegga, veŠrǧǧneeŠǩǩid da paalǥâskooŠddid. Tuäivam, što tuŠmmstõõǥǥ mieŠldd õhttsažtuâjj Tukesin šõõdči tõnnallšem, mäŠhtt lääŠjjšiõtteei lij jorddam. SääŠmteŠǧǧ lij vaalmâš õhttsažtuõjju kuåivâslääŠjj õõlǥtõõžži tiuddumuužži diõtt”</span>, saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi linnjad. &#13; &#13; ParlameŠntt priimi vueŠssmannust kuåivâslääŠjj 169 § mieŠlddlaž muttâz, koon mieŠldd Tukes vuäitt vuâđđõttum määiŠnest ooʒʒi raukkmõõžžâst malmmooccâmlååŠv leŠbe kåŠllškuŠlljeemlååŠv viõǥǥâståårram juätkkjumuužž leŠbe kuåivâslååŠv leŠbe kuåivâs-staanvuõđlååŠv kuõskki tuŠmmstõõǥǥâst mieŠrreed, što lååŠvest õhttlõvvõttum tuåimmtuâjaid vueiŠtet läittmõõžžâst huõlǩâni riõmmâd lååŠpptuŠmmstõõǥǥ jääŠǩǩteeŠl.<span type="quote">”ParlameeŠnt tuejjeem muuttâs leäi teâpstum da sääŠmteŠǧǧ tuejjii eŠtǩǩõõzz veâl vaaldšemväŠlljkååŠdd kuullâm õhttvuõđâst, što ouŠddelgo kuåivâslääŠjj riõmât muŠtted, vueŠrtet Pââimõs halltõsvuõiggâdvuõtt linnjjumuužž kuåivâslääŠjj tiuŠddepiijjmõõžžâst. Miõlstan parlameeŠnt tuŠmmstõk leäi teâpstum lokku vääŠldeeŠl Pââimõs halltõsvuõiggâdvuõđ tuŠmmstõõǥǥ”</span>, särnn saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi.</p>
  </body>
</document>
