<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Euroop Suåvtõõzz ooumažvuõiggâdvuõttåskkooumaž auŠ&amp;#495;&amp;#495;ai LääŠddjânnam pueŠreed saaŠmi vuõiggâdvuõ&amp;#273;id</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>316</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=636&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=636_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=636_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=636_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Euroop Suåvtõõzz ooumažvuõiggâdvuõttåskkooumaž auŠǯǯai LääŠddjânnam pueŠreed saaŠmi vuõiggâdvuõđid</p>
    <p>Euroop Suåvtõõzz ooumažvuõiggâdvuõttåskkooumaž Nils Muiznieks kõŠllŠji LääŠddjânnmest 11-13.6.2012. Ooumažvuõiggâdvuõttåskkooumaž lij ouddam täŠbbe kueŠssreeis poodd tuejjuum rapoort raŠvvjõõzzineez LääŠddjânnam riiŠǩǩe. Åskkooumaž kaaunõõđi kueŠssreeis poodd LääŠddjânnam riikk ouddoummi, jeeŠres ministeeriai võboršeeŠǩǩid da LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei, Klemetti NäkkäläjääuŠr. Åskkooumaž auŠǯǯai LääŠddjânnam ratifâŠstted ILO 169-suåppmõõžž alggmeerai vuõiggâdvuõđi diõtt, kook seŠst liâ.</p>
    <p>” Ooumažvuõiggâdvuõttåskkoummu raportt lij vääžnai saakk LääŠddjânnma pueŠreed saaŠmi vuõiggâdvuõđid.  MuŠst leäi rämm kaaunõõttâd ooumažvuõiggâdvuõttåskkoummin da saaǥǥstõõllâd suiŠn. LääŠddjânnam saaŠmi staattuuzzâst da saaŠmi staattuuzz da lääŠjjšeâttmõõžž ooudâsviikkâm taarbi diõtt. Åskkooumaž tiõđi puârast LääŠddjânnam saaŠmi vueŠjjest da son haaŠlii ooudâsviikkâd saaŠmi staattuuzz LääŠddjânnmest”. maainsti saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi.</p>
    <p>Euroop Suåvtõõzz ooumažvuõiggâdvuõttåskkooumaž lij jiõččnaž da Euroop Suåvtõõzz vuâlaž instituutt. Åskkoummu tuâjjan lij ooudâsviikkâd tieŠttemvuõđ da ooumažvuõiggâdvuõđi slävvõõttmõõžž Euroop Suåvtõõzz 47 vuäŠssbieŠlljânnmest. Åskkooumaž tuejjad kueŠssreeisaid Euroop Suåvtõõzz vuäŠssbieŠlljânnmid čiõlggeem diõtt riikk ooumažvuõiggâdvuõttvueŠjj. Åskkooumaž oudd kueŠssreeisast tuejjuum rapoort raŠvvjõõzzineez riikk ooumažvuõiggâdvuõttvueŠjj pueŠreem diõtt. Åskkooumaž ǩiõttʼtââll rapoortâst LääŠddjânnam saaŠmid kuõskki lääŠjjšeâttmõõž, LääŠddjânnam meeraikõskksaž õõlǥtumuužžid, saaŠmi vuõiggâdvuõđid, tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppmõõžž di sääŠm-meärtõõzz.</p>
    <p>” Åskkooumaž õõlǥti LääŠddjânnam staanâd saaŠmi võboršeeŠǩǩid Ilo-suåppmõõžž ratifâŠsttemproseessest. SaaŠmi diõtt åskkoummu auʒʒjumuš lij nåkam, štõ Ilo-suåppmõõžž ratifâŠsttem õhttvuõđâst âlgg toobdsted saaŠmi vuõiggâdvuõtt, ââŠnned puäǯǯhååid ääŠrbvuâlaž vueŠjjnalla, kååŠtt lij vääžnai, ko ânnʼjõžääiŠjest lääŠdd puäʒʒhåiddlääŠjjšeâttmõš ǩicclââtt tuejjeed õõutmieŠlddsânji sääŠm puäʒʒhååid. Lij tiõttum, što åskkooumaž  vuârdd tõn, što LääŠddjânnam taŠrǩǩad puäʒʒhååid kuõskki lääŠjjšeâttmõõžž” maainsti Näkkäläjärvi.</p>
    <p>Ooumažvuõiggâdvuõttåskkooumaž auŠǯǯai LääŠddjânnam čuõvted saaŠmi vuõiggâdvuõđ jânnma.  MeäŠcchalltõõzz vaaldšem-mall oođumuš taŠrjjad vuäittmõõžž räŠtǩǩeed saaŠmi mäddvuõiggâdvuõđid. HåŠt järrsi vuõiggâdvuõđ saaŠmi dommvuuŠdest âŠlǧǧe väŠldded lokku, ij tät leäkku åskkoummu mieŠldd nollsummiigr.</p>
    <p><span type="quote">”LeäŠm šiõǥǥ miõlâst tõŠst, što åskkooumaž lij välddam saaǥǥstõõllmõõžžâst da sääŠmteeŠǧǧ tuejjuum eŠtǩǩõõzzid mieŠldd lokku väŠlddmõõžžâst da raŠvvjõõzzid rapoŠrtte. ÂâŠnam, što tõt lij jiijjâsnalla vääžnai, što åskkooumaž auŠǯǯii LääŠddjânnam riikk tuŠmmjed tuõđsânji sääŠmteeŠǧǧ tuejjuum eŠtǩǩõõzz, vuâđđeed LääŠddjânnam parlameentt da SääŠmteeŠǧǧ võboršeeŠǩǩid, što õhttsaž tuâjj-joukk valmštââll Ilo- suåppmõõžž ratifâŠsttmõžž. Tuäivam, što åskkoummu saakk vääŠldet tuŠmmjem vuâlla riikksuåvtõõzzâst, ko tõt saaǥǥstââll tän čõõuč Ilo-suåppmõõžž ratifâŠsttmõõžžâst”</span>, maainsti saaǥǥjååŠđteei.</p>
    <p>LââŠssteâđaid: SaaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi</p>
    <p>Klemetti NäkkäläjääuŠr maainâs ooumažvuõiggâdvuõttåskkooumže 12.6.2012</p>
    <p>Ooumažvuõiggâdvuõttåskkoummu raportt</p>
  </body>
</document>
