<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; ååcc aanarsääŠm &amp;#489;iõlltuâjjla, nuõrttsääŠm &amp;#489;iõlltuâjjla da tâŠvvsääŠm &amp;#489;iõlltuâjjla</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>280</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=657&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=657_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=657_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=657_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ ååcc aanarsääŠm ǩiõlltuâjjla, nuõrttsääŠm ǩiõlltuâjjla da tâŠvvsääŠm ǩiõlltuâjjla</p>
    <p>LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ ååcc äigga 1.1.2013-31.5.2014 aanarsääŠm ǩiõlltuâjjla, nuõrttsääŠm&#13; ǩiõlltuâjjla da tâŠvvsääŠm ǩiõlltuâjjla di koontârpiizzar äigga 1.1.2013-30.6.2014&#13; õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõŠšše.</p>
    <p>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.1.2013 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõõzz, kååŠtt poott 30.6.2014. HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäggteei lij EU Interreg IV A Nord SääŠmjânnam. Tuâi praksiizz čõõđtem diõtt LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ ååcc äigga 1.1.2013 – 31.5.2014</p>
    <p>
      <em type="italic">1 mieŠrräiggsaž nuõrttsääŠm ǩiõlltuâjjja </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">1 mieŠrräiggsaž aanarsääŠm ǩiõlltuâjjla da </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">1 mieŠrräiggsaž tâŠvvsääŠm ǩiõlltuâjjla </em>
    </p>
    <p>Ǩiõlltuâjjla tuõjju kooll ǩiõlhuõll, ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmumuš da teâđtem- da vuäŠpstemtuâjj. ǨiõlltuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõsse.</p>
    <p>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz. HaŠŋǩǩõŠsse ooʒʒât vuõssʼsââŠjest persoon, ǩeäŠst lij jieŠnnǩiõllân sääŠmǩiõll leŠbe vaŠstteei ǩiõllsilttõs. Tuäivvap ooccjest suåppi sääŠmǩiõl škoouŠlŠjumuužž (õllškooul/universitett), toobdâlm vaŠstteei tuâjain da õhttsažkååŠdd da -ǩiõli tobddmõõžž. LââŠssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž, õhttsažtuâjjooddid, sääŠmǩiõl ǩeŠrjjlaž silttõõzz di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimmsânji da täävtõsvuõđlânji.</p>
    <p>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll. Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoonŠnallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da nuŠtt še sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõŠttiääiŠjest.</p>
    <p>Ǩiõlltuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz V/II - IV/IV mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2 051,23 - 2 391,60 euŠrred/mp). VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd vuâđđâŠvve äŠšštobddâmlââŠzz. TuåimmpäiŠǩǩ sâjjdââŠtt koŠst-ne SääŠmteeŠǧǧ tuåimmpaaiŠǩin leŠbe koŠst-ne suåppmõõžž mieŠldd.</p>
    <p><em type="italic">Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda 10.12.2012 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. </em>LââŠssteâđaid tuâjast oudd vs. ǩiõllstaanpiizar Tarja Porsanger teŠl 050 343 1299. SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi. Aanrest 22.11.2012 SääŠmteŠǧǧ </p>
  </body>
</document>
