<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Teâ&amp;#273;tõs mä. vaaldšemjååŠ&amp;#273;teei vaŠlljumuužžâst</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>175</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=785&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=785_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=785_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=785_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Teâđtõs mä. vaaldšemjååŠđteei vaŠlljumuužžâst</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ vaaldšemjååŠđteeŠjen ääŠljeeŠl 1.2.2014-31.1.2015 räjja lij vaŠlljuum Pia Ruotsala, kååŠtt leäi veeŠrj oŠdinakai oocci. Pia Ruotsala lij sääŠmteeŠǧǧ sosial- da tiõrvâsvuõttpiisar. Son lij tuåimmjam mä. vaaldšemjååŠđteeŠjen 18.10.2013 ääŠljeeŠl. &#13; &#13;&#13;Tuâjj leäi ooccâmnalla 13.11.-13.12.2013 kõskksaž ääiŠj. SääŠmteeŠǧǧ tuâjjriâššmõõžž § 7 mieŠldd saaǥǥjååŠđteei vaŠlljad mieŠrräiggsaž vaaldšemjååŠđteei, mâŋŋa ko lij kuullâm vääŠrrsaaǥǥjååŠđteeŠjid. SaaǥǥjååŠđteeikååŠdd mieŠldd, veŠrǧǧ ij leäkku taarblaž piijjâd oŠđđest ooccâmnalla. &#13; &#13; ” Lij gåårõŠtti, što vergga leäi tåŠlǩ õhtt oocci. MieŠrräiggsažvuõtt lij vuäŠniǩ da tuâjj lij väŠǯǯel, kååŠtt rääŠjti ooʒʒji meäŠr” NäkkäläjäuŠrr mainsti. &#13; &#13; SääŠmteeŠǧǧ sååbbar priimi 18.12.2013 tuâjjlažkåŠddpolitiikklaž prograamm da tääŠssärvv- da õõut-tääŠssʼsažvuõttplaanid, koi tiuŠddepiijjmõš lij älggam. Seämma sååbbar priimmâm eeŠjj 2014 mäŠhssemplaan ooudald sääŠmteeŠǧǧ ekonomiavaaldšem ooudâsviikkmõõžž vaŠstteed ođđ budjetâŠsttemvueŠjj. PuõŠtti sääŠmteeŠǧǧ såbbar 19.2.2014 valmštõõllmõš âlgg altteed vaaldšemjååŠđteei jååŠđtem vuâlažvuõđâst. &#13; &#13; <span type="quote">”VeeŠrj oŠđđest ooccâmnalla piijjmõŠšše ij leämmaž tarbb nääiŠt vuäŠnkõs mieŠrräiggsažvuõđâst, ko veeŠrj ooccjen leäi määiŠnid tiuddeei oocci. SääŠmteeŠǧǧ tuâjjlažkåŠdd- da ekonomiavaaldšem ooudâsviikkmõš takaisåbbar tuŠmmstõõǥǥ mieŠlddlânji da alggeeŠjj tuâi oudlde, što meeŠst lij sääŠmteeŠǧǧ tuâi, vaaldšem da veeŠrj pâŠsttemvuõttõõlǥtõõzz tiuddeei vaaldšemjååŠđteei tiuŠddepiijjmen sääŠmteeŠǧǧ tuŠmmstõõǥǥid da ooudâsviikkmen sääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuužž. &#13; Ruotsala lij håiddam oŠnnstemnalla vaaldšemjååŠđteei mieŠrräiggsažvuõđ”</span>, NäkkäläjäuŠrr mainsti.</p>
  </body>
</document>
