<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm parlamenttaarla suåvtõõzz vaaldšem LääŠddjânnma</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>208</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=365&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=365_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=365_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=365_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm parlamenttaarla suåvtõõzz vaaldšem LääŠddjânnma</p>
    <p>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi tuåmmai puõŠtti kueŠhtt eeŠjj&#13; SääŠm parlamenttaarla suåvtõõzz saaǥǥjååŠđteeŠjen. SaaǥǥjååŠđtemvuõtt seŠrddõõvi LääŠddjânnam&#13; sääŠmtegga Ruõcc sääŠmteeŠǧǧest.</p>
    <p>Snimldõõǥǥin Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz saaǥǥjååŠđteei Sara Larsson, Taar sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Laila Susanne Vars da LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi. Snimldõõǥǥ: Sára Márjá Magga.</p>
    <p>– Lij rämm luõvted saaǥǥjååŠđtemvuõtt vueŠjjest, koŠst sääŠmääŠšš liâ pueŠttmen jiiŠjjesnallšem taŠrǩǩeem täävtõssân YK:st, maainsti Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Sara Larsson parlamenttaarla suåvtõõzz såbbrest RuäŠvnjaarǥâst 14.4.</p>
    <p>SaaŠmi parlamenttaarlaž suåvtõs lij vuâđđuum 2000-lååǥǥ aalǥâst da tõt tuåimmai TâŠvvjânnamlaž sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgaanân. Ruõšš sääŠm še liâ vuässõõttâm suåvtõõzz tuõjju. Parlamenttaarlaž suåvtõs noorââtt RuäŠvnjaarǥâst da vuäǯǯ kueŠssen YK vuõssnaroodi ooumažvuõiggâdvuõđi spesialteâđteei James Anayan. Spesialteâđteei lij vuõssmõs vuâra ooumažvuõiggâdvuõđriâššâm histoorâst valmšteŠmen spesialnallšem teâđtõõzz naroodâst, kååŠtt jäälast neellj valdia vuuŠdest. Ooumažvuõiggâdvuõtt-teâđtõõzz liâ ääiŠjab leämmaž valdia mieŠlddsa.</p>
    <p>Spesialteâđteei kueŠssreissu kuõskeeŠl RuäŠvnjaarǥâst riâžžât saaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđid da jiiŠjjesvaaldšem teâuddjumuužž ǩiõttʼtõõlli konferenss seärad 15.4. TâŠvvjânnamlaž sääŠmteeŠǧǧ teâđte saaŠmi staattus diõtt jiijjâz dommvaldiai beäŠlnn. Valdia halltõõzzi võboršeeŠǩǩ liâ konfereensest maadârdeŠmen valdiai ǩiõččâmvueŠjj da vaŠstteŠmen sääŠmteeŠǧǧ maadârdum kõõččmõõžžid da saaǥǥstõõllmõõžžid.</p>
    <p>Piâtnâc 16.4. še sääŠm meerlažõhttsažkåŠdd leŠbe sääŠm organisaatiad liâ koččum maadârdet jiijjâz vueiŠneŠlmid spesialteâđtejja. Spesialteâđteei kueŠssreissu kuõskki meeraikõskksa konfereens äŠššen liâ saaŠmi jiõččmieŠrreemvuõiggâdvuõtt vuõssnaroodân, mädd-, čääŠcc- da luâđreeŠǧǧesvuõiggâdvuõđ, päärna da nuõr eärben ǩiõl da mättŠtõõzz vueiŠneŠlm diõtt di ooumažvuõiggâdvuõttsuåppmõõžži valvvâm da mieŠrräiggsažteâđtumuš jeeŠres valdiain.</p>
  </body>
</document>
