<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - KOLLEKIELÂ – TâŠvvjânmlaž sääŠm &amp;#489;iõllcist jueŠjjet 2010</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>201</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=390&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>KOLLEKIELÂ – TâŠvvjânmlaž sääŠm ǩiõllcist jueŠjjet 2010</p>
    <p>GOLLEGIELLA – TâŠvvjânmlaž sääŠm ǩiõllciist jueŠjjet eŠpet čâhčča 2010 2010 sääŠmaaŠššin vaśtteei ministeeri da sääŠmteeŠğği saaǥǥtuõŠllʼjeejai kaaunõõttmest Tukholmast skammʼmannust. Ǩiõllciist uuŠdet õõutoummid leŠbe õhttõõzzid Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânnmest leŠbe Ruôššjânnmest sääŠmǩiõl ooudâsviikkâmest.</p>
    <p>Ǩiõllciist lie alttääm Taar, LääŠddjânnam da Ruõcc sääŠmaaŠššin vaŠstteei ministeer da tääi jânnmi sääŠmteeŠğği saaǥǥtuõŠllʼjeei. Ciist juõŠǩǩeš vuõss vuâra eeŠjj 2004 da tõn jueŠjjet juõŠǩǩ nuuŠbb eeŠjj. Cist šorradvuõtt lij 12 500 eurrâd.</p>
    <p>
      <em type="italic">Ǩiõllciist tääŠvtõs </em>
    </p>
    <p>Ǩiõllciist tääŠvtõssân lij pueŠreed sääŠm ǩiõl ooudâsviikkmõõžž ââŠnmõõžž da seillmõõžž Taarrâst. Ruõccâst, LääŠddjânmest da Ruõššjânnmest.</p>
    <p>
      <em type="italic">Ǩii vuäitt vuäǯǯad ciist? </em>
    </p>
    <p>Ǩiõllciist uuŠdet õoutoummid (joukk) leŠbe õhttõõzzid (õhttõs, strooiteŠl), kook lie puârast tuåimmjam sääŠm kiõl ooudõsviikkâm, âaŠnnem da seillmõõžž diõtt. Ǩiõllciist vueiŠtet uŠvdded ouddmiârkkan ǩeeŠrjlaž, njääŠlmlaž leŠbe jeeŠres aaŠšši diõtt, kook lie jeeŠresnallšem tuåimmjemvuuŠdin. Ciist vueiŠtet jueŠǩǩed jäänbi cisttvuäǯǯji kõõskâst.</p>
    <p>
      <em type="italic">Nõõmâd jiijjad võboršeeŠǩǩ! </em>
    </p>
    <p>ʼõutooumaž, joukk leŠbe õhttõs Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânmest da Ruõššjânnmest vuäitt ehdted eeŠjj 2010 ǩiõllciist vuäǯǯja. Ehdtõs ǩiõllciist vuäǯǯjest da ǩeeŠrjlaž vuâđđumuš, jäänmõssân 1-2 seiddad, âlgg vuõltteed mâaimõsân <em type="italic">čõhččmannu 1 peeiŠv 2010 </em>mõõneeŠst addrõŠsse: </p>
    <p>Ärvtõõllâmjoouk</p>
    <p>Gollegiella – ärvtõõllâmjoouk piizar</p>
    <p xml:lang="smj">Brita Stina Sjaggo</p>
    <p xml:lang="sme">Samediggi</p>
    <p xml:lang="sma">Box 90</p>
    <p xml:lang="fkv">SE-981 22</p>
    <p xml:lang="sme">Giron/Kiruna</p>
    <p xml:lang="ger">Sweden</p>
    <p xml:lang="nob">Tel: +46(0)70-33 99 575</p>
    <p xml:lang="kal">Fax: +46(0)980-780 31</p>
    <p xml:lang="fin">e-mail: Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</p>
  </body>
</document>
