<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteeŠ&amp;#487;&amp;#487; rämmše tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž priimmâm o</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>463</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=436&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=436_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=436_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=436_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ rämmše tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž priimmâm o</p>
    <p>TâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž valmstõõllmõš da ouddnumuš lij leämmaž kuŠǩes prosess da tõt lij valmštõllum tâŠvvjânnamlaž äŠšštobddiäŠrttlest kolmm eeŠjj. SuåppmõšvuõssǩeeŠrjtõõzz mâŋŋa ouddmõõžž eeŠjjest 2005 tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž ooudâsviikkmõš puuđi valdiai kõskksaž õhttsažtuâjast määŋg eeǥǥas. ÅåŠn saaǥǥstõõllâm suåppmõõžž priimmâm diõtt äŠlǧǧe Ruõcc, LääŠddjânnam da Taar valdiai da sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjan eeŠjjest 2011 ääŠljeeŠl. Tän tuŠmmješ Ruõcc, LääŠddjânnam da Taar sääŠmaaŠššin vasteeŠji ministeerji da kõõččmõõžžâst åårrai jânnmi sääŠmteeŠǧǧ presideenti õhttsažsåbbrest täŠbbe 22.11.2010 Tukholmast.</p>
    <p>TâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž priimmʼmõš lij suåppum viikkâd tuŠmmstõŠǩǩe viiđ eeŠjj sizz. SääŠmteeŠǧǧ liâ tuäivvam, što saaǥǥstõõllmõõžž vuäitčeš jieŠlled sõõrǥab äiŠǧǧtaaulin, leša vääžnmõš lij ääŠšš ouddnumuš. Saaǥǥstõõllmõõžž liâ vuârddmõõžžâst väŠǯǯlõs. Suåppmõš leŠčči histoorlaž da tõn priimmʼmõš miârkkšõõvvči maaiŠlm vuõssmõš valdiasuåppmõõžž šõddmõõžž, koon jurddân lij pueŠreed määŋg valdia vuuŠdest jälsteei vuõssnarood, saaŠmi staattuuzz.</p>
    <p>Ruõcc, LääŠddjânnam da Taar SääŠmteeŠǧǧ di Ruõšš saaŠmi õhttsažtuâjjorgan, SaaŠmi Parlamentaarlaž Suåvtõs (SPN), vuârdd tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž ooudâsviikkâd saaŠmi raajid pâŠjjel mõõnni õhttsažtuâj veâl pueŠrab årra, lââŠzzteeŠl saaŠmi õŠhttekuullmõõžž da raajjâd SPN:st saaŠmi õhttsaž pââimõs võboršeǩǩnallšem orgaan jiijjâz-i vaaldšemraajõõzzin. HåŠt sääŠmteeŠǧǧ liâ tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž priimmânsaaǥǥstõõllmõõžžin bieŠǩǩen valdiai eeŠttkâŠsttõõzz, saaŠmi jiõnn lij õhttsaž. SPN saaǥǥstââll õhttân vuŠvdden tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž priimmâm diõtt. SPN ouddlâstt, što tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõš saaǥǥstõõlât obbvuõđstes da puk suåppâmvuõssǩeeŠrjtõõzz stannum vuõiggâdvuõđ teâuddje.</p>
    <p>Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz saaǥǥjååŠđteei Ingrid Inga särnn, što lij pueŠrr kuullâd, što kolmm sääŠmteeŠǧǧ vuässâŠtte tääŠssärvvsen vuäŠsspieŠllen saaǧǧstõõllmõõžžin tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžžâst. VueŠlǧǧep tõŠst, što SääŠmteeŠǧǧ oudldõõzz vuässõõttâd saaǥǥstõõllmõõžžid staaneet kõõččmõõžžin åårrai valdiai tuåimest. Tõt äŠšš što saaǥǥstõõllmõõžž âŠlǧǧe puuttâd viiđ eeŠjj seŠst, miârkksââvv še, što Ruõcc tän eeŠjj äiŠǧǧen vuäitt iŠlmmted, što jordd ravveed da staaneed saaŠmi vuõiggâdvuõđ jiõččmieŠrrummuŠšše da jânnmi da čaaŠʒʒi da luâttreeŠǧǧesvuõđi vaaldšumuŠšše meeraikõskksaž vuõiggâdvuõđ vuâđđjurddji mieŠlddsânji.</p>
    <p>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi särnn, što sääŠmtegga saaǥǥstõõllmõõžž tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž primmʼmõš lij aaibâs vääžnai, tõŠnt ko LääŠddjânnam joudd tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž pääiŠǩ staaneed sääŠmjieŠllemvueŠjji da –kulttuur suõi veâl pueŠrbuben, räŠtǩǩeed saaŠmi vuõiggâdvuõđid jânnma da čäcca di staaneed sääŠmtegga riŠjttjeei resuursid tuåimmjed. LääŠddjânnam valdia lij piijjâm mäŋggsab lååi eeŠjj ääiŠj täävtõssân vuäǯǯad meersaž räŠtǩǩumuš saaŠmi mädd- da čääŠccvuõiggâdvuõđin, leša räŠtǩǩem ooccmõš iŠlla veâl ni alttuum. LääŠddjânnam ij vueiŠt teänab lõõmmâd meersaž räŠtǩǩeem ooccmõõžž tuâkka. LääŠddjânnam valdia âlgg räŠtǩǩeed saaŠmi mäŠdd- da čääŠccvuõigâdvuõđid mââimõõžžâst bieŠǩǩen tâŠvvjânnamlaž sääŠmsuåppmõõžž, âŠte viiđ eeŠjj sizz.</p>
    <p>Taar sääŠmteeŠǧǧ presidentt Egil Olli särnn, što lij kuärǥast tõŠst, što saaǥǥstõõllmõõžž peäŠsse ååŠn äŠlǧǧed.<span type="quote">”MâŠte tieŠttep, što liâ leämmaž mõõn-ne veeŠrd jeeŠresmiõllsažvuõđ saaǥǥstõõllâmplaanâst, jeärben Taarrâst, leša ko mij ååŠn tieŠttep, što LääŠddjânnam da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ da tõõi jânnmi halltõõzzi kõõskâst lij õhttmiõllsažvuõtt, nuŠtt alttumuš ij vuäǯǯ leeŠd Taarrâst ǩidd. HääŠlääm ââŠnned tän poodd äuŠǩǩen ǩeiŠttad LääŠddjânnam da Ruõcc tän poddsaž šiõǥǥ proseezzâst. Da vuârdam ääŠlšest, što äŠlǧǧep tuejjeed tuâj tän histoorlaž ääŠšš pirr, leŠbe nuŠtt, što vuäǯǯap äigga sääŠmsuåppmõõžž kolmmen jânnmest, koŠst jälstep”</span>, juäŠtkk Egil Olli.</p>
    <p>Ingrid Inga  Klemetti Näkkäläjärvi  Egil Olli  Ruõcc sääŠmteŠǧǧ  LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ  Taar sääŠmteŠǧǧ  070 – 773 7762  +358 50 5242109  +47 78 47 40 00</p>
  </body>
</document>
