<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Sajos sääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmmân</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>631</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=382&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=382_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=382_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=382_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sajos sääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmmân</p>
    <p>AanarsäŠmmla Matti Morottaja tuejjeem nõmmeŠtǩǩõs Sajos lij vaŠlljuum sääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmmǩeâšttõõttmõõžž vuõiŠttjen. Sajoksest šâdd leeŠd sääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmm. Sajos lij aanarsääŠmǩiõllsaž da tõn miârkkšõõvvmõš leäi juŠn tuâljõžääiŠjest kõhttpäiŠǩǩ leŠbe åårrampäiŠǩǩ, koŠst leät kuuŠǩǩben da ââŠnet tollsââŠjj päiŠǩǩen. Morottaja vuäǯǯ nõmmǩeâšttõõttâm vuõŠttieŠtǩǩõõzzstes 1 000 eeuŠr šorrsa ciist.</p>
    <p>Nõmmǩeâštõõttmõõžžin oŠcceš sääŠmkulttuurkõõskõŠsse sääŠmǩiõllsa, vuõssʼsââŠjest tâŠvv-, aanarle Šbe nuõrttsääŠmǩiõllsa nõõm, kååŠtt õõlǥi leeŠd vuäŠnkõs, âppšeei, miõŠllepâššneeja da jeärsmeei da kååŠtt õõlǥi čiõlggeed kulttuurkõõskõõzz</p>
    <p>- kulttuur juŠrddemvuâđ da miârkkšõõvvmõõžž,</p>
    <p>- sääŠm jiiŠjjesnallšemvuõđ,</p>
    <p>- kookkas vuällai da määŋgpeällsa tuåimmjumuužž di tõn</p>
    <p>- arkktehtuursaž mieŠlddsa ååŠbleǩǩiõl.</p>
    <p>NõmmeŠtǩǩõõzzâst õõlǥi väŠldded lokku ǩeeŠrjtemvueŠǩǩ da ceäŠlǩǩmõš. Nõmm âlgg leeŠd hieŠlǩeŠld jeeŠres ǩiõlin ceäŠlǩǩemnallšem da luânddlânji soojtemnallšem. Nõõm tuäivveš, što tõn suåvvtumuš leŠčči meeraikõskksanji da liâggsânji âânnmõõžž tiuddi. LââŠssen õõlǥtõssân leäi, što nõmm ij vuâǯǯ leeŠd seämmanallšem ko jeeŠres sääŠmvuuŠdest åårrai põõrtin.</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmmǩeâšttõõttmõõžž 1. poodd čõõđteš kålgg-skammʼmannust 2009. TeŠl ǩeâšttõõttmõŠšše vuässõõttâm eŠtǩǩõõzzin cisttluŠvddkåŠdd priimi ärvvtõõllmõŠšše õhttseŠžže 69 puättam nõmmed. Mâŋŋa ärvvtõõllmõõžž cisttluŠvddkåŠdd tuŠmmji, što puättam nõõmin ij käunnjam ni õhtt šeâttmõõžži mieŠlddsa õõlǥtõõzzid tiuddi eŠtǩǩõs. Tõn diõtt cisttluŠvddkåŠdd tuŠmmji ođđeeŠjjmannust 2010 čõõđted ođđ nõmmǩeâšttõõttmõõžž, koon mieŠrräiŠǧǧ puuŠđi 17.3.2010.</p>
    <p>Ođđ nõmmǩeâšttõõttmõõžžâst cisttluŠvddkåŠdd priimi ärvvtõõllmõŠšše 142 nõmmeŠtǩǩõssâd (eŠtǩǩõõzz liâ teâđtõõzz õhttõssân), kook leŠjje rajjum da tuåimtum ǩeâšttõõttâm šeâttmõõžži mieŠlddsânji. TääŠrǩes da ääŠššmieŠlddsa ärvvtõõllmõõžž mieŠldd ǩeâšttõõttmõõžž 10- vuässlažneeŠǩǩi, kulttuurkõõskõõzz õõŠnniorganisaatiai, Senaattǩiiddõõzz da arkktehttkonttâr võboršeeŠǩǩin pijjum cisttluŠvddkåŠdd tuŠmmji õõutmiõllsânji čõõđted aanarsääŠmǩiõllsa nõmmeŠtǩǩõõzz Sajos ǩeâšttõõttmõõžž vuõiŠttjen da vaŠlljeed tõn seämmapoodd sääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmmân. (cisttluŠvddkååŠdd õŠhttenõõrmõš teâđtõõzz õhttõssân) CisttluŠvddkååŠdd miõlâst nõmmeŠtǩǩõõzzin Sajos teâudd pueŠrmõsân ǩeâšttõõttmõõžž šeâttmõõžžin nõŠmme pijjum õõlǥtõõzzid.</p>
    <p>Sajos lij nõmmân vuäŠnkõs, âppšeei da hieŠlǩeld miõŠllepâššneeja. Nõmm lij še jeärsmeei, paaŠrtiteŠmes da võõrâsnallšem, kååŠtt ij šõddâd čaŠjjõttinallšem miõŠlle puättmõõžžid da koon jiâ pieŠhssed čuuŠt määŋg ââŠnnemõhttvuõđ. Nõmm lij hieŠlǩeld jeeŠres ǩiõlin ceäŠlǩǩemnallšem da luânddlânji soojtemnallšem. LââŠssen tõt suåpp puâŠrast meeraikõskksânji da liâdggsânji âânnmõŠšše.</p>
    <p>CisttluŠvddkååŠddest aanarsääŠm äŠšštobddjen tuåimmjam Ilmari Mattus čiõlǥtõõzz mieŠldd sajosnõõmtumuužž vuäǯǯ tåŠlǩ nåkam luâttpäiŠǩǩ, kååŠtt teâudd kuŠǩesäiggsa åårrampäikka pijjum õõlǥtõõzzid, tõn luŠnn âŠlǧǧe leeŠd puäŠlddem-muõr da čääŠcc, da päiŠǩǩ âlgg leeŠd mudoi še šiõǥǥ, šiõttlõš da sueŠjes, koozz vuäitt pueŠtted oŠđđest da årškueŠtted kuuŠǩǩben. Sajos lij tõn nääŠleld pueŠrren ǩiõččum päiŠǩǩ kõhttpääiŠǩ raajjmõŠšše.</p>
    <p>Sajos lij še tuâljõžääiŠjest leämmaž saaŠmi sosiaalaž ǩeâšttšeljj, koŠst sij liâ kaaunõõttâm, saaǥǥstõõllâm ääiŠjpoddsaž da puõŠtti aaŠššin da suåppâm tõid di lââŠssen tuejjääm õõutsââŠjest arggpeivvsaž aaŠššid.</p>
    <p>CisttluŠvddkååŠdd miõlâst ânnʼjõžaigga šiõtteemnallšem sääŠmkulttuurkõõskõs lij vuäǯǯam ärvva kuulli sajos –nõõmtumuužž õlltääŠzz mieŠlddsa arkktehtuursaž di vueŠǩǩšõs da määŋgpeällsa tuåimmjem miârktõõzzes diõtt. VeŠrddumušnallšânji kulttuurkõõskõõzz arkktehtuur åŠrrjâtt Sajos pirr åårrai kueŠsteeŠlm da peällstes kõõskõõzz tuåimmjeei da tõõi tuâi čiõlǥte oummid da sij tuåimmjumuuzzes, koid Sajoksest tuejjeet.</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõõzzâst lij mieŠrr šõddâd ruäŠssvõs, maaššâmnallšem, hieŠlǩeld âlddnemnalla åårrai da peällses ǩieŠssi saaŠmi da še jeeŠres äŠrttli kaaunõõttâmpäiŠǩǩ da ko kõõskõs tuejjeet kâskka aanarsaaŠmi äŠrbbvuõđsa da še ânnŠjõš jälstemvoudda, tõn nääŠleld sääŠmkulttuurkõõskõõzz nõmmân Sajos šeâtt pueŠrmõššân. Nõmm eeŠttǩâstt sääŠmkulttuurkõõskõõzz miârkksõõvvmõõžž säŠmmlaid õõldâs- da äärv tobddâm päiŠǩǩen.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ lij kuâđđam patentt- da registerhalltõŠsse ooccmõõžž Sajos nõõm registâŠttem diõtt kälvvmiârkkân, tõn mieŠldd nõmm vuäǯǯ õõutvuõiggâdvuõđla ââŠnnemsuõj. LââŠssen sakkeemveŠrǧǧkonttrest lij occum da juŠn vuõǯǯum Sajos nõŠmme jiijjâz säiŠmmkodd addrõõzzin www.sajos.fi</p>
    <p>------</p>
    <p>Aanar ceerkavsiŠjdde eeŠjjest 2012 vaalmštõõvvi sääŠmkulttuurkõõskõŠsse raajât paaiŠǩid sääŠmvaaldšemma (sääŠmtegga), jeeŠresnallšem kulttuur-, mättʼtõõttâm- da tuŠtǩǩeemtuåimmjumuužžid di lââŠssen ânnʼjõžäiggsaid sååbbar- da määŋgtuåimmpaaiŠǩid auditoriaineezz. Kulttuurkõõskõõzz jurddân lij raajjâd saaŠmid pueŠrab oudldõõzzid ââŠnnet da ooudâsviikkâd kulttuurjiiŠjjesvaaldšem di oouŠdeed takai jieŠllemåårrmõõžžeez. LââŠssen kulttuurkõõskõs taŠrjjat pueŠrab vuäittmõõžžid liâvted da jueŠǩǩed teâđaid saaŠmin vuõssnaroodân.</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõõzz väŠlddõõŠnni da –tuåimmjeei liâ sääŠmteŠǧǧ da SääŠmvuuŠd škoouŠlʼjemkõõskõs. Tõõi lââŠssen jeeŠres tuåimmjeei liâ SääŠmǩeŠrjjpõrtt (Aanar kååŠdd ǩeŠrjjpõrtt-tuåimm), SääŠmarkiiv (ArkiivstrooiteŠl), Sámi Duodji ry, SámiSoster ry da SääŠmjânnam vuŠvddvaaldšemveŠrǧǧpõrtt. LââŠssen kõõskõŠsse šâŠdde õhttsažpääiŠǩ mâŠte auditoria, uuŠccab sååbbarpääiŠǩ, määŋgtuåimm- da kääzzkâŠsttempääiŠǩ di nuŠtt 60-päiǩǩsaž resttrantt. SääŠmteŠǧǧ lij kulttuurkõõskõõzz väŠlddposttšeǩ , kååŠtt ooudâs vuåkrai jeeŠres tuåimmjeeŠjid.</p>
    <p>SääŠmkulttuurkõõskõõzz teäŠǧǧââŠnnemarvvlõs lij 12 miljoon euŠrred (alv 0 %). SääŠmkulttuurkõõskõõzz veeidâsvuõtt lij nuŠtt 4 800 brm2 da veeidâsvuõtt 27 400 brm³. Kõõskõõzz raajjâmtuâj liâ juŠn alttuum jooŠtti neäŠttlest da tõt õõlǥči vaalmštõõvvâd eeŠjj 2011 loopp mõõneeŠst. Põõrtristtmõš lij mieŠrr prääzkjed alggeeŠjjest 2012.</p>
  </body>
</document>
