<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõs (Poske)</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>266</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=110&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=english.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõs (Poske)</p>
    <p>TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõs (Poske) lij bieŠǩǩ väŠlddkååddlaž siltteemkõõskõõzzsääiŠm. VäŠlddkååddlânji siltteemkõõskõstuåimmjumuužž kuõskki lääŠǩǩ (1230/2001) da asetõs (1411/2001) lij šõddâm viõŠǩǩe eeŠjj 2002 aalǥâst. Poske Lij SääŠmjânnam õllškooul, SääŠmteeŠǧǧ, Kolpene kääzzkâŠsttemkõõskõõzz kåŠddkonsern da Oulu vuuŠd ämmatõllškooul årjâŠttem suåppmõšvuâđđsaž organisaatia, koon vuäŠppast da jååŠđat saaǥǥstõõllâmkåŠdd. Poske lij õhtt õhttsaž tuåimmjemnallšem õhttnašvuõtt, kååŠtt årjââtt kolmmen vooudlaž tuåimmjemõõutilååǥǥast: SääŠmjânnam da TâŠvv-Vuâđđmäädd tuåimmjemõõutilååǥǥast di SaaŠmiõõutilååǥǥast. SaaŠmiõõutilååkk vaŠsttad saaŠmi pueŠrrjieŠllemkääzzkõõzzi ooudâsviikkmest, kååŠtt lij TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõõzz väŠlddkååddlaž spesialtuâjj.</p>
    <p>TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõõzz tuâjjan lij ooudâsviikkâd:</p>
    <p>- oobbeŠld sosialvuuŠd säiŠmmnallšem, määŋgämmatlaž da määŋgtuåimmjemnallšem kääzzkâŠsttemååŠblǩid, tuâjjmõõntõõllmõõžžid, konsultaatia di tõõzz kuulli ǩiččlõddâmtuåimmjumuužž,</p>
    <p>- sosialvuuŠd praksiizz tuâi, škoouŠlʼjemriâššmõõžži õhttsažtuâi di vuâđđ-, juätkk- da tiuddeemškouŠlŠjumuužž,</p>
    <p>- ođđteknologii beäŠlnn juõŠǩǩ sâjja vuällai ââŠnnemväŠlddmõõžž sosialvuuŠdest,</p>
    <p>- mäddkååddlaž sosiaalaž vaikktõõzzi ärvvtõõllâm da pueŠrrjieŠllemstrategiiztaž tuâi di</p>
    <p>- sääŠmǩiõllsai sosialvuuŠd kääzzkõõzzi ooudâsviikkmõõžž.</p>
    <p>
      <em type="italic">TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõõzz saaŠmiõõutilååkk </em>
    </p>
    <p>TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõõzz (Poske) väŠlddkååddlaž spesialtuâjjan lij meäŠrtõllum sääŠmǩiõllsa narood kääzzkâŠsttemtaarbi lokku väŠlddmõš taarbšemnallšem tuâjain. SaaŠmi pueŠrrjieŠllemkääzzkõõzzi ooudâsviikkmõš, tõõzz kuulli tuŠtǩǩumuš, škooulŠjʼumuš da ärvvõs liâ spesialvuŠvdden Poske tuâjjǩeeŠddest. Vaaldšemvuõđlânji SääŠmteeŠǧǧ õhttvuõđâst tuåimmjeei SääŠmõõutilååkk âânn huõl täin tuâjain.</p>
    <p>SaaŠmiõõutilååǥǥ tuåimmjemvuŠvdden liâ ââldmõssân sääŠmvuŠvdd da õhttsažtuåimmjemsäimma kuulli TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd siltteemkõõskõõzz tuåimmjemõõutilååǥǥai lââŠssen kååŠdd, organisaatiad, õllškooul da mättjemstrooiteeŠl di sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzid kuulli puuŠtʼteem kruuggneeŠǩǩ Taarrâst da Ruõccâst.</p>
    <p>SaaŠmiõõutilååǥǥ täävtõssân lij vääžneŠld sääŠm siõrrekksaišõddeem, puärrsihuõl da säŠmmlai sosialtuâi ooudâsviikkmõš di sosialkääzzkõõzzi siisklaž da šlaajjsaž ooudâsviikkmõš nuŠtt, što kääzzkõõzzi tääŠss da vuäǯǯamvuõtt vueiŠtet staannâd sääŠmnarooŠde.</p>
    <p>Poske tuåimmjumuužžâst vääŠldet lokku SääŠmteeŠǧǧ täävtõõzzid sosial- da tiõrvâsvuõđhuõlâst. SääŠmteŠǧǧ lij piijjâm täävtõssân sosial- da tiõrvâsvuõttvuuŠdest što säŠmmlaid jurddum sosialvuuŠd kääzzkõõzz liâ plannum miârkkšõõveeŠl saaŠmi jiiŠjjes kulttuur šõddâmaalǥin, säŠmmlai äŠrbbvuõtt äärv da jieŠllemvueŠǩǩ lokku vääŠldeeŠl da što kääzzkõõzz čõõđtet sääŠmǩiõlin da saaŠmi jiiŠjjesvaaldšem vuâđast.</p>
  </body>
</document>
