<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; &amp;#269;õõ&amp;#273;at kueŠhtt o&amp;#273;&amp;#273; sääŠm&amp;#489;iõl abbâz</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>334</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=422&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=422_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=422_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=422_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ čõõđat kueŠhtt ođđ sääŠmǩiõl abbâz</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ reäšš ođđ aanar- da tâŠvvsääŠmǩiõllsai abbsi õlmmeempoodd Aanrest Siida auditoriast mââibaarǥ 07.09.2010 čiâss 12.00. ʼlmmeempooddâst čuäŠjtet ođđ aanarsääŠm- da tâŠvvsääŠmǩiõllsaid abbsid. AanarsääŠmǩiõllsa ǩeeŠrtjeei da tâŠvvsääŠmǩiõllsa aabbâs ǩiõttǩeeŠrtjeei, kärt-teei da kueŠsttemnalla piijji liâ pääiŠǩ âŠlnn da maainte abbsest da tõn valmštõõllâmtuâjast.</p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="italic">Muu aabis, čohčâ </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Matti Morottaja </em>ǩeeŠrjtum da uŋŋarla <em type="italic">Daniel Gelencsér </em>kärttuum <em type="italic">Muu aabis, čohčâ </em>–čõhččaabbâs lij jurddum 1. klaass čõhččlookkâmpââi aanarsääŠm jieŠnnǩiõl mättʼtemǩeŠrjjen. Ǩerjja valmštââvv veâl ǩiđđvuäŠss da mättʼteemǩeŠrjj. </p>
    <p>ÅåŠn aanarsääŠm ǩiõllpieŠsstuåimmjumuužž poddân šõŠdde aanarsääŠmǩiõllsa klaass, leäi juŠn taarbi mieŠlddsaž äiŠǧǧ raajjâd še mättŠtem-materiaalid jieŠnnǩiõl alggmättʼtõõttâm diõtt. ÄäiŠjben rajjum mättŠtem-materiaal leŠjje ǩeeŠrjtemvueŠjj beäŠlnn vuämmnam, tõid jeät vueiŠttum teänab ââŠnned mättʼtemtuâjast. Matti Morottaja ǩiõttǩeeŠrjtemtuâj šõddmõõžžâst čõõđtet ååŠn digitaalteädldõkkân Muu aabbâs, čõhčč-ǩeŠrjj.</p>
    <p>AanarsääŠm abbâz liâ õčndõõttâm hääŠrveld: vuõssmõs aanarsääŠm aabbâs lij ceerkavšurr Edvard Wilhem Borgi tuåimmtum <em type="italic">Anar sämi kiela aapis ǩeŠrjj </em>, koon teäŠddeš Oulust eeŠjjest 1857. ǨeeŠrjest vaŠlddeš pâŠjjel 100 eeŠǩǩed mâŋŋa oođuumteädldõõǥǥ eeŠjjest 1983. EeŠjjest 1990 očndõõđi aanarsäämas tâŠvvsääŠmǩiõlâst jåårǥlõttum Aabis 2-ǩiđđaabbâs. </p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="italic">Áppes – Min meahci máidnasat </em>
    </p>
    <p>Samai čõhččmannu alggpeeiŠvin vuäǯǯap teädldõõǥǥâst <em type="italic">Inga Guttorm </em>ǩeeŠrjtum da <em type="italic">Salli Parikka </em>kärttuum <em type="italic">Áppes – Min meahci máidnasat </em>- abbâz. ǨeeŠrj kueŠsttemnalla piijjmõõžžâst vaŠsttad <em type="italic">Minna Saastamoinen </em>. Ǩerjja valmštââvv škooulekka eeŠjjest 2011 lââŠssen mättʼteemǩeŠrjj. </p>
    <p>ǨiõttǩeeŠrjteei Inga Guttorm lij vueŠllškooul uŠčteeŠl, kååŠtt lij tuõjjstõõllâm eeŠjjid sääŠmǩiõllsa alggmätŠtõõzz beäŠlnn Uccjooǥǥâst. ǨeeŠrj kärtteei, Salli Parikka (Wahlberg), lij kärttääm määŋgaid pärnaid da nuõrid jurddum ǩeeŠrjid (www.salliparikka.com). KueŠsttemnalla piijji Minna Saastamoinen lij sääŠmǩiõl siltteejan kääŠzzkâsttam mättʼtemǩeŠrjjmaŠhssjid lââŠssen Taarrâst.</p>
    <p>OouŠdbuž Áppes 1 da 2 –aabbâs čõõđtes LääŠddjânnmest 1980 –lååǥǥast. .</p>
    <p>
      <em type="italic">NuõrttsääŠmǩiõl aabbâstuâjj lij alttuum </em>
    </p>
    <p>Tän ǩiiđ lij alttuum še nuõrttsääŠmǩiõllsa abbâz ǩiõttǩeeŠrjtemtuâjj. <em type="italic">Tiina Sanila-Aikio </em>lij valmštõõllâm ǩiõttǩeŠrjtõõzz da tuâj valmmša vuäǯǯam äiŠǧǧ leŠčči loppeeŠjjest. NuõrttsääŠm ǩiõllpieŠsstuåimmjumuužž šõddmõõžžâst lij vueŠrddemnalla, što ođđ vuõssklassneeŠǩǩ liâ pueŠttmen čâhčča 2011 nuõrttsääŠmǩiõl mättʼtõŠsse. Täävtõssân lij vuäǯǯad aabbâs vuõssklassneeŠǩǩi âânnmõŠšše. </p>
    <p>ʼlmmeempodd lij pukid äävai, ǩeäk peerste abbsin. Media diõtt lij vaŠrrjum vuäittmõš tuejjeet kõõččmõõžžid raajjʼjid da mahssja. ʼlmmeempoodd lij kaaŠfstõõllmõš.</p>
    <p>Hannu Kangasniemi, mättʼtem-materialpiizar</p>
    <p xml:lang="fin">Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen. , 010-839 3115</p>
    <p>LââŠssteâđaid: www.samediggi.fi &gt; Čõõđtumuužž &gt; mättʼtemaunnâz</p>
  </body>
</document>
