<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠm&amp;#489;iõl jeälltem tuåimmtuâjjprograamm eŠt&amp;#489;&amp;#489;õs lij uŠvddum ministrid</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>390</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=566&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=566_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=566_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=566_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmǩiõl jeälltem tuåimmtuâjjprograamm eŠtǩǩõs lij uŠvddum ministrid</p>
    <p>Mättʼtõs- da kultturministeria eeŠjj 2010 pijjum tuâjj-joukk uuŠdi eŠtǩǩõõzzes sääŠmǩiõl jeälltemprogrammân piâtnâc pâŠzzlâšttam-mannu 2. peeiŠv da eŠtǩǩõõzz vuâsttavaŠlddjen leŠjje mättʼtõsminister Jukka Gustafsson ja kulttur- da sporttminister Paavo Arhinmäki. EŠtǩǩõs sääŠmǩiõl tuåimmtuâjjprogrammân vuâlgg peäŠlstes ceâlkâlmkõrvvja. Loopplaž eŠtǩǩõõzz raaji riikksuåvtõŠsse mättʼtõs - da kultturministeria, vuõššân ministeria saaǥǥstõõli sääŠmteeŠǧǧin.</p>
    <p>Tuâjj-joukk eŠtǩǩõs sääŠmǩiõl jeälltem tuåimmtuâjjprogrammân käunnai täŠst.</p>
    <p>Mättʼtõs- da kultturministeria 2.3.2012:</p>
    <p type="title">Tuâjj-joukk eŠtǩǩad sääŠmǩiõl jeälltem diõtt määŋgbeällsaž tuåimmtuâjaid</p>
    <p>SääŠmǩiõli ânnʼjõžvueŠjj da jeälltumuužž smiõttâm tuâjj-joouk mieŠldd puk kolmm lääŠddjânnmest mainstum sääŠmǩiõl – tâŠvvsääŠmǩiõll, aanarsääŠmǩiõll da nuõrttsääŠmǩiõll- liâ vaarvuâlaž. Tuâjj-joouk mieŠldd sääŠmǩiõl jeälltumuš ooudald määŋgaid tuåimmtuâjaid. Tuâjj-joouk vääžnmõš tuâjjan leäi smiõttâd riŠjttjeei sääŠmǩiõl da sääŠmǩiõllsaž mättʼtem da peiŠvvhååid staanumuužž ânnʼjõžvueŠjj mieŠldd, da jeeŠres vuuŠdi põŠstti da sääŠmǩiõl maainsteeŠji ämmat-tuâjjlai vääŠnnvuõđ da säŠmmlai meädda vuâlggmõõžž dommvuuŠdstes, kook liâ vaikktam miârkkšõõveeŠl sääŠmǩiõli luânddlaž ǩiõllââŠnnempirrõõzzi occnumuŠšše. Tuâjj-joukk uuŠdi eŠtǩǩõõzzes piâtnâc pâŠzzlâšttam-mannu 2. peeiŠv da eŠtǩǩõõzz vuâsttavaŠlddjen leŠjje mättʼt õsminister <em type="italic">Jukka Gustafsson </em>ja kulttur- da sporttminister <em type="italic">Paavo Arhinmäki. </em></p>
    <p>SääŠmǩiõl jeällten diõtt tuâjj-joukk eŠtǩǩad jeeŠrbi mieŠldd, što ǩiõllpieŠzztuåimmjumuš puäŠđči leeŠd põõššinallšem da tõn tuåimmjumuš õõlǥči veiddeed. ǨiõllpieŠss lij ǩiõllʼlaž minoritettneeŠǩǩid leŠbe alggmeeraid jurddum tuåimmjumuš, koŠst puk tuåimmjumuš âlgg leeŠd tåŠlǩ kõõččmõõžžâst åårrai meersažǩiõlin, håŠt vuässõõtti jiâ siltteŠči mainsted ǩiõl ni võõŠps. LââŠssen âlgg kõskkeed sääŠmǩiõllsaž peiŠvvhååid tarjjumuŠšše lääŠjj oudldemnalla, ko tõŠst jåått mieŠldd vääžnai sääŠmǩiõl jeälltem da kulttuur jieŠllemviõkksaž tuâi kaggmõš da ravvumuš. Tuâjj-joouk mieŠldd âlgg ooudâs viikkâd sääŠmǩiõl mättʼtõõzz obb jânnmest da jeäŠneed sääŠmǩiõl mainsteeŠji da põŠstti vuõsspeâmmam- da mättʼtempersonkooŠddi meäŠr.</p>
    <p>Tuâjj-joouk mieŠldd sääŠm ǩiõll-lääŠjj teâddjumuš tiuddmieŠreld ooudald veŠrǧǧneeŠǩǩi sääŠmǩiõl ââŠnnem lââŠzztumuužž, jeäŠrben saaŠmi dommvuuŠdest. LââŠssen tuâjj-joukk eŠtǩǩad sääŠmǩiõllsaž radia-, tv- da interneŠtt-siiskai taŠrjjeem lââŠzztumuužž, ânnʼjõõžžâst veâl jäänab, da sääŠm ǩiõllhuõl, ruõkkmõõžž da tuŠtǩǩumuužž ooudâs viikkmõõžž di sääŠmčieŠpp da kulttuur tuärjjõõzz lââŠzztumuužž. SaaŠmi dommvuuŠd lââŠssen lij vääžnai kõskkeed ǩiõl tuäŠrjjeem tuåimmtuâjaid še jânnam jeeŠres paaiŠǩid, koŠst meäŠr mieŠldd jäänmõs saaŠmin ânnʼjõõžžâst jäälast.</p>
    <p>Vaarvuâlaž ǩiõl, koin lij läŠppjemvaarr puõŠttiääiŠjest liâ nuõrttsääŠmǩiõll da aanarsääŠmǩiõll. SääŠmǩiõlin jeälltemvueŠjj vueŠlnn åårrai nuõrttsääŠmǩiõll, lij võõŠps läŠppjeŠmmen. Tuâjj-joukk eŠtǩǩad spesialtuåimmtuâjaid ǩiõl jeälltem diõtt, štõ ǩiõl âânnmõš, mainsteei mieŠrr da mättjumuš lâssneškuâŠđče.</p>
    <p>Tuâjj-joouk valmštõõlli tuåimmtuâjjprogramm âânn seŠst sääŠmǩiõl jeälltem arvvlõõžž LääŠddjânnmest mainstum sääŠmǩiõli ânnʼjõžvueŠjjest, ǩiõl seillmõõžž da ooudâs viikkâm vääžnmõs tuâjaid, visio sääŠmǩiõl jeälltem diõtt eeŠjj 2025 mõõneeŠst di konkreettnallšem tuåimmtuâjaid vueŠjj pueŠreem diõtt. Tuâjj-jooukpõŠmmai lij lookkâmnalla mättʼtõs- da kultturminiteria säiŠmmseeidain www.minedu.fi/OPM/Julkaisut/2012/Saamen_kieli.html .</p>
    <p type="title">LââŠssteâđaid:</p>
    <p>- spesialplaaneei Mikko Cortés Téllez, teŠl. 09 160 77022</p>
    <p>- mättʼtõsduumšeǩ Maija Innola teŠl, 09 160 77051</p>
  </body>
</document>
