<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - TUÅIMMPÄIŠ&amp;#488;&amp;#488;TEEVVAI DA STROOITEŠLTEEVVAI</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>325</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=536&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=536_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=536_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=536_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>TUÅIMMPÄIŠǨǨTEEVVAI DA STROOITEŠLTEEVVAI</p>
    <p>Sajos väŠlddõõnni, kååŠtt lij sääŠmteŠǧǧ, ååcc ååŠn Sajos põŠrtte</p>
    <p xml:lang="sma">TUÅIMMPÄIŠǨǨTEEVVAI</p>
    <p xml:lang="deu">DA</p>
    <p xml:lang="sma">STROOITEŠLTEEVVAI</p>
    <p>mieŠrräiggsaž da põõššiäiggsaž veŠrǧǧkõskkvuõŠtte 28.12.2011 looǥǥeeŠl.</p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="italic">S  </em>
      <em type="italic">TROOITEŠLTEEVVAI  </em>
    </p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ, kååŠtt lij Sajos väŠlddõõnni, ååcc ååŠn Sajos põŠrtte STROOITEŠLTEEVVAI mieŠrräiggsaž da peiŠvvsaž veŠrǧǧkõskkvuõŠtte 28.12.2011 looǥǥeeŠl. StrooiteŠlteevvai tuâjjan lij ââŠnned huõl Sajos paaiŠǩi juõŠǩǩpeiŠvvsaž čiistmõõžžâst da lââŠssen taarb mieŠldd veäŠǩǩted såbbri da noorõõttâmpooddi praksiizz riâššmõõžžin. Šiõttʼteemvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi oudldem škooulʼjumuš. Tuâi oŠnnstemnallšem håiddmõõžžâst veäŠǩǩte StrooiteŠlteevvai tuŠtǩǩõs leŠbe vaŠstteei da riŠjttjeei tobddmõš ođđäiggsaž õõlmâs paaiŠǩi čiistmõõžžâst di šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd da lueŠǯǯjeei tuâjjväŠlddmõš. SääŠmmǩiõl čieŠppes silttõs ǩiiččât ooccja ouddõssân. PäŠlǩǩvuõtt meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm väŠǯǯelvuõttʼtääŠzz VII/II mieŠldd vuâđđpäŠlǩǩ 1 585,62 euŠrred/mp, koon lââŠššen määuŠset 24 %:t sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrõõtti tuâjjtobddâmlââŠžž.</p>
    <p>ʼõccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda16.12.2011 mõõneeŠst čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Angelintie 696, 99870 Aanar. LââŠssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teŠl. 010 839 3102. SääŠmtegga da sääŠmkultturkõõskõs Sajos põŠrtte vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
    <p>* * *</p>
    <p xml:lang="sma"><em type="italic">TUÅIMMPÄIŠǨǨTEEVVAI </em> </p>
    <p>Sajos väŠlddõõnni, kååŠtt lij sääŠmteŠǧǧ, ååcc ååŠn Sajos põŠrtte TUÅIMMPÄIŠǨǨTEEVVAI mieŠrräiggsaž da peiŠvvsaž veŠrǧǧkõskkvuõŠtte 28.12.2011 looǥǥeeŠl. Sajos TuåimmpäiŠǩǩteevvai ââŠnn huõl vahssimäästarkääzzkõõzzi, infopääiŠǩ håiddmõŠšše, såbbri da noorõõttâmpooddi riâššmõŠšše kuulli tuâjain di taarbšeŠmmen čiistmõõžžâst. Šiõttʼteemvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi oudldem škooulʼjumuš. Tuâi oŠnnstemnallšem håiddmõõžžâst veäŠǩǩte TuåimmpäiŠǩǩteevvai tuŠtǩǩõs leŠbe vaŠstteei da riŠjttjeei tuâjjtobddmõš vuuŠd tuâjain ođđäiggsaž õõlmâs paaiŠǩin, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd, jiõččaŠlttemvuõtt da lueŠǯǯjeeivuõtt di tuâi beäŠlnn riŠjttjeei čieŠppes sääŠm, eŋŋlõsǩiõl da ruõccǩiõl silttumuš. PäŠlǩǩvuõtt meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm väŠǯǯelvuõttʼtääŠzz VII/II mieŠldd vuâđđpäŠlǩǩ 1 748,73 euŠrred/mp, koon lââŠššen määuŠset 24 %:t sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrõõtti tuâjjtobddâmlââŠžž.</p>
    <p>ʼõccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda16.12.2011 mõõneeŠst čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Angelintie 696, 99870 Aanar. LââŠssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teŠl. 010 839 3102. SääŠmtegga da sääŠmkultturkõõskõs Sajos põŠrtte vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
    <p>* * *</p>
    <p>
      <em type="italic">Aanar ceerkavsiŠjdde sâjjdõõtti sääŠmkultturkõõskõs Sajos valmštââvv eeŠjj 2011 loopp räjja da tõt vääŠldet ââŠnnem vuâlla eeŠjj 2012 looǥǥeeŠl. Koolmriâdd pâjjlõšpõrtt da 4800 bruttmettarkõõsk šõõraž Sajos šâdd leeŠd sääŠm vaaldšem, kulttuur da siltteemkõõskõs di määŋgbeällsaž da ođđäiggsaž kongress- da määŋg pooddpõrtt. </em>
    </p>
  </body>
</document>
