<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - SääŠmteŠ&amp;#487;&amp;#487; oudd teâttan što ooccâmnalla liâ õhttseŠžže kutt stipeend</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>109</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=941&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=941_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=941_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=941_lang=anaras.html" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠmteŠǧǧ oudd teâttan što ooccâmnalla liâ õhttseŠžže kutt stipeend</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ oudd teâttan, što ooccâmnalla liâ õhttseŠžže kutt 500 eeuŠr stipeend, kook liâ jurddum sääŠmǩiõl da/leŠbe sääŠm kulttuur väŠlddaaunâs- da čårraaunâsmättŠtõõđjid õlltääŠzzaž škoouŠlʼjumuužžâst.</p>
    <p>Ooʒʒjin raaukât spesial vuâđđjurddjid stipeend vuäǯǯam diõtt. Vuâđđjurddjen vueiŠtte leeŠd jm. mättčuäŠjtemtuâi valmštumuŠšše kuulli takai kuul leŠbe dommpäiŠǩǩ-kååŠdd da mättʼtõõttâmpäiŠǩǩ-kååŠdd kuŠǩes mäŠtǩǩ-kõõskin šõddi mäŠtǩǩ-kuul. FrijjååŠblkažnallšem ooccmõõžžid raaukât tuåimted vuõssaarǥ 7.11.2014 mõõneeŠst čiâss 16 räjja addrõŠsse SääŠmteŠǧǧ/ škoouŠlʼjem- da mättʼtem-material-luŠvddkåŠdd, SAJOS, 99870 Aanar. OoccmõŠšše âlgg õhtteed kopia mättjemregisterväŠlddõõǥǥâst. Ooccmõõžž vuäitt vuõltteed še liâdggsânji addrõŠsse Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen. . Vännai leʹbe mâŋŋnam ooccmõõžžid jeät ǩiõttʼtõllu. Aanrest 14.10.2014 SääŠmteŠǧǧ/ škoouŠlʼjem- da mättʼtem-material-luŠvddkåŠdd</p>
  </body>
</document>
