<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1581</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1277&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="climat_pohjoiss.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="climat_inarinsaame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="climat_suomi.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="climate_policyspc_eng.pdf" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SääŠm parlamenttaarla suåvtõõzz äimmpolitiikklaž tuåimmjemplaan</p>
    <p>Primmʼmum sääŠm parlamenttaarla suåvtõõzz såbbrest 14.04.2010</p>
    <p>SääŠm parlamenttaarlaž suåvtõs (SPN) lij pueŠrr miõlâst YK ooumažvuõiggâdvuõttkomissio diõtt, ku tõt teäddad pueŠrben tuŠmmstõõǥǥin mâiŠd tuŠmmai da tuåimmjumuužžin mäŠhtt tuåimmai. teäddad pueŠrben äimm-muuttõõzz da takaimaaiŠlmlaž ooumažvuõiggâdvuõđi õhttvuõđ di väŠldd čiõlggsânji  lokku  vuõssnaroodi  nääŠlteŠmes  ǩeâhssai  vueŠjj  äimm-muuttõõzz  diõtt.  SPN ǩiõččâmvueŠjj  mieŠldd    äimm-muuttõõzz  vuârrvaikktõõzzâst  tuejjeem  tuåim  vaikkte  määŋgnalla vuõssnaroodi  ooumažvuõiggâdvuõđid,  da  tõŠnt  vuõssnaroodi  jiõnn  âlgg  koŠlljed  še meeraikõskksaž äimm-muuttõš-saaǥǥstõõllmõõžžâst.</p>
    <p>SPN vuäinn äimm-muuttõõzz veiddsab vuârrvaikktõõzzâst: juätkkjeei pirrõskueârmtumuš da lâssnam luâđreeŠǧǧesvuõđi äuŠǩǩumuš tuejjee šiõttlõõvvmõõžžâst vaiŠǧǧääb da seämma vaikktõs lij še sääŠmjieŠllemvueŠjji da jieŠllemvueŠjj/piŠrǧǧeemvuõđ šiõttlõõvvmõõžž vuârrvaikktõõzzâst muttstõõvvi äimmåårrmõõžžid. SPN teäddad pueŠrben, što sääŠmõhttsažkåŠdd šiõttlââvv äimmmuuttõŠsse pueŠrben nuŠtt, što nääŠlteŠmes ǩeŠhssvuõđ ǩieŠppeet da ooudâsviiǥǥât SääŠmjânnam oummi, šeeŠvti da luâđ ǩeâllʼjemvuõđ seillmõõžž.</p>
    <p>PukveeŠzz  obb  maaiŠlm  kuõskki    õhttsaztuâjjan  lij  tõt,  što  äimm-muuttõs  räŠtǩǩumuužž  vueiŠtet tuejjeed tåŠlǩ õhttsažtuâj pääiŠǩ da tän diõtt vääŠldet vääžnai juŠn valmmša åårrai teâđaid – saaŠmi vääžnai äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž teâtt lij  bieŠǩǩen tän tuâj räŠtǩǩumuužžâst.</p>
    <p>SääŠmǩiõll  da  tõn  seŠst  åårrai  klasstõõllâmriâššmõš  kuâdd  saaŠmi  kulttuur  da  tõn  äŠrbbvuõđ puõlvvõõǥǥâst  nobba.  Äimm-muuttõõzz  tevvlõõttâmplaanâst  da  šiõttlõõvvmõõžž  viõkkvääŠrest âŠlǧǧe  väŠldded  lokku  sääŠmǩiõl  staattus  da  staanâd  sääŠmǩiõl  seillmõš.  SääŠmǩiõl  da  tõn jieŠllemvueŠjjid  kuõskki  äŠšštobddmõõžž  seillmõš  ouddlâstt,  što  sääŠmjieŠllemvueŠjj  seiŠlle jieŠllemviõkksânji.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ âlgg pâŠstted vuässõõttâd tääŠssärvvseŠld äimm-muuttõõzz kuõskki  tuŠmmstõktuâjjpooddid  naroodlaž da meeraikõskksaž tääŠzzest. SääŠmtegga âlgg uŠvdded šoorab mieŠrreemväŠldd  jiijjâz  vuuŠdes  vaaldšem  da  jååŠđtumuŠšše,  ku  tõt  oudd  pueŠrab  vuäittmõõžžid šiõttlõõvvâd äimm-muuttõŠsse sääŠmkulttuur šõddâmaalǥi beäŠlnn.</p>
    <p>SPN  vuäinn,  što  LääŠddjânnam  da  Ruõcc  valdiain  feŠrttai    ravveed<em type="bold">  </em>ILO  169-suåppmõš  da valdiain  feŠrttai  väŠldded  YK  čõõđtumuš  vuõssnaroodi  vuõiggâdvuõđin  bieŠǩǩen    naroodlaž lääŠjjšeâttmõõzz. Valdiain  âlgg  staanâd  saaŠmi  ooumažvuõiggâdvuõđi  teâuddjumuš  še  äimm<em type="bold"> </em>SPN  ouddlâstt,  što  tâŠvvjânnamlaž  sääŠmsuåppmõš  ravveet  jåŠttlânji äŠšštobddiäŠrttel  čuäjtem  maadârdõõzz  mieŠldd.  Suåppmõš  vueiŠttjââttŠči    sääŠmkulttuur ooudâsviikkmõõžž koolm valdia vuuŠdest, koŠst liâ sääŠmkulttuur šõddâmaalǥ da hiâlpteŠči nääiŠt šiõttlõõvvmõõžž äimm-muuttõŠsse da staanŠči saaŠmi ooumažvuõiggâdvuõđi čõõđtumuužž. <em type="bold"> </em>muuttõõzzâst.</p>
    <p xml:lang="eng">Resolution  7/28, 28  March  2008,  Resolution  10/4,  and  Report  of  the  Office  of  the  United  Nations</p>
    <p xml:lang="eng">High Commissioner for Human Rights on the relationship between climate change and human rights (A/HRC/10/61). Resolution 10/4, para 7 and 8 explicitly mention indigenous peoples among the most vulnerable groups who will feel the most acute affects of climate change: ”  <em type="italic">Recognizing</em> that  will  these  implications  affect  individuals  and  communities  around the  world,  the effects of climate change will be felt most acutely by those segments of the population who are already in  vulnerable  situations  owing  to  factors  such  as  geography,  poverty,  gender,  age,  indigenous  or minority status and disability,” </p>
    <p xml:lang="nob">C169 The Indigenous and Tribal Peoples Convention, 1989 (International Labor Organisation ILO)   Nordisk samekonvensjon. Utkast fra finsk-norsk-svensk-samisk ekspertgruppe. 2005.</p>
    <p>SPN  õõlǥat,  što  Meksikost  rosttovmannust  2010  såbbrõõššâm  vuâlla  puõŠtti  (YK)  äimmmuuttõõzz kuõskki raammtakaisuåppmõõžž puõŠtti vueŠssbieŠllsåbbrest, COP16äimmsaaǥǥstõõllmõõžžin  âlgg  suåppâd  lääŠjjlânji  čõnnõõttâm  kaaŠstuuccumuužžâst  da suåppmõõžž paŠrtteem polstjõsriâššmõõžžâst. SPN õõlǥat, što skääđsuõllu kõskkteemperaturvueŠǩǩ ij vuäǯǯ kaggõõttâd pâŠjjel 1,5 celsiuskraadd. Tän pâŠjjlab teemperatuur kaggõõttâm  vaikktõõzz  leŠčče  vaiŠǧǧeŠld ouddtuŠmmjumuužžâst  da  aainâs  vaarrteŠči  aartklai vuõssnaroodi määŋg  kulttuur  jieŠllemvuäittmõõžžid aartklažnallšem vuuŠdin.  Valdiain,  kook  jiâ jäŠǩǩteŠči  kaaŠstõõlǥtumuužžeez,  õõlǥŠči  mäŠhssed  eža  jiânnai  štraaffid  piirieeŠjji.   Štraaffid ââŠnnŠčeš ooudâsviikkâmjânnmi  kaaŠstʼteŠmes energiipuuŠtʼtemvueŠjji ooudâsviikkmõŠšše. Suåppmõõžž čõõđtem  diõtt  âlgg  vuâđđeed  YK  vuâlšažvuõŠtte  meeraikõskksaž  orgaan, koon õhttvuõŠtte  âlgg  vuâđđeed  vuõssnaroodorgaan,  kååŠtt  välvv  suåppmõõžž  čõõđtumuuž  da  tõn vaikktõõzzid vuõssnaroodid.</p>
    <p>SPN õõlǥat, što kaaŠstid âlgg uuŠcceed eža jiânnai. Kioto protokoollast kaaŠsti uuccumuužž veŠrddõõllâmpââŠjjen lij uŠvddum eeŠǩǩ 1990. SPN vuäinn, što pâi õõut eeŠjj kaaŠsti piijjmõš veŠrddõõllâmpââŠjjen kääzzkââstŠči jeeŠres valdiaid panntääŠzznallšem ärvvsânji da vueiŠttjââttŠči vueŠjj, koŠst praksiizzâst måttmin valdiain ij taarbâž tuejjeed ni vooŠps kaaŠstuuccummuužžid. SPN maadârd, što veŠrddõõllâmpââŠjjen leŠčči valdiai kõskkmieŠrrsa kaaŠst eeŠjjin 1990–2000. SPN õõlǥat, što valdiain âlgg uuŠcceed šâddpõrttkaaŠsteez tän kõskkäärvest 40 % eeŠjj 2020 mõõneeŠst da 90 % eeŠjj 2050 mõõneeŠst.</p>
    <p>SPN vuäinn, što kaaŠsti meäŠr âlgg čõggâd ođđsmõõvvi energiipuuŠtʼtemvueŠjjid ooudâsviiǥǥeeŠl da seämmaääiŠjest vuäǯǯad tõk šoorab ǩiiččeei meäŠr âânnmõŠšše vuõkksõs hõõŠddin. Raajjmõõžž energiiviõkksõsvuõtt  âlgg  pueŠreed  raajjâmšeâttmõõžžin  da  veäŠǩǩvuõđin.  Naroodlaž  tääŠzzest âlgg  raajjâd  äimmlääŠjjid,  kooi  vieŠǩǩin  čõõggât  kaaŠstid  da  teäggtet  äimm-muuttõõzz čõggâmtuåimid da staanât vuõssnaroodi vuõiggâdvuõđid äimm-muuttõõzzâst.</p>
    <p>SPN  vuäinn,  što  meeraikõskksaž    vuõssnaroodpolitiikk  beäŠlnn  âlgg  åårsted  smiõttâd  eärben äimm-muuttõõzz  diõtt  hääitai  uuccumuŠšše  vuõssmeeraid  da  vuõssmeerai  äiggavuäǯǯamvääŠld staanmõŠšše  äimm-muuttõõzz  kuõskki  tuŠmmjemtuâjast.  Äimm-muuttõõzz    uuccumuŠšše ǩiččlõttâm  tuåim  âŠlǧǧe  tuejjeed  nuŠtt,  što  tõin  jiâ  leäkku  ǩeŠlddemnallšem  vaikktõõzz vuõssmeerai tiõrvâsvuõŠtte da jieŠllemvuäittmõõžžid.</p>
    <p>SPN peälašt eärben peiŠvvenergii äuŠǩǩeem lââŠzztumuužž. Piõggviõǥǥ lââŠzztumuužžâst saaŠmi äŠrbbvuõđ mieŠlddsânji aazztum vuuŠdid âlgg suåppâd äv. sääŠmteeŠǧǧin, di äv. vuuŠdi pääiklaž äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž jieŠllemvueŠjji  võboršeeŠǩǩivuiŠm, eärben puäʒʒhååid (paalǥâskooŠddivuiŠm). Piõggviõkk ij vuâǯǯ šõddeed jäänab hääit saaŠmi äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž jieŠllemvueŠjjid mâŠte sääŠmpuäʒʒhoiddu. Ođđsmõõvvi energiivueŠjji  lââŠzztumuš ouddlâstt še bioenergii ââŠnnem lââŠzztumuužž, kååŠtt vuäitt lââŠzzted uŠccčuõmârkaaŠstid notta ääŠššmieŠlddsai siŠlljeeŠji. Koin-ne vuuŠdin bioenergii noorrmõš sträššai vuõssnaroodi jieŠllemåårrmõõžžid. Bioenergii noorrmõš âlgg šõddâd ǩeâllʼjem nalla da  proseezzâst  âlgg ciŠsttjed vuõssnaroodi vuõiggâdvuõđid. SPN ouddlâstt, što bioenergii âânnmõõžž lââŠzztumuš ij vuâǯǯ lââŠzzted  uŠccčuõmârkaaŠstid da õõlǥat, što uŠccčuõmârkaaŠstid âlgg cõggâd viõkksõs siŠlljeeŠjin. ČääŠccviõǥǥ lââŠzztumuš ij vuâǯǯ sträššjed luâđreeŠǧǧesvuõđid ij-ga šõddeed jäänab hääit sääŠmkulttuuŠre. SPN teäddad veâl tõn, što lâuŠŋŋ iŠllakku ođđsmõõvvi energiivueŠǩǩ.</p>
    <p>SPN  lij  vuâstta  atomviõǥǥ  lââŠzztumuužž.  SaaŠmi  muuŠšteeŠst lij  veâl  Tšernobyl atomviõkkpääiŠǩpäŠrttšõõvvmõš  eeŠjjest  1986  da  koonn  vaikktõõzz  sääŠmõhttsažkooŠddid  da</p>
    <p xml:lang="eng">United Nationʼs Framework Convention on Climate Change (UNFCCC),  1994.    Kyoto protocol, 1997   Saamelaisporonhoito,  -maatalous,  keräily,  metsästys  ja  muut  metsävarantojen  hyödyntämiseen</p>
    <p xml:lang="fin">perustuvat elinkeinot.</p>
    <p>saaŠmi    äŠrbbvuõđ  mieŠlddsai  jieŠllemvueŠjjid  lij  tobddâmnalla  veâlâinn.  Atomviõkk  iŠllakku puuŠttes  energiipuuŠtʼtemvueŠǩǩ,  leša  šõddad  kaaŠstid  nuŠtt  tõn  raajjmuŠšše,  uraan haŠŋǩǩummuŠšše  da  kuåivvâztuâj    äiŠǧǧen  mâŠte  še  njieŠšši  mâŠŋŋsâjjdõõttâm  äiŠǥǥen. TâŠvvjânnmin,  LääŠddjânnmest  da  Ruõšš  õõldâsvuuŠdin  uraan  kuåivvâztuâjj  da    haŠŋǩǩumuš, kuåivvâstuåimmjumuš  da  atompäŠrttšõõvvmõš  vuäitŠči  pråppâŠtted  saaŠmi  äŠrbbvuõđ  mieŠlddsai jieŠllemvueŠjji tuåimmjemoudldõõzzid.</p>
    <p>Ođđ  äimmsuåppmõõžžâst  âlgg  suåppâd  uŠccčuõmârkaaŠsti  vääžnai  ǩeäppnumuužžâst,  tõi praavjumuŠšše  âlgg  raajjâd  meeraikõskksaž  valvvemriâššmõš  da  valdiain  âlgg  rääŠjted uŠccčuõmârkaaŠstid  faabriikâst,  trafiikâst  di  dommtäälain  šeâttmõõžžin  da  energiiveäŠǩǩvuõđin.  UŠccčuõmârkaaŠstid  jeät  veâl  rääŠjtukku  eärben,  leša  rääŠjtõõzz  kuâŠsǩǩe  tåŠlǩ  takainalla uŠccčuõmârkaaŠstid.  Eärben  ooudâsviikkâmjânnmi  dommtäälaid  da  faabriŠǩǩe  âlgg  valmšted jiijjâz teäggtemriâššmõš, koon pääiŠǩ riâžžât vuõkksõs siŠlljeeŠjid tõi âânnmõŠšše. NääŠit vuäitŠčeš  hääŠlbeŠld da viõkkšânji cõggâd uŠccčuõmârkaaŠstid pukveeŠzz obb maaiŠlmest.</p>
    <p>Panntiuddsaž  pueŠllmõõžžâst sâŠdde uŠccčuõrmmâz mâŠte čaŠppes ill da reŠnn liâ vuõssʼsâjjsab tuâjast, skääđsuõllu pakknumuužžâst. UŠccčuõmârkaaŠstin liâ še  vuõssŠsâjjsa tiõrvâsvuõttvaikktumuužžid  šõddeei pååŠmh da tõk veǩǩa ooudbeäŠläiggsaid jäämmʼmõõžžid globaaleŠld.  Näkkam kaaŠsti ǩeäppnumuš pohtt jåŠttlõs da miõttlaž pohttmõõžžid. UŠccčuõrmmâz loŋŋnâŠtte äimm-muuttõõzz eärben aartklažnallšem vuuŠdest da näkkam kaaŠsti uuccumuš lij vuõssärvvsânji vääžnai äimm-muuttõõzz cõggmõõžžâst. Jäänaš uŠccčuõrmmsin jåått äimmräuŠnnji mieŠldd aartklažnallšem voudda Aasiast. Luâšttõõttmen muõtti da jiõŋ ool reŠnn čâppad čääŠʒʒooŠle da jânnamooŠle. ČaŠppes oolâž njeemm šuõnstõõzz pueŠrben da nääiŠt muõtt da jiõŋŋ soŠdde jåŠttlubân. Prosess loŋŋnad  pakknumuužž eärben aartklažnallšem vuuŠdest.</p>
    <p>SPN  tuäivv,  što  motorǩeâlkai  da  motorbieŠǩǩi  energiiviõkksõsvuõđ  pueŠreet  jåŠttlânji.  SaaŠmi äŠrbbvuõtt mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj taarbše täid niâvvaid tuâjstes, leša täidd õõlǥŠči ooudâsviikkâd nuŠtt, što tõk leŠčče  uuŠccab kaaŠst tuejjeeŠjen da eärben motorbieŠǩǩid õõlǥŠči raajjâd staanjeŠben da luõttu uuŠccben ǩiõjid kueŠđđjen. Tät tuärjjeŠči še biodiversiteet suõŠjjumuužž. SPN maadârd, što  valdia  kõskksa  tuŠtǩǩeemstrooiŠtel  õõutsââŠjest  põrggji  da  saaŠmi  äŠrbbvuõtt  mieŠlddsai jieŠllemvueŠjji  võboršeeŠǩǩivuiŠm altteŠči näkkam ooudâsviikkâmtuâj  jåŠttlânji.</p>
    <p>SPN vuäinn, što äimm-muuttõõzz vuâsttatuâsttmõõžžâst âlgg jäŠǩǩted YK biodiversiteetsuåppmõõžž artiik  8(j):st  da  väŠldded  lokku  saaŠmi  äŠrbbvuõtt  mieŠlddsaž  teâtt, praksiizz  da  innovaatiaid  da  saaŠmi  äiggavuäǯǯamvaikktõõzz  še  meeraikõskksaž  orgaanin kõõččmõõččâst åårrai artiik nuäjin. SPN haaŠlad väŠldded lokku pueŠrben še suåppmõõžž artiikka 10(c),  kååŠtt  mieŠrrad,  što    suåppâmvueŠssbeäŠlin  âlgg  suõŠjjeed  da  peälšted  biologiinallšem resuurzi  äŠrbbvuõđ  mieŠlddsa  âânnmõõžž,  äŠrbbvuõđ  mieŠlddsa  kulttuurlaž  vueŠjji  mieŠlddsânji, </p>
    <p xml:lang="nob">Ks. esim..: Co-Chairʼs Summary: Melting Ice: Regional Dramas, Global Wake-Up Call  Tromsø, 28 April</p>
    <p>2009.</p>
    <p xml:lang="eng"> United Nationʼs Convention on Biological Diversity, 1992.   Article 8(j): <em type="italic">Subject to national legislation, respect, preserve and maintain knowledge, innovations </em></p>
    <p xml:lang="eng"><em type="italic">and practices of indigenous and local communities embodying traditional lifestyles relevant for the conservation and sustainable use of biological diversity and promote their wider application with the approval and involvement of the holders of such knowledge, innovations and practices and encourage the equitable sharing of the benefits arising from the utilization of such knowledge innovations and practices.</em> </p>
    <p xml:lang="fin">Perinteinen tieto eri kielillä:</p>
    <p xml:lang="nob">Dávvisámegillii: árbevirolaš diehtu     English: traditional knowledge      Norsk: tradisjonell kunnskap</p>
    <p xml:lang="eng"> Article 10(c) <em type="italic">Protect and encourage customary use of biological resources in accordance with </em></p>
    <p xml:lang="eng"><em type="italic">traditional cultural practices that are compatible with conservation or sustainable use requirements;</em> kook  ââŠnte  suõŠjjeem  da  ǩeâllʼjem  âânnmõõžž  õõlǥtõõzzid.  SPN  vuäinn,  što  artiika  õõlǥat valdiaid ciŠsttjed saaŠmi äŠrbbvuõđ mieŠlddsa luâđâânnmõõžž.  </p>
    <p>SPN  lij  peŠcclest  tõŠst,  što  valdia  jiâ  leäkku  vuäittam  õstteed  täävtõõzzes  åårstâŠtted  luâđ määŋgpeäŠllsažvuõđ vääivõõttmõõžž eeŠjj 2010 mõõneeŠst. SPN auŠǯǯai valdiaid suõŠjjeed luâđ määŋgpeäŠllsažvuõđ da staanâd eärben meeraikõskksiŠžžen biodiversiteeteeŠjjest 2010. SPN âânn vääžnai  äŠššen,    što  äimm-muuttõõzz  äiggavuäǯǯmõõžžid  äŠrbbvuõttmieŠlddsa    tiõttu  da  tõn primmtõõššmõõžž äimm-muuttõštuŠtǩǩumuužžâst da tuŠmmstõktuâjst ǩiõttʼtõõllŠčeš biodiversiteettsuåppmõõžž teksttõhttvuõđâst da  vääldŠčeš  lokku eeŠjj 2010 mââibu biodiversiteet täävtõõzzin.</p>
    <p>SPN maadârd, što suåppmõõžž COP10-såbbrest 2010 Nagoyast 18.–29.10.2010 tuŠmmjeŠčeš, što  artiik  8(j)  määŋgekksa  tuâjjprograŠmme    vääldŠčes  ođđ  tuâj:  äimm-muuttõš  da  äŠrbbvuõtt mieŠlddsaž teâtt. SPN räukk valdiaid  oouŠdeed såbbrest tän tuâj čõõđtumuužž.</p>
    <p>YK  äimm-muuttõssuåppmõõžž  õhttvuõŠtte  âlgg  vuâđđeed  vuõssnaroodi  veerjlaž  orgaan,  kååŠtt valmštââll  da  välvv  vuõssnaroodi  kuõskki  äimm-muuttõstuŠmmštõktuâj.  ʼrgaan  õõlǥŠči tuåimmjed  õhttsažtuâjast.  YK  vuõssnaroodi  põõšši  da  biodiversiteetsuåppmõõžž  WG8JtuâjjäŠrttlin  Orgaan  tuejjumuužž  vuâđđân  õõlǥŠči  leeŠd  YK  čõõđtumuš  vuõssnaroodi vuõiggâdvuõđin (vuõssnaroodčõõđtumuš). OrgaŠnne âlgg staanâd riŠjttjemnalla  tuåimmjem- da äŠšštobddiresuurzz. Tõt âlgg še tuåimmjed õhttsažtuâjast halltõõzzkõskksa äimm-muuttõs paneel da  Aartkla  Suåvtõõzzin.  Orgaanâst  âŠlǧǧe  leeŠd  eeŠttkâŠsttmen  jäänab  vuõssnaroodi võboršeǩnallšem  orgaan  da  organisaatiad,  kook  eeŠttkâŠstte  vuõssnaroodid  lokku  vääŠldeeŠl  jânnamtiõđlaž käŠttemvuõtt.</p>
    <p>Valdiain  âlgg  uŠvdded    sääŠmtegga  piirieeŠjji  põõšši  teäggtõõzz  äimm-muuttõõzz šiõttõõvvmõŠšše,  tõn  tuŠtǩǩumuŠšše  da  jiijjâz  äimmpolitiikk  ooudâsviikkmõŠšše.  Pukin sääŠmteeŠǧǧin  âlgg  tuåimmjed  pirrõs-  da  äimmaaŠššin  vaŠstteei  veŠrǧǧooumaž  da äŠšštobddiluŠvddkåŠdd kååŠtt ǩiõttʼtââll täid kõõččmõõžžid. Valdiain âlgg uŠvdded põõšši teäggtõs näkkam tuâjai hoiddu.</p>
    <p>SPN  vuäinn,  što  äimm-muuttõštuŠtǩǩumuužž  âlgg  lââŠzzted  da  tuŠtǩǩumuužžâst  âlgg  åårsted smiõttâd  eärben  äimm-muuttõõzz  vaikktõõzzi  da  hääitai  uuŠcceem  diõtt  aartkla  vuõssnaroodi jälstemvuuŠdid. TuŠtǩǩumuužž da tuŠtǩǩeemteäggtõõzz õõlǥŠči koordinoida õhttsažtuâjast valdiai, aartkla suåvtõõzz da äv. vuõssnaroodin.</p>
    <p>SaaŠmi parlamenttaarlaž suåvtõs auŠǯǯai Taarr, Ruõcc da LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧid čõnnõõttâd ooudâsviikkâd tuåimid  ǩeâllʼjem šõddmõõžži mieŠlddsânji energiiäuŠǩǩeem  viõkksmâŠttem diõtt  da  äimm-muttõõzz  šõddeei  kaaŠsti  cõggâm  diõtt.  SPN  âlgg  tuåimmjed  ooudâsviiǥǥeeŠl ođđsmõõvvâm energiivueŠjji âânnmõõžž. SPN čõnnââtt raajjâd äimmpolitiikkla prograamm.</p>
    <p xml:lang="fin">Biodiversiteettisopimuksen  osapuolikokous  COP6  vuonna  2002  päätti,  että  sopimusosapuolet</p>
    <p xml:lang="fin">sitoutuvat pysäyttämään luonnon monimuotoisuuden köyhtymisen vuoteen 2010 mennessä.</p>
    <p xml:lang="eng">Ad Hoc Working Group on Article 8(j) and related provisions  United Nations Declaration on The Rights of Indigenous Peoples, 2007.   Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC)</p>
  </body>
</document>
