<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Tâ´vvjânnmlaž sää´mǩiõl ǩiõllcistt jue´jjet čâhčča 2014</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2014</year>
    <wordcount>178</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2348&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="sma"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="swe"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="rus"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">GOLLEGIELLA – TâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ǩiõllcistt jueŠjjet čâhčča 2014  </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">GOLLEGIELLA – TâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ǩiõllcistt jueŠjjet kuuđad vuâra čõhčča 2014 sääŠmaaŠšši vaŠstteei ministrivuiŠm da sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteeŠji kaaunõõttmõõžžâst HeŠlssnest. Cistt miõttât privatoummid leŠbe õhttsažkooŠddid Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânnmest leŠbe Ruõššjânnmest sääŠmǩiõl ooudâsviikkmõõžžâst. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Ciist sääŠmaaŠšši vuâđđeem diõtt lie älttääm Taarrâst, Ruõccâst da LääŠddjânnmest vaŠstteei minister da täŠst peäggtum jânnmi sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei. Ciist juõŠǩǩeš vuõssmõs vuâra eeŠjjest 2004 da tõn puäŠđet jueŠjjet juõŠǩǩ nuuŠbb eeŠjj. Cistt lij šorradvuõđâst 15 000 euŠrred. </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Ǩiõllciist täävtõs  </em>Ǩiõllciist täävtõssân lij  jällted pueŠrben sääŠmǩiõl ooudâsviikkmõõžž leŠbe ruõkkmõõžž Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânnmest da Ruõššjânnmest.  </p>
    <p><em type="italic">Ǩii vuäitt vuäǯǯad ciist? </em>Ǩiõllciist miõttât privatoummid (ml. joukk) leŠbe õhttsažkooŠddid (ml. õhttõs, strooiŠtel), kook lie oŠnnstam tuejjeed sääŠmǩiõl ouŠdde miârkkšõõvvâmnallšem tuâi ǩiõl ooudâsviikkmõõžžâst, jälltumuužžâst leŠbe ǩiõl seillmõõžžâst.   Ciist vueiŠtet miõttâd ouddmiârkkan ǩeŠrjjlažvuõđ, njaaŠlmilaž leŠbe jeeŠres </p>
    <p>oŠnnstumuužživuiŠm, kook sâjjdâŠtte veeidlânji da puârast jeeŠres tuåimmvuuŠdid. Cistt vueiŠtet jueŠǩǩed jäänbi vuõiŠttji kõõskâst.</p>
    <p><em type="italic">IŠlmmet jiijjad võboršeeŠǩǩ!  </em>Privatoummu, joouk leŠbe õhttsažkååŠdd Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânnmest da Ruõššjânnmest vueiŠtte tuejjeed eŠtǩǩõõzz eeŠjj 2014 ciist vuäǯǯjest. EŠtǩǩõs ciist vuäǯǯjen da jäänmõsân 1-2 seeid ǩeŠrjjlaž vuâddjurddi âŠlǧǧe tuåimtet<em type="bold"> mââimõõzzâst vueŠssmannu 30. peeiŠv 2014 räjja addrõŠsse:  </em></p>
  </body>
</document>
