<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>1588</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2695&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="koltans_raportt_2015_minim.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="raporta_2015_minim..pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Raportt Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvin 2015 </p>
<p xml:lang="fin">Raportti Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2015 </p>
<p>Anni Näkkäläjärvi, valokuvat/snimldõõǥǥ Terhi Tuovinen </p>
<p xml:lang="smn">S Á M E D I G G I S Ä M I T I G G E S Ä Äʼ M T Eʼ Gˇ Gˇ</p>
<p xml:lang="est">S A A M E L A I S K Ä R Ä J Ä T25.-26.3.2015</p>
<p xml:lang="smn">Muusik</p>
<p xml:lang="kal">Musiikk</p>
<p xml:lang="sme">Musihkka</p>
<p xml:lang="fin">Musiikki</p>
<p xml:lang="sme">Sámenuoraid dáiddadáhpáhuSaSohcejotnjálmmi </p>
<p xml:lang="olo">SkuvllaS </p>
<p xml:lang="smn">Säminuorâi taaiđâtábáhtusâstuccjuvnjäälmi škoovlâStsääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvestuccjokknjääʹlm škooulâSt </p>
<p xml:lang="sme">SaamelaiSnuorten taidetapahtumaSSautSjokiSuunkoululla 25.3. 18.3026.3. 10.00 pyeʼreeStpuáttim!bures boahtin! </p>
<p>Arttu Poikela, 2014 tervetuloa! tiõrv pueʹttem! 2 </p>
<p xml:lang="fin">SAAMELAISNUORTEN TAIDETAPAHTUMA 2015 järjestettiin maaliskuun 25. - 26. päivänä Utsjokisuun koulu-keskuksessa. Opetus- ja kulttuuriministeriö osoitti saamelais-käräjille taidetapahtuman järjestämiseen sekä Nuori Kulttuuri -säätiön järjestämään SOUNDS -tapahtumaan osallistumi-seen yht. 40 000 euroa. Projektihenkilöksi palkattiin Minna </p>
<p xml:lang="fin">Lehtola kahdeksi kuukaudeksi.</p>
<p xml:lang="fin">Järjestelyihin osallistuivat saamelaiskäräjiltä koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto ja saamelaismu-siikkikeskus sekä Utsjoen kunta ja Yle Sápmi. Ääni- ja valo-tekniikan hoiti Tuupa-records. Tapahtumaa varten laadittiin</p>
<p xml:lang="fin">Utsjoen koulukeskuksen pelastussuunnitelmaan pohjautuva turvallisuussuunnitelma. Tapahtumassa työskenteli kaksi jär-jestyshenkilöä, joiden vastuulla oli myös ensiapuvalmius. Ta-pahtumapäivinä tarjottiin kaikille tapahtumaan osallistuville</p>
<p xml:lang="fin">Utsjoen avopalvelukeskuksen järjestämä kouluruokailu. Ta-pahtuman valokuvasi Terhi Tuovinen, ja filmasi saamelaisalu-een koulutuskeskuksen mediaoppilas Jonne Järvinen.</p>
<p xml:lang="fin">Kaikille avoimeen tilaisuuteen ei peritty osallistumis- tai pääsymaksuja. Ryhmät tulivat Utsjoelle busseilla Enontekiöl-tä, Inarista, Sodankylästä ja Utsjoen sivukylistä. Lisäksi osal-listujia tuli Rovaniemeltä sekä City Sámit ry:n avustuksella myös pääkaupunkiseudulta. Yöpaikka järjestyi kaikille Utsjo-en majoituspaikoista sekä seurakuntatalolta, Ailikastalolta ja koululta.</p>
<p xml:lang="fin">Keskiviikkona rehtori-sivistystoimenjohtaja Laura Arola avasi taidetapahtuman, minkä jälkeen esiintyivät Utsjoen lasten kuoro Modji, inarinsaameksi laulava Aila Duo sekä suo-sikkiräppäri Ailu Valle. Juontajana oli Utsjoen koulun oppilas</p>
<p xml:lang="fin">Tuomo Laiti (pohjoissaame), ja torstaina hänen lisäkseen vielä inarilaiset Anna-Katariina Feodoroff (koltansaame) ja Martta</p>
<p xml:lang="fin">Alajärvi (inarinsaame). Torstaina ennen katselmuksen alkua yleisö hiljentyi hetkeksi muistelemaan Utsjoen lukion oppilasta ja lahjakasta muusikkoa Hánsa Korpea, joka menehtyi väki-vallan uhrina edellisvuonna kesken koulupäivän. Nuorisotyön-tekijä Aleksi Ahlakorpi näytti musiikkivideon, jolla Hánsa lauloi</p>
<p xml:lang="fin">Veijo Länsmanin laulun.</p>
<p xml:lang="fin">Raadin työskentelyn aikana yleisö pääsi nauttimaan Katja ja Birit Haarlan tanssista sekä rovaniemeläisen Aini-Inari Mää-tän pianonsoitosta.</p>
<p>SÄÄʹMNUÕRI ČEÄʹPPVUÕĐPEEIʹV 2015 jäʹrjsteš pâʹzzlâšttam-mannu 25. – 26. peeiʹv Uʹccjokknjääʹlm škooulǩõõskõõzzâst. Mättʼtem- da kulttuurministeria uuʹdi sääʹmteǧǧa čeäʹppvuõđpeeiʹv jäʹrjstumuʹšše da Nuõrr Kulttuur – foond jäʹrjstam SOUNDS-šõddmõʹšše vuässõõttâm vääras õhttsiʹžže 40 000 euʹrred. Minna Lehtola paʹlǩǩeeš projeʹktt-tuâjjliʹžžen kueiʹt männǥas. </p>
<p>Riâššmõʹšše vuässõʹtte sääʹmteeʹǧǧest škoouʹljem- da mätt-materiaalkoontâr, nuõrisuåvtõs da sääʹmmusiik-kõõskõs, Uʹcc-jooǥǥ kåʹdd da Yle Sápmi. Jiõnn- da čuõvvtekniikk hoiʹddji</p>
<p>Tuupa-records. Čeäʹppvuõđpeeiʹvi vääras raʹjješ Uʹccjooǥǥ škooulkõõskõõzz peälštemplaaʹne vuâđđõõvvi staanvuõtt-plaan. Šõddmõõžžâst riõuggu kueʹhtt jäʹrjstõsoummu, ǩeäk vaʹldde vaʹsttõõzz še vuõssveäʹǩǩvaalmâšvuõđâst. Čeäʹpp-vuõđpeiʹvven taʹrjjeeš pukid vuässõõđjid porrmõš, koon järjsti</p>
<p>Uʹccjooǥǥ äävkääzzkõs. Šõddmõõžž leäi sniimmʼmen Terhi</p>
<p>Tuovinen da fiʹlmmjemen Sääʹmvuuʹd škoouʹljeeʹmkõõskõõzz mediamättʼtõõtti Jonne Järvinen.</p>
<p>Pukid äävai sõddmõʹšše jeäʹt peʹrrjam vuässõõttâm-, jeät-ǥa sizzpiâssâm-määusid. Joouk pueʹtte Uʹccjoʹǩǩe buussin</p>
<p>Aanrest, Suäʹđjlest, Enontekiöst da Uʹccjooǥǥ čårrsiidin.</p>
<p>Lââʹzzen vuässõõđi pueʹtte Ruäʹvnjaaʹrǥâst da City Sámit rõ teäʹǧǧveäʹǩǩvuõđin vueiʹvvgååradvuuʹdest. Innstempääiʹǩ käunnʼje pukid Uʹccjooǥǥ aazztemkääzzkõõzzin da sieʹbrr-kåʹddpõõrtâst, Ailigas-põõrtâst da škooulâst.</p>
<p>Seärad rehttor-čuõvtemtuåimjååʹđteei Laura Arola äävii čeäʹppvuõđpeeiʹvid, koon mâŋŋa Uʹccjooǥǥ päärnai laauljoukk</p>
<p>Modji, aanarsääʹmǩiõllsaž Aila Duo da ǩeâittum räp-artistt Ailu</p>
<p>Valle voddõʹtte. Prograammjååʹđteeʹjjin leʹjje Uʹccjooǥǥ škooul mättʼtõõtti Tuomo Laiti (tâʹvvsäämas), da neljdpeeiʹv suu lââʹzzen Anna-Katariina Feodoroff (nuõrttsäämas) da Martta</p>
<p>Alajärvi (aanarsääʹmǩiõʹlle) Aanrest. Neljdpeeiʹv õuddâl ko čuäʹjtõõzz aʹlǧǧe, õʹnneš jõõskâs mušttlempoodd Uʹccjooǥǥ lookkjisškooul mättʼtõõttja da čieʹppes artistta, ǩeäʹn nõmm leäi Hansa Korpi. Son jaaʹmi pâʹlviõǥǥ seuʹrjõssân mõõnni eeʹjj kâskka škooulpeeiʹv. Nuõritueʹjjlâž Aleksi Ahlakorpi čuäʹjti musiikkviidia, mâʹst Hansa Korpi lääulai Veijo Länsman laaul.</p>
<p>Tõn poodd, ko raati smiõtti, pieʹsse ǩiiččeei vueiʹnned Katja da Birit Haarla taans da kuʹvddled Ruäʹvnjaarǥ ååraž Aini-Inari</p>
<p xml:lang="fin">Määttä pianosoittjummuž.</p>
<p>Uʹccjooǥǥ päärnai laauljoukk</p>
<p>Modji, joht./jååʹđteei Anna Näkkäläjärvi-</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Länsman.</p>
<p>Meersažoopper balettškooul mättʼtõõtti/</p>
<p xml:lang="fin">Kansallisoopperan balettikoulun oppilaat</p>
<p xml:lang="olo">Katja da Birit Haarla.3</p>
<p xml:lang="smn">Programm – ohjelm – Prográmma 27.3.2014 OhcejOgas - UcjUUvâst - UccjOOǥǥâst10.00 </p>
<p xml:lang="sme">MusihkkageahčalMas álgá! - MuusikkejâlMâs álgá! - Musiikk-ǩiõčldõs älgg! 1. Aanaar škovlâ ucebeh: ” Skyelfi ” - stivrejeijen Petra Kuuva 2. Gáktenieiddat: ” Mánu luohti ” - Gáregasnjárga, bagadeaddjin Kaaren Kitti 3. Modji: “ Divrasamos šiella ” - Ohcejohka, bag. Anna Näkkäläjärvi-Länsman 4. Hearvaduottar: ” Máttuid árbi ” - Eanodat, bag. Inga-Máret Gaup-Juuso ja Anne-Maria Kukkonen 5. Giehtaruohttasa mánát: ” Sámi eatnan duoddariid ” – Gárasavvon, bag. Ulla Magga ja Taina Syväjärvi 6. Diamánttat: ” Háldi heajat ” – Bealdovuopmi, bag. Hellin Pietikäinen 7. Mii maid!: ” Giđđadálvi ” – Roavvenjárga, bag. Milla Pulska 8. Sohvi ja Elli: ” Boade mu mielde ” – Avvil, bag. Katri Kittilä 9. Čagaldahttit: ” Čagaldahttin ” – Avvil, bag. Maarit Niittyvuopio, Laura Niittyvuopio ja Hannu Huumonen 10. Janita &amp; band: ” Iežas geaidnu ” – Avvil, bag. Katri Kittilä 11. Mánu mánát: ” Skuvlabeaivi ” - Ohcejohka, bag. Niilo Rasmus 12. Ántte ja nieiddat: ” Rávnnji fárrui ” - Anár, bag. Hanna Ryytty 13. Avvila vuolledássi nieiddat: ” Boazovázzi ” - bag. Maarit Niittyvuopio 14. SKT: ” Jåågar lij jieʹlli ”, “ One of Us ”, “ Duna duna ” - oʹjjeei Erkka Antila da Seija Sivertsen 15. Helssega guovlu sámelohkit: ” Goahtoeanan ” - bag. Maija Lukkari 16. Áiggeheamit: ” Suollemas ” – Ohcejohka, bag. Niilo Rasmus 17. EBSIS: ” Vásáhusat ” - bag. Niilo Rasmus 18. Skuolffit: ” Skuolferock ” – Vuohčču, bag. Tuula-Maija Magga-Hetta 19. Giehtaruohttasa mánát: ” Buot jagiáiggit ” – Gárasavvon, bag. Ulla Magga ja Taina Syväjärvi 20. Villat: ” Dan man oainnat ” - bag. Niilo Rasmus 21. Puállâm váimu: ” Ääših maid monâttáim tuulân ” - Avveel, stivrejeijen Petra Kuuva12-14 </p>
<p>BoradeapMi - peivipurrâMuš - kõskkpeeiʹv porrMõš 15-16 katja ja Birit haarla, aini-inari Määttä... 4 </p>
<p xml:lang="fkv">LAJIT JA TAVOITTEET </p>
<p xml:lang="fin">Vuoden 2015 teemana oli musiikki valtakunnallisen Nuori</p>
<p xml:lang="fin">Kulttuuri -teeman mukaisesti. Erityisenä saamelaislajina oli teatteriaiheisia työpajoja, jotka pidettiin keskiviikkona ennen avajaisia. Lisäksi saamelaiskäräjien nuorisoneu-vosto järjesti sarjakuvatyöpajan.</p>
<p xml:lang="fin">Työpajojen ohjaajina oli saamelaisia teatteri- ja media-alan ammattilaisia ja taiteilijoita: Pauliina Feodoroff, Sver-re Porsanger, Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli Huovi-nen sekä kuvataiteilija Sunna Kitti (sarjakuvat).</p>
<p>TEEʹM DA TÄÄVTÕÕZZ </p>
<p>Eeʹjj 2015 teeʹmmen leäi musiikk, nuʹtt še mâʹte Nuõrr</p>
<p>Kulttuur-šõddmõõžžâst. Spesial sääʹmteeʹmmen leʹjje teaʹttertueʹjj-põõrt, koid õʹnneš seärad õuddâl šõddmõõžž äävummšed. Lââʹssen Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõs jäʹrjsti kartträiddtueʹjjpõõrt.</p>
<p>Tueʹjjpõõrti oʹhjjeejen leʹjje säʹmmla, kook lie teaʹtter- da mediaämmatvuuʹdoummu da artiist: Pauliina Feodoroff,</p>
<p xml:lang="fin">Sverre Porsanger, Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli</p>
<p>Huovinen da karttčeäʹppneǩ Sunna Kitti (kartträäid).</p>
<p xml:lang="fin">Tapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat. Osallistuminen on mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille. Saamelaisnuorten taide-tapahtuman päätavoitteena on tarjota nuorille tilaisuus kehittää taitojaan, mahdollisuus näyttää niitä myös muille ja saada innostavaa palautetta. Raadin odotetaan pai-nottavan arvostelussaan erityisesti nuorten omaa panosta esitysten valmistamisessa.</p>
<p xml:lang="fin">Tärkeänä tavoitteena on aina ollut myös lasten ja nuor-ten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vah-vistaminen. Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä tavalla oppilaiden, opettajien, vanhempien ja saamelaisyhdistys-ten yhteistyötä.</p>
<p xml:lang="fin">Taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun alun vuosista alkaen ja niistä on tullut saamelaisnuorille tärkeä areena sekä taideharrastusten että saamen kielen näkökulmasta.</p>
<p>Čeäʹppvuõđpeeiʹvid kåʹččeš pukid sääʹmpäärnaid da -nuõrid da sääʹm ǩiõl da sääʹmǩiõllsaž klaassi škooul-neeʹǩǩid. Vuässõõttmõš lij vââʹjjlaž še škoouli ååuǥbeäʹlnn tuåimmjeei nuõrid. Sääʹmnuõri čeäʹppvuõʹđpeeiʹv vueiʹvv-vueʹǩǩes täävtõsân lij taʹrjjeed nuõrid vuäittmõš viikkâd õõudâs sij čeäʹppvuõđid, ooddid da silttõõzzid da vuäittmõš čuäʹjted tõiʹd jeärrsid da vuäǯǯad älšmõʹtti maacctõõzz.</p>
<p>Raati vueʹrddeš väʹldded lokku sij äʹrvstõõllmõõžžâst jeärben nuõri jiijjâz tueʹj čuäʹjtõõzzi õuʹdde da tõi valmš-tõõllmõõžžâst.</p>
<p>Vääžnai täävtõssân lij pâi leämmaž še päärnai da nuõri sääʹm ǩiõl silttummuužž da säʹmmla identiteett nâânummuš da staanmõš. Čeäʹppvuõđpeeiʹvi šõddmõššân lij še miârkkšõõvvi äʹšš tuäʹrjjeed škooulneeʹǩǩi, mättʼtõõtti, uʹčteeli, puärrsi da sääʹmõhttõõzzi õhttsažtueʹj.</p>
<p>Čeäʹppvuõđpeeiʹvid lij järjstum 1970-looǥǥ aalǥâst ääʹljeeʹl da tõʹst lij šõddâm vääžnai čuäʹjtemkriʹlcc sääʹmnuõrid nuʹtt še čeäʹppõsstaarjõõzzi da sääʹm ǩiõl ǩiõččâmvueʹjjest.</p>
<p xml:lang="sme">Janita &amp; Bändi: ”Iežas geaidnu”,</p>
<p>Âʹvvel pââibužškooul, oʹhjjumuš Katri Kittilä.</p>
<p xml:lang="sme">Ántte ja nieiddat: ”Rávnnji fárrui” Aanar škooul škooulneeʹǩǩid /</p>
<p xml:lang="fin">Inarin koulun oppilaita, oʹhjjumuš Hanna Ryytty.</p>
<p xml:lang="fin">SKT (Sevettijärven koulun teinit): ”Jååǥǥar lij jieʹlli”, “One of Us”, “Duna duna”, oʹhjjumuš/ohj. Erkka Antila da Seija Sivertsen”</p>
<p xml:lang="krl">Ǩiiččeei /Yleisöä5</p>
<p xml:lang="fin">Tapahtuma on tarjonnut ensimmäisen yleisön monille nykyisin tunnetuille saamelaistaiteilijoille ja kannustanut nuoria musiikkiharrastuksiin, teatteri-ilmaisuun, tanssiin, kuvataiteeseen ja kirjoittamiseen. Saamelaisnuorten tai-detapahtuma on ainoa vuosittain järjestettävä saamen-kielinen nuorisotapahtuma Ijahis Idja – musiikkifestivaaliin liittyvän lasten- ja nuortenpäivän lisäksi.</p>
<p>Šõddmõš lij taʹrjjääm vuõssmõs voddõõttâmvuäitt-mõõžž määŋgid ânnʼjõžääiʹjest toobdâs sääʹmartiistid da lij smeʹlkâttam nuõrid musiikkstaarjõõzzid, teaʹtter-õõlmtõõttmõʹžže, taʹnsse, karttčeäʹppõʹsse da ǩeeʹrj-tumuʹšše. Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv lij oʹdinakai piirieeʹjji järjstum sääʹmǩiõllsaž nuõrišõddmõš Ijahis Idja-musiikkfestivaal päärnai- da nuõripeeiʹv lââʹzzen.</p>
<p>VUÄSSÕÕTTI DA NAAMÂR </p>
<p>Teaʹttertueʹjjpõõrtid da musiikkčuäʹjtõõzzid ilmtõʹtte nuʹtt 200 pääʹrnžed da nuõrrâd. Musiikkčuäʹjtõõzz leʹjje 21 da jeeʹresnallšem tueʹjpõõrtid õʹnneš õhttsiʹžže čiččâm. Ǩiiččeei da vuässõõđi čeäʹppvuõđpeeiʹvin leʹjje pâʹjjel 400 ooumžed.</p>
<p xml:lang="vep">PAʹLǨǨUMMUŽ </p>
<p>Puk ǩeâšttõõttmõõžžid vuässõõttâm vuõǯǯu sõddmõõžžâst mošt-tan vuässõõttâmtuõđstõõzz. Kääuʹc nuõrrâd vuõǯǯu</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧest paʹlǩǩumšen 100-200 euro šoora stipeeʹnd smeʹlkâʹttem diõtt, što sij juäʹtkče musiikk raajjmõõžž. Pukid jooukid uʹvddeš ǩeeʹrjlaž maacctõõzz sij čuäʹjtõõzzâst. Raatist leʹjje koumm musiikkartiist, õhtt juõʹǩǩ ǩiõlljooukâst: Heli Aikio,</p>
<p>Anna Lumisalmi da Ailu Valle. Sij vaʹǯǯlõs tuâjjan leäi vaʹlljeed kueʹhtt joouk juåtkku Porvoo-gåårdest ǩieʹssmannust õnnum</p>
<p>SOUNDS-šõddmõʹšše.</p>
<p xml:lang="smn">Puállâm váimu: ”Ääših maid monâttáim tuulân”</p>
<p>Áiggeheamit: ”Suollemas”, Uʹccjokknjääʹlm škooul/</p>
<p xml:lang="fin">Utsjokisuun koulu</p>
<p xml:lang="sme">Giehtaruohttasa mánát: ”Buot jagiáiggit”, Kaaresuvannon koulu/</p>
<p>Karesâvvan škooul</p>
<p xml:lang="fkv">OSALLISTUJAT JA LUKUJA </p>
<p xml:lang="fin">Teatterityöpajoihin ja musiikkikatselmukseen ilmoittautui noin 200 lasta ja nuorta. Musiikkiesityksiä oli 21 ja erilai-sia työpajoja pidettiin yhteensä 7. Yleisöä ja tapahtu-maan osallistujia oli yli 400 henkeä.</p>
<p xml:lang="vep">PALKINNOT </p>
<p xml:lang="fin">Kaikki kilpailuihin osallistuneet saivat tapahtumasta muistoksi osallistumistodistuksen. Saamelaiskäräjät pal-kitsi nuoria jakamalla 8 kpl 100-200 euron suuruista sti-pendiä kannustukseksi musiikin tekemisen jatkamiseen.</p>
<p xml:lang="fin">Kaikki ryhmät saivat kirjallisen palautteen esitykses-tään. Raadissa oli kolme muusikkojäsentä, yksi kustakin kieliryhmästä: Heli Aikio, Anna Lumisalmi ja Ailu Valle. Heidän vaativana tehtävänään oli valita 2 ryhmää jatkoon Porvoossa kesäkuussa pidettävään SOUNDS -tapahtumaan. 6</p>
<p>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv stipeeʹnd </p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtuma -stipendit 2015 Gáktenieiddat 6-9-ekksa./vuotiaat, Karigasnjargg/Karigasniemi, oʹhjj. Kaaren Kitti </p>
<p xml:lang="sme">Hearvaduottar 10-15-ekksa./vuotiaat, Hetta, oʹhjj. Inga-Máret Gaup-Juuso ja Anne-Maria Kukkonen </p>
<p>Janita &amp; band 10-15-ekksa./vuotiaat, Âʹvvel/Ivalo, oʹhjj. Katri Kittilä </p>
<p>SKT 10-15-ekksa./vuotiaat, Čeʹvetjäuʹrr/Sevettijärvi, oʹhjj. Erkka Antila ja Seija Sivertsen </p>
<p>Giehtaruohttasa mánát 10-15-ekksa./vuotiaat, Karesâvvan škooul/Karesuvannon koulu, oʹhjj. Ulla Magga ja Taina Syväjärvi </p>
<p xml:lang="smn">Puállâm váimu 16-20-ekksa./vuotiaat, Âʹvvel lookkiškooul/Ivalon lukio, oʹhjj. Petra Kuuva </p>
<p xml:lang="fin">Villat 16-20-ekksa./vuotiaat, Uʹccjokknjääʹlm škooul/Utsjokisuun koulu, oʹhjj. Niilo Rasmus </p>
<p>Čagaldahttit 10-15-ekksa./vuotiaat, Ivalon ala-aste/Âʹvvel vueʹllškooul, oʹhjj. Maarit Niittyvuopio, Laura Niittyvuopio ja/da Hannu </p>
<p xml:lang="fin">Huumonen</p>
<p>Nuõrr Kulttur-šõddmõʹšše vaʹllješ</p>
<p xml:lang="fin">Nuori Kulttuuri -tapahtumaan valittiin </p>
<p xml:lang="fin">Uʹccjooǥǥ Villat, Utsjokisuun koulu da </p>
<p xml:lang="fin">Âʹvvel Čagaldahttit, Ivalon ala-aste(Foto/ Snimldõk Jaakko Peltomaa, Inarilainen)</p>
<p xml:lang="smn">Aanaar škovlâ ucebeh: ”Skyelfi”, Aanar škooul, oʹhjjumuš Petra Kuuva.</p>
</body></document>
