<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>745</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2695&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="koltans_raportt_2015_minim.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="raporta_2015_minim..pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Raportt Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvin 2015 </p>
<p xml:lang="fin">Raportti Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2015 </p>
<p>Anni Näkkäläjärvi, valokuvat/snimldõõǥǥ Terhi Tuovinen </p>
<p xml:lang="smn">S Á M E D I G G I S Ä M I T I G G E S Ä Ä ʼ M T E ʼ Gˇ Gˇ</p>
<p xml:lang="est">S A A M E L A I S K Ä R Ä J Ä T25.-26.3.2015</p>
<p xml:lang="smn">Muusik</p>
<p xml:lang="kal">Musiikk</p>
<p xml:lang="sme">Musihkka</p>
<p xml:lang="fin">Musiikki</p>
<p xml:lang="sme">Sámenuoraid dáiddadáhpáhuSaS ohcejotnjálmmi </p>
<p xml:lang="olo">SkuvllaS </p>
<p xml:lang="smn">Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst uccjuvnjäälmi škoovlâSt sääʹmnuõri čeä ʹppvuõđpeeiʹvest uccjokknjääʹlm škooulâSt </p>
<p xml:lang="sme">SaamelaiSnuorten taidetapahtumaSSa utSjokiSuun koululla 25.3. 18.3026.3. 10.00 pyeʼreeStpuáttim! bures boahtin! </p>
<p xml:lang="fin">Arttu Poikela, 2014 tervetuloa! tiõrv pueʹttem! kahdeksi kuukaudeksi. </p>
<p xml:lang="fin">Järjestelyihin osallistuivat saamelaiskäräjiltä koulutus- ja</p>
<p xml:lang="fin">Kaikille avoimeen tilaisuuteen ei peritty osallistumis- tai</p>
<p xml:lang="fin">Keskiviikkona rehtori-sivistystoimenjohtaja Laura Arola</p>
<p>Raadin työskentelyn aikana yleisö pääsi nauttimaan Katja jäʹrjsteš pâʹzzlâšttam-mannu 25. – 26. peeiʹv Uʹccjokknjääʹlm škooulǩõõskõõzzâst. Mättʼtem- da kulttuurministeria uuʹdi sääʹmteǧǧa čeäʹppvuõđpeeiʹv jäʹrjstumuʹšše da Nuõrr Kulttuur – foond jäʹrjstam SOUNDS-šõddmõʹšše vuässõõttâm vääras õhttsiʹžže 40 000 euʹrred. Minna Lehtola paʹlǩǩeeš projeʹktt-tuâjjliʹžžen kueiʹt männǥas.</p>
<p>Riâššmõʹšše vuässõʹtte sääʹmteeʹǧǧest škoouʹljem- da mätt-materiaalkoontâr, nuõrisuåvtõs da sääʹmmusiik-kõõskõs, Uʹcc-jooǥǥ kåʹdd da Yle Sápmi. Jiõnn- da čuõvvtekniikk hoiʹddji</p>
<p>Tuupa-records. Čeäʹppvuõđpeeiʹvi vääras raʹjješ Uʹccjooǥǥ škooulkõõskõõzz peälštemplaaʹne vuâđđõõvvi staanvuõtt-plaan. Šõddmõõžžâst riõuggu kueʹhtt jäʹrjstõsoummu, ǩeäk vaʹldde vaʹsttõõzz še vuõssveäʹǩǩvaalmâšvuõđâst. Čeäʹpp-vuõđpeiʹvven taʹrjjeeš pukid vuässõõđjid porrmõš, koon järjsti</p>
<p>Uʹccjooǥǥ äävkääzzkõs. Šõddmõõžž leäi sniimmʼmen Terhi</p>
<p>Tuovinen da fiʹlmmjemen Sääʹmvuuʹd škoouʹljeeʹmkõõskõõzz mediamättʼtõõtti Jonne Järvinen.</p>
<p>Pukid äävai sõddmõʹšše jeäʹt peʹrrjam vuässõõttâm-, jeät-ǥa sizzpiâssâm-määusid. Joouk pueʹtte Uʹccjoʹǩǩe buussin</p>
<p>Aanrest, Suäʹđjlest, Enontekiöst da Uʹccjooǥǥ čårrsiidin.</p>
<p>Lââʹzzen vuässõõđi pueʹtte Ruäʹvnjaaʹrǥâst da City Sámit rõ teäʹǧǧveäʹǩǩvuõđin vueiʹvvgååradvuuʹdest. Innstempääiʹǩ käunnʼje pukid Uʹccjooǥǥ aazztemkääzzkõõzzin da sieʹbrr-kåʹddpõõrtâst, Ailigas-põõrtâst da škooulâst.</p>
<p>Seärad rehttor-čuõvtemtuåimjååʹđteei Laura Arola äävii čeäʹppvuõđpeeiʹvid, koon mâŋŋa Uʹccjooǥǥ päärnai laauljoukk</p>
<p>Modji, aanarsääʹmǩiõllsaž Aila Duo da ǩeâittum räp-artistt Ailu</p>
<p>Valle voddõʹtte. Prograammjååʹđteeʹjjin leʹjje Uʹccjooǥǥ škooul mättʼtõõtti Tuomo Laiti (tâʹvvsäämas), da neljdpeeiʹv suu lââʹzzen Anna-Katariina Feodoroff (nuõrttsäämas) da Martta</p>
<p>Alajärvi (aanarsääʹmǩiõʹlle) Aanrest. Neljdpeeiʹv õuddâl ko čuäʹjtõõzz aʹlǧǧe, õʹnneš jõõskâs mušttlempoodd Uʹccjooǥǥ lookkjisškooul mättʼtõõttja da čieʹppes artistta, ǩeäʹn nõmm leäi Hansa Korpi. Son jaaʹmi pâʹlviõǥǥ seuʹrjõssân mõõnni eeʹjj kâskka škooulpeeiʹv. Nuõritueʹjjlâž Aleksi Ahlakorpi čuäʹjti musiikkviidia, mâʹst Hansa Korpi lääulai Veijo Länsman laaul.</p>
<p>Tõn poodd, ko raati smiõtti, pieʹsse ǩiiččeei vueiʹnned Katja da Birit Haarla taans da kuʹvddled Ruäʹvnjaarǥ ååraž Aini-Inari</p>
<p xml:lang="fin">Määttä pianosoittjummuž.</p>
<p>Uʹccjooǥǥ päärnai laauljoukk</p>
<p>Modji, joht./jååʹđteei Anna Näkkäläjärvi-</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Länsman.</p>
<p>Meersažoopper balettškooul mättʼtõõtti/</p>
<p xml:lang="fin">Kansallisoopperan balettikoulun oppilaat</p>
<p xml:lang="olo">Katja da Birit Haarla.</p>
<p xml:lang="smn">MusihkkageahčalMas álgá! - MuusikkejâlMâs álgá! - Musiikk-ǩiõčldõs älgg! </p>
<p xml:lang="smn">BoradeapMi - peivipurrâMuš - kõskkpeeiʹv porrMõš katja ja Birit haarla, aini-inari Määttä... , Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli Huovi- sekä kuvataiteilija Sunna Kitti (sarjakuvat). </p>
<p>Kulttuur-šõddmõõžžâst. Spesial sääʹmteeʹmmen leʹjje teaʹttertueʹjj-põõrt, koid õʹnneš seärad õuddâl šõddmõõžž äävummšed. Lââʹssen Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõs jäʹrjsti kartträiddtueʹjjpõõrt.</p>
<p>Tueʹjjpõõrti oʹhjjeejen leʹjje säʹmmla, kook lie teaʹtter- da mediaämmatvuuʹdoummu da artiist: Pauliina Feodoroff,</p>
<p xml:lang="fin">Sverre Porsanger, Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli</p>
<p>Huovinen da karttčeäʹppneǩ Sunna Kitti (kartträäid).</p>
<p xml:lang="fin">Tapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset ja</p>
<p xml:lang="fin">Tärkeänä tavoitteena on aina ollut myös lasten ja nuor-</p>
<p xml:lang="fin">Taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun alun vuosista</p>
<p>Čeäʹppvuõđpeeiʹvid kåʹččeš pukid sääʹmpäärnaid da -nuõrid da sääʹm ǩiõl da sääʹmǩiõllsaž klaassi škooul-neeʹǩǩid. Vuässõõttmõš lij vââʹjjlaž še škoouli ååuǥbeäʹlnn tuåimmjeei nuõrid. Sääʹmnuõri čeäʹppvuõʹđpeeiʹv vueiʹvv-vueʹǩǩes täävtõsân lij taʹrjjeed nuõrid vuäittmõš viikkâd õõudâs sij čeäʹppvuõđid, ooddid da silttõõzzid da vuäittmõš čuäʹjted tõiʹd jeärrsid da vuäǯǯad älšmõʹtti maacctõõzz.</p>
<p>Raati vueʹrddeš väʹldded lokku sij äʹrvstõõllmõõžžâst jeärben nuõri jiijjâz tueʹj čuäʹjtõõzzi õuʹdde da tõi valmš-tõõllmõõžžâst.</p>
<p>Vääžnai täävtõssân lij pâi leämmaž še päärnai da nuõri sääʹm ǩiõl silttummuužž da säʹmmla identiteett nâânummuš da staanmõš. Čeäʹppvuõđpeeiʹvi šõddmõššân lij še miârkkšõõvvi äʹšš tuäʹrjjeed škooulneeʹǩǩi, mättʼtõõtti, uʹčteeli, puärrsi da sääʹmõhttõõzzi õhttsažtueʹj.</p>
<p>Čeäʹppvuõđpeeiʹvid lij järjstum 1970-looǥǥ aalǥâst ääʹljeeʹl da tõʹst lij šõddâm vääžnai čuäʹjtemkriʹlcc</p>
<p xml:lang="sme">Janita &amp; Bändi: ”Iežas geaidnu”,</p>
<p>Âʹvvel pââibužškooul, oʹhjjumuš Katri Kittilä.</p>
<p xml:lang="sme">Ántte ja nieiddat: ”Rávnnji fárrui” Aanar škooul škooulneeʹǩǩid /</p>
<p xml:lang="fin">Inarin koulun oppilaita, oʹhjjumuš Hanna Ryytty.</p>
<p>SKT (Sevettijärven koulun teinit): ”Jååǥǥar lij jieʹlli”, “One of Us”, “Duna duna”, oʹhjjumuš/ohj. Erkka Antila da Seija Sivertsen”õõlmtõõttmõʹžže, taʹnsse, karttčeäʹppõʹsse da ǩeeʹrj-tumuʹšše. Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv lij oʹdinakai piirieeʹjji järjstum sääʹmǩiõllsaž nuõrišõddmõš Ijahis Idja-musiikkfestivaal päärnai- da nuõripeeiʹv lââʹzzen.</p>
<p>VUÄSSÕÕTTI DA NAAMÂR </p>
<p>Teaʹttertueʹjjpõõrtid da musiikkčuäʹjtõõzzid ilmtõʹtte nuʹtt 200 pääʹrnžed da nuõrrâd. Musiikkčuäʹjtõõzz leʹjje 21 da jeeʹresnallšem tueʹjpõõrtid õʹnneš õhttsiʹžže čiččâm. Ǩiiččeei da vuässõõđi čeäʹppvuõđpeeiʹvin leʹjje pâʹjjel 400 ooumžed.</p>
<p xml:lang="vep">PAʹLǨǨUMMUŽ </p>
<p>Puk ǩeâšttõõttmõõžžid vuässõõttâm vuõǯǯu sõddmõõžžâst mošt-tan vuässõõttâmtuõđstõõzz. Kääuʹc nuõrrâd vuõǯǯu</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧest paʹlǩǩumšen 100-200 euro šoora stipeeʹnd smeʹlkâʹttem diõtt, što sij juäʹtkče musiikk raajjmõõžž. Pukid jooukid uʹvddeš ǩeeʹrjlaž maacctõõzz sij čuäʹjtõõzzâst. Raatist leʹjje koumm musiikkartiist, õhtt juõʹǩǩ ǩiõlljooukâst: Heli Aikio,</p>
<p>Anna Lumisalmi da Ailu Valle. Sij vaʹǯǯlõs tuâjjan leäi vaʹlljeed kueʹhtt joouk juåtkku Porvoo-gåårdest ǩieʹssmannust õnnum</p>
<p>SOUNDS-šõddmõʹšše.</p>
<p xml:lang="smn">Puállâm váimu: ”Ääših maid monâttáim tuulân”</p>
<p xml:lang="sme">Giehtaruohttasa mánát: ”Buot jagiáiggit”, Kaaresuvannon koulu/</p>
<p>Karesâvvan škooul</p>
<p>Nuõrr Kulttur-šõddmõʹšše vaʹllješ</p>
<p xml:lang="fin">Nuori Kulttuuri -tapahtumaan valittiin </p>
<p xml:lang="fin">Uʹccjooǥǥ Villat, Utsjokisuun koulu da </p>
<p xml:lang="fin">Âʹvvel Čagaldahttit, Ivalon ala-aste(Foto/ Snimldõk Jaakko Peltomaa, Inarilainen)</p>
</body></document>
