<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Tiõrvvʼvuõtt čeäʹppvuõđpeivva puõʹtti</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Unna-Maari" lastname="Pulskai" sex="unknown" born="" nationality="FI"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2016</year><wordcount>1151</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2789&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tiedote_su_01_03_2016.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tiedote_ps_01_03_2016.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiedote_as_01_03_2016.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>TEÂĐTÕS 1.3.2016</p>
<p>Tiõrvvʼvuõtt čeäʹppvuõđpeivva puõʹtti, teâđtõs âânn seʹst jiânnai šõddmõʹšše õhtteei aaʹššid, tõn diõtt tuäivam što lookkveʹted tõn tääʹrǩeld.</p>
<p>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeivva lij võl mueʹdd neäʹttel. Iʹlmmtõõttmõš čeäʹppvuõđpeivva älgg 1.3. da lij äävai 1.-15.3.</p>
<p>Iʹlmmtõõttmõš tuejjeet tän eeʹjj tå ʹ lǩ interneeʹttest Webropol-prograamm mieʹldd. Auʹǯǯjep tiʹjjid iʹlmmtõõttâd ääi ʹ jeld, ǥu programm mâânn ǩidd 15.3. čiâss 23:59 ij-ka iʹlmmtõõttmõš tän mâŋŋa leäkku teänab vueiʹtlvaž. Iʹlmmtõõttmõõžž liâ kueʹhtt da kuhttu diõtt lij jiijjâs lomaakk Webropol-prograammâst, koid kaunnveʹted liiŋkid teâđtõõzz looppâst. </p>
<p>Väʹldded lokku, što teeʹst âlgg tuej eed kue ʹ htt (2) jeeʹres iʹlmmtõõzz: 1. Škooul vuässõõttmõš čeäppvuõđpeivvaa. Iʹlmmtõs âânn seʹst aazztõõzz, määʹtǩid da spesiaalpoorrâmvueʹjji taarbid b. âânn seʹst tuâj pääʹjid iʹlmmtõõttmõõžž 2. Čuä ʹ jtõõzzi iʹlmmtummuš a. Juõʹǩǩkaž čuäʹjtõs puätt iʹlmmted jiijjâs ilmmtõõttâmlomaakkin b. âânn seʹst čuäʹjtõõzz teâđid, vuässõõtti, pešttmuš, spesiaaltaarb </p>
<p>TEÂĐTÕS 1.3.2016</p>
<p>TUÂJJPÄÄ ʹ J </p>
<p>Tän eeʹjj tuâj pääʹji teeʹmmen lij taʹnss, mõõn mieʹldd virittäydytään juʹn puõʹtti eeʹjj väʹlddkååddliʹžže taʹnsstemma. Lââʹssen mieʹldd liâ kolmm luʹvddsiõrr-tuâj pääʹj. Tuâj pääʹj liâ õhttseʹžže kääuʹc, koin juõǩǩkaž vuäitt vaʹlljed kueʹhtt, koid vuässââtt. Vueʹlnn åårri taul õõǥǥâst käunnʼje tääʹrǩab teâđ tuâj pääʹjin tõi siiskõõzzâst. Tuâj pääʹj jäʹrjstet seärad 30.3. jeeʹres paaiʹǩin. Teâđtep šõddmõʹšše da tuâj pääʹjid õhtteejin tääʹrǩes aaʹššin iʹlmmtõõttâmääiʹj looppmõõžž mâŋŋa.</p>
<p>Tuâj pääʹj liâ raajjlaž mieʹrr, di auʹǯǯjep iʹlmmtõõttâd tuâj pääʹjid vueiʹtlva jåʹttlânji! Iʹlmmtep looppla juâǥǥ iʹlmmtõõttâmääiʹj mâŋŋa.</p>
<p>Tuâj pää ʹ j čiâss 14:00-14:45 </p>
<p>Koodi Tuâj pää ʹ j tee ʹ mm </p>
<p>Õõ ʹ nni </p>
<p>Ââ ʹ ǩǩ-klass 3.A. </p>
<p xml:lang="tur">Breakdance</p>
<p xml:lang="nob">Jimi Kettunen 0.-6.kl 5.C.</p>
<p xml:lang="vep">Modern taʹnss/ balett/ teaʹtterõõlmtõs</p>
<p xml:lang="nno">Auri Ahola 0.-6.kl 7.E.</p>
<p xml:lang="swe">Jazz + modern taʹnss</p>
<p xml:lang="smj">Biret ja Katja Haarla 4.-9.kl 9.G.</p>
<p>Paartaaʹns alttõõzz</p>
<p>Olá-Mihkku Länsman 7.-9.kl + lookkjiškooulâkksa 11.I.</p>
<p type="listitem">Säʹmmlaž sokksiõrr</p>
<p type="listitem">tâʹvvsääʹm</p>
<p type="listitem">Maiju Saijets 0.-6.kl 13.K.  Säʹmmlaž sokksiõrr</p>
<p type="listitem">aanarsääʹm</p>
<p type="listitem">Heli Aikio 0.-6.kl 15.M.  Säʹmmlaž sokksiõrr</p>
<p type="listitem">nuõrttsääʹm</p>
<p xml:lang="smn">Raija Lehtola 0.-6.kl</p>
<p>Tuâj pää ʹ j čiâss 15:15-16:45 </p>
<p>Koodi Tuâj pää ʹ j tee ʹ mm </p>
<p>Õõ ʹ nni </p>
<p>Ââ ʹ ǩǩ-klass 4.B. </p>
<p xml:lang="tur">Breakdance</p>
<p xml:lang="nno">Jimi Kettunen 7.-9.kl + lookkjiškooulâkksa 6.D.</p>
<p xml:lang="vep">Modern taʹnss/ balett/ teaʹtterõõlmtõs</p>
<p xml:lang="smn">Auri Ahola 7.-9.lk + lookkjiškooulâkksa 8.F.</p>
<p>Baleet alttõõz</p>
<p>Biret ja Katja Haarla 0.-3.kl 10.H. Paarrtaaʹns alttõõzz</p>
<p type="listitem">Olá-Mihkku  Länsman 6.-9.kl +  lookkjiškooulâkksa 12.J.  Säʹmmlaž sokksiõrr</p>
<p type="listitem">tâʹvvsääʹm</p>
<p type="listitem">Maiju Saijets 0.-6.kl 14.L.  Säʹmmlaž sokksiõrr</p>
<p type="listitem">aanarsääʹm</p>
<p type="listitem">Heli Aikio 0.-6.kl 16.N.  Säʹmmlaž sokksiõrr</p>
<p type="listitem">nuõrttsääʹm</p>
<p xml:lang="smn">Raija Lehtola 0.-6.kl</p>
<p>TEÂĐTÕS 1.3.2016</p>
<p xml:lang="mdf">Ø</p>
<p>Jimi Kettunen lij breakdance Euroop määstar, Tâʹvvjânnalma määstar da määŋgǩeârddsaž Lääʹdd määstar. Son lij tuåimmjam teaʹtter- da taʹnssčeäppõõzz pirrsin eeʹjjest 2003 da čuäʹjtõõllâm määŋgin teaʹtter- da taʹnsstuejjõõzzin Lääʹddjânnmest da ålggjânnmest. Son lij še äärvstum breakdance-suʹvddi da –uʹčteeʹl. Jimi Kettunen breakdance-tuâj pääʹjjest peäss tobdstõõttâd uuʹlectaʹnsskulttuuʹre da breakdance vuâđđlikkõzzid. Breaki vuâđi lââʹssen tobdstõõđât še akrobaattlab likkõzzid da tuej eet taʹnsslʼlaid rääidid.</p>
<p xml:lang="mdf">Ø</p>
<p>Auri Ahola lij taʹnssčeäppneǩ, kååʹtt lij siõrrâm Lääʹdd Meersažbalettâst eeʹjjest 2004 čuäʹjtõõleen pâʹjjel 60 tuejjõõzzâst Lääʹddjânnmest da ålggjânnmin. Son lij siõrrâm klassla baleet miârkktuej õõzzin di meeraikõskksai samai tobddumkoreografi tuej õõzzin. Lââʹssen son lij reâuggam läddlai samai tobddumjoouki ouddm. Tero Saarinen Company da Compania Kaari &amp; Roni Martinin. Auri Ahola Taʹnssteaʹttertuâj pääʹjjest peäss ǩiččled moderni taa ʹ ns, balett, tea ʹ tterõõlmtõõzz di še täi õhttummuž. </p>
<p xml:lang="mdf">Ø</p>
<p>Biret ja Katja Haarla liâ Uʹccjooǥǥ Dalvadaksest årrsa 16-ekksa taʹnssjeei juuʹmiǩvueʹbbež, kook jälste Heʹlssnest da mättʼtâʹtte Lääʹdd Meersažooppera balettstroittlest. Baleet lââʹssen vueʹbbež staarjâʹtte jazz-taaʹns, modern taaʹns da silttee še määŋgid jeeʹres taʹnss-šlaaj id, ouddm. hip hopp, karakteria da flamenco. Vueʹbbži tuâj pääʹjjin peäss tobdstõõttâd baleet alttõõzzid, di ja ʹ zze da modern ta ʹ nss maaiʹlme. </p>
<p xml:lang="mdf">Ø</p>
<p>Olá-Mihkku Länsman lij nuõrr taʹnssjeeilåʹppõs, koon tuâj pääʹjjest peäss tobdstõõttâd paarrtaaʹns čeäʹppvuõđid. Tuâj pääʹjjest harjtõõl ât paarrtaʹnssvi kkmõõžž da seuʹrrjummuž alttõõzzid.</p>
<p xml:lang="mdf">Ø</p>
<p>Maiju Saijets âânn tâʹvvsääʹmǩiõllsa sä ʹ mmlaž sokksiõrr –tuâj pääʹj. Tuâj pääʹj est piâssât samai samai ođđ luʹvddsiõr veäkka harjtõõl ât säʹmmlai reeʹǧǧes sokksannõõzz. Tuâj pääʹjj õhttan Kuati -nõmmsa sääʹmǩiõllsiʹžže ouddpeâmm mättmateriaalbaŋkk haʹŋǩǩõʹšše. </p>
<p xml:lang="mdf">Ø</p>
<p>Raija Lehtola âânn nuõrttsääʹmǩiõllsa sä ʹ mmlaž sokksiõrr –tuâj pääʹj. Tuâj pääʹj est piâssât samai samai ođđ luʹvddsiõr veäkka harjtõõl ât säʹmmlai reeʹǧǧes sokksannõõzz. Tuâj pääʹjj õhttan Kuati -nõmmsa sääʹmǩiõllsiʹžže ouddpeâmm mättmateriaalbaŋkk-haʹŋǩǩõʹšše. </p>
<p xml:lang="mdf">Ø</p>
<p>Heli Aikio âânn aanarsääʹmǩiõllsa sä ʹ mmlaž sokksiõrr– tuâj pääʹj. Tuâj pääʹj est piâssât samai samai ođđ luʹvddsiõr veäkka harjtõõl ât säʹmmlai reeʹǧǧes sokksannõõzz. Tuâj pääʹjj õhttan Kuati -nõmmsa sääʹmǩiõllsiʹžže ouddpeâmm mättmateriaalbaŋkk-haʹŋǩǩõʹšše. </p>
<p>TEÂĐTÕS 1.3.2016</p>
<p>Tekniikk beä ʹ l tiõrvvʼvuõđ vuässõõttjid </p>
<p>Sää ʹ mnuõri čeäppvuõđpeei ʹ v 2016 teknla teâđ Sajoozz beä ʹ lnn </p>
<p>Sajoozz auditorio jiõntõõjjõs-systtem vuäitt tõõj âd musi kk, jiõnnkueʹstlmid da håʹt mâka teäʹddmid čuäjtlmi poodd. Âânnmõõžžâst liâ še 4 kpl headset-mikrofoon da muäʹdd straaŋgteeʹm mikrofon (ouddm. särnnai âânnmõʹšše). Tuäivvap kuuitâǥ čuäʹjteeji ââʹnnem jiõnes virkkânji! Lij še tääʹrǩes tieʹtted õuddǩiõʹtte, jõs čuäʹjtõõzzâst liâ ouddm. soiʹttjemneävv leʹbe jeeʹres spesiaaltaarbid.</p>
<p>Čuäʹjtemkriʹlcc lij n. 8 mettar kobddi, 4 mettar čiŋŋâl da õllâdvuõtt siõmmna vuâl a mettar. Kri ʹlc õuddläidd puätt leeʹd seämma pääiʹǩest ǥu kaart 1 čuʹǩǩ.</p>
<p>Krilcca jiâ šõõdd vuõiggnal a rekvisi tt pâi juʹrddmõžžân lij pelkkâd kriiʹlc tuâkka da čårrbeäʹlid kaart. Kaart vueiʹtte leeʹd pirstõõzz, snimldõõǥǥ, teeʹkst leʹbe video. Oolâž, koozz kaart pelkkât, ij leäkku tiuddsin vuõigg, pâi årddai. Nääiʹt loppšõddmõš ij leäkku tiuddsin realisttlaž di teʹl kaart jiâ taarbâš leeʹd nuʹtt tääʹrǩes. Ǩiõčč kartt 2, koʹst kartt lij pelkkum tuâǥǥseeiʹn vuâlbeäl a.</p>
<p>Kaartid vueiʹtet taarbšeen vaajted ouddm. šõddmõõžži kõõskâst, leâʹša jõs kaart liâ tuõđi jiânnai (da tõk aʹlǧǧe äiʹǧǧeed taaʹrǩid paaiʹǩid), âlgg škooulâst käunnʼjed ooumaž kååʹtt kaartid puätt vuej ad. Seämma kuâskk še jiõnnmaaiʹlme. Noʹrmaalvueʹjjin Sajoozz tekniik vueiʹtte ââʹnned huõl kaarti da jiõni vuej mest.</p>
<p>Kri ʹlcest vuäitt puʹhtted jiijjâs rekvisiittaid, leâʹša tuäivvap što tõi raaj mõš/sâj dõõttâm/puʹrǩǩeem šâʹdde jåʹttlânji. Raukkâp tuåimmted õuddǩiõʹtte ǩiõttǩeeʹrjtõõzzid, koin liâ iʹlmmtum tuäiv jiõnin, čuõvin, rekvisi ttain da pukin jeeʹres še aaʹššin.</p>
<p xml:lang="kal">Kartt 1 Kartt 2</p>
<p>TEÂĐTÕS 1.3.2016</p>
<p>TEATRIS 2016 VUÄ ʹ PSTÕÕZZ Č </p>
<p>Teatris 2016 lij juʹrddum teaʹtteer staarjõõttjid Lääʹddjânnmest jälsteejid nuõrid. Č</p>
<p>Teatriʹsse vueiʹtte vuässõõttâd puk 10–25 –ekksa. Joukkneeʹǩǩin 1/3 vuäitt čoʹrsted ââʹǩǩjooukâst.</p>
<p>Čoʹrstem šorradvuõđ eeʹjjin jeät rääʹjtet. Č</p>
<p>Teatris lij čuäʹjteei čeäppõõzz šõddmõš, koʹst čuäʹjtõs/čuäjtalm vuäitt årrjed särnnamteaʹttrest, taaʹns da/leʹbe musi kk seʹst õõʹnni teaʹttrest di še ouddm. teaʹtterklovneriast. Č</p>
<p>Teatris šõddmõõžž liâ juʹrddum nuõri jooukid. Jooukâst aʹlǧǧe leeʹd uuʹccmõsân kolmm nuõr. Teaʹtteer ämmatlâst škooultõõzzâst mättʼtõõtti (nuʹbb tääʹss, TEAK da ämmatõllškooul) jiâ vueiʹt vuässõõttâd. Č</p>
<p>Tuejjõõzzi uuʹccmõskokkadvuõtt lij 15 minuutt da jäänmõskokkadvuõtt 60 minuutt. Č</p>
<p>Teatris vuʹvddšõddmõõžžid jäʹrjstet jeeʹres beäʹlnn Lääʹddjânnam. Vuʹvddšõddmõõžžid ij leäkku ouddkarssmõš, pâi tõid vuäitt vuässõõttâd iʹlmmteeʹl. Č</p>
<p>Väʹlddkååddliʹžže Teatris –šõddmõʹšše vaʹlljeet vuässõõtti vuʹvddšõddmõõžžin. Vaʹlljummu joouk eʹtǩǩee jiijjâs vuuʹdes nuõr teaʹtter. Vaʹlljummuž tuejjad vuʹvddšõddmõõžž ämmattneeʹǩǩin norrum raatt. Č</p>
<p>Väʹlddkååddliʹžže šõddmõʹšše seämma joukk vuäitt vuässõõttâd pâi õõutin čuäʹjtõõzzin.</p>
<p>TEÂĐTÕS 1.3.2016</p>
<p>Liiŋk iʹlmmtõõttâmlomaakkid:</p>
<p>Škoouli i ʹ lmmtõõttmõš da tuâj paa ʹ jid i ʹ lmmtõõttmõš </p>
<p xml:lang="fin">Li ŋ kk: </p>
<p xml:lang="nob">Lääʹdd https://www.webropolsurveys.com/S/2FF05C6E767A3103.par</p>
<p xml:lang="nno">Tâʹvvsääʹm https://www.webropolsurveys.com/S/B99780431D393BE9.par</p>
<p xml:lang="nno">Aanarsääʹm https://www.webropolsurveys.com/S/3F36F36F711787EE.par</p>
<p xml:lang="nno">Nuõrttsääʹm https://www.webropolsurveys.com/S/60B726DA02D8AEF3.par</p>
<p>Čuä ʹ jtõõzzi i ʹ lmmtummuš </p>
<p xml:lang="fin">Li ŋ kk: </p>
<p xml:lang="nno">Lääʹdd https://www.webropolsurveys.com/S/BF91759612677C6F.par</p>
<p xml:lang="nno">Tâʹvvsääʹm https://www.webropolsurveys.com/S/F5D06491E21B6238.par</p>
<p xml:lang="nno">Aanarsääʹm https://www.webropolsurveys.com/S/071C6B990A41C6D3.par</p>
<p xml:lang="nno">Nuõrttsääʹm https://www.webropolsurveys.com/S/FE8B7863451154AD.par</p>
<p>Iʹlmmtõõttâmlomaakkâst liâ tääʹrǩ kõõččmõõžž da pääiʹǩ koid âlgg vaʹstteed. Iʹlmmtõõttâmlomaakk liâ ǩiččlõttum tuej eed vueiʹtlva õõutǩeârddsiʹžžen, leâʹša jõs puäʹtte õuʹdde proʹbleeʹm tõin, raukkâp tiʹjjid väʹldded õhttvuõđ Unna-Maari Pulskaaje. Õhttvuõđteâđ käunnʼje vueʹlnn.</p>
<p>TEÂĐTÕS 1.3.2016</p>
<p>Teâđtep aazztõʹsse, mätkka da prograʹmme õhtteei aaʹššin iʹlmmtõõttâmääiʹj mâŋŋa. Sääʹmteʹǧǧ mähss sij jäʹrjstem aazztõõzz. Jõs teeʹst puäʹtte õuʹdde kõõččmõõžž, vueiʹttveʹted väʹldded õhttvuõđ šõddmõõžž plaannraajjʼja Unna-Maari Pulskaaje. Õhttvuõđteâđ käunnʼje vueʹlnn.</p>
<p>Tiõrv pueʹttmest Aanra!</p>
<p>Ǩeʹnnvõs tiõrvvʼvuõđin,</p>
<p xml:lang="smn">Unna-Maari Pulska unna-maari.pulska@samediggi.fi 040-646 3223 </p>
</body></document>
