<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>340</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1807&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="smn" location="egil_olli_puhe_3.4.2012_sajos_inarins.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="fin">EGIL O LLI puhe 3.4.2012 Sajos  koltans aame</p>
<p>Tiõ rvtõs S ääʹ mteeʹǧǧ  vaalp ââi 201 2–2015  ääʹveempoodd âst da S ääʹmku ltuu rkõõskiõõ zz Sajoo zz risttmõõ žžâst 3.4. 20 12 Aan rest  </p>
<p>S ääʼmteeʹǧǧ  saaǥǥ jååʹ đteei  da sääʹ m p arlament aarlaž  su åvtõõzz saaǥǥ jååʹ đteei   Eg il O lli</p>
<p>Lääʹddjânnam tääʹssvääʹld  presidentt, Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥʹjååđteei Sääʹmteeʹǧǧ vuässla, jeeʹres kueʹss!</p>
<p>Mon haaʹlääm späʹssbõõššâd kåččmõõžžâst  vuässõõttâd Sääʹmteeʹǧǧ vaalpââi</p>
<p>2012–2015 ääʹveempoʹdde da sääʹmkultturkõõkõõzz ääʹveemprääʹznka. Muʹst lij</p>
<p>cistt Taarr Sääʹmteeʹǧǧ da Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõõzz võboršeʹǩǩen</p>
<p>vuäǩǩad pueʹtted kueʹssen tiiʹǩ näkam rämmpeiʹvven</p>
<p>Määŋgid eeʹjjid mââiårra  leäi histoorlaž šõddmõš Lääʹddjânnam saaʹmid, ko</p>
<p>vuõssmõs sääʹmteʹǧǧ ääʹveeš. Sääʹmteʹǧǧ lij eeʹjj 1996 aalǥâst jiijjâznalla</p>
<p>vuâđđuum saaʹmi vaalin vaʹllʼjuum organ. Ouddâl tõn, eeʹjjin 1973 – 1995,</p>
<p>tuåimmji Sääʹmväʹldduumkåʹdd. Sääʹmteʹǧǧ lij saaʹmi pââimõs politiikklaž organ</p>
<p>da eʹtǩǩee saaʹmi veeʹrjlaž beäʹlestvälddmõõžž siʹjjis kuõskki aaʹššin. Vaalin</p>
<p>vaʹllʼjuum orgaan pääiʹǩ raajât vuäittmõš pueʹrad  vuârrvaikktõõzz</p>
<p>veʹrǧǧneeʹǩǩivuiʹm, da še pueʹrab vuäittmõõžžid vaikkted saaʹmi aaʹššid da</p>
<p>vuõiggâdvuõđid. Taarr Sääʹmteeʹǧǧ peäʹlest tuäivtam leekk ođđ da ođđest</p>
<p>vaʹllʼjuum vuässlaid täin vääžnai tuåimin puõʹtti pââʹjest. Ååʹn älgg tuâjj koozz</p>
<p>koʹlle nuʹtt vuäittmõõžž ko tuejjumuužž.</p>
<p>Meeʹst saaʹmin liâ õhttsaž  tuejjumuužž, da tõʹnt taarbšep õhttsažtuâi še pâʹjjel</p>
<p>raaji. Saaʹmin lij  leämmaž juʹn kuuʹǩǩab ääiʹj õhttsažtuâjj raaʹji jeeʹres orgaani da</p>
<p>organisaatiai pääiʹǩ.  Puärsõmâs tõin lij Sääʹmsuåvtõs, koon vuäđđeeš juʹn eeʹjj</p>
<p>1956. Ođđ õhttsažtuâjjorgan lij peäʹlstes eeʹjjest  2000 vuâđđuum Sääʹm</p>
<p>parlamentaarlaž suåvtõs,  kååʹtt lij Sääʹmteeʹǧǧi parlamentaarlaž õhttsažtuâjjorgan,</p>
<p>koʹst še Ruõšš beäʹl sääʹm liâ põõšši vuässõõttjen. Sääʹm parlamentaarlaž</p>
<p>suåvtõõzz Tuõjju koʹlle sääʹm ääʹšš pâʹjjel raaji. Ko ååʹn  Sääʹmteʹǧǧ puätt ođđ äigga, muʹst liâ vuârddmõõžž da tuäiv tõʹst , što tij leäʹped õinn vaalmâš ââʹnned</p>
<p>huõl da vaʹstteed mij õhttsažtuejstem Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõõzzâst.</p>
<p>Leäm räämmest, što vuäǯǯam vuässõõttâd tij ođđ sääʹmkultturkõõskõs risttmõʹšše.</p>
<p>Ij leäkku vaiggâd leeʹd seämma miõlâst sijvuiʹm, kook peäggte, što põrtt lij fiinâs.</p>
<p>Arkkteeht da jeeʹres kruugg, kook liâ leämmaž põõrt plaaneʹmmen, liâ tuejjääm</p>
<p>šiõǥǥ tuâi. Sääʹm Lääʹddjânnmest liâ ååʹn vuäǯǯam mooččâs põõrt. Ååʹn lij tij</p>
<p>tuâjjan tuejjeed tän põʹrtte  jieʹllem siisǩaž.</p>
<p>Täin saaʹnin tuäivtam  Sääʹmteeʹǧǧ vuässlaid leekk puõʹtti ääiʹj tuõjju da äiʹstam</p>
<p>tiʹjjid pukid ođđ kultturkõõskõõzz diõtt.</p>
<p>Späʹsseb !</p>
</body></document>