<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>1032</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2737&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sakahel1520151.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sakahel1520151_-_anarakiela.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 6.11.2015</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 1 (11) </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÄÄʹMTEEʹǦǦ HALLTÕÕZZ SÅÅBBAR 15/2015 </em></p>
<p><em type="bold">Äiʹǧǧ </em>pi skamm-mannu 13. peeʹiv 2015 čiâss 10 </p>
<p><em type="bold">Päiʹǩǩ </em></p>
<p xml:lang="smn">Solju, Sajos, Aanar</p>
<p>Mieʹldd/</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio saaǥǥjååʹđteei meädda</p>
<p xml:lang="smn">Heikki Paltto</p>
<p>I vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei</p>
<p xml:lang="fin">Ulla Maarit Magga</p>
<p xml:lang="eng">II ”</p>
<p>Asko Länsman vuâzzlaž</p>
<p xml:lang="sme">Petra Magga-Vars ”</p>
<p xml:lang="fin">Anna Morottajaʼʼ</p>
<p xml:lang="smn">Ilmari Tapiola ”</p>
<p>Pia Ruotsala mä vaaldšemjååʹđteei, påʹrddǩeʹrjjõõʹnni</p>
<p xml:lang="smn">Kalle Varis vs lääʹǩǩpiisar</p>
<p xml:lang="smn">Maria Sofia Aikio tulkk</p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 2 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 1 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÄBBAR ÄÄVUMMUŠ </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 2 § </em></p>
<p><em type="bold">SÅBBAR LÄÄʹǨǨVUÕTT DA TUʹMMJEMVÄʹLDDVUÕTT </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Eʹtǩǩõs: </em></p>
<p>Sååbbar tuõđžet lääʹǩǩvuõttân da tuʹmmjemväʹlddvuõttân. Iʹlmmtõs såbbrest lij vuõlttuum halltõõzz vuäzzlaid 3.11.2015. Sååbbarkåčč- äʹššlistt mieʹlddõõzzivuiʹm lij vuõlttuum vuäzzlaid. 6.11.2015. </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 3 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PÅʹRDDǨEEʹRJ TAʹRǨǨEEʹJI VAʹLLJUMMUŠ </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Eʹtǩǩõs: </em>Vaʹlljeet kueʹhtt påʹrddǩeeʹrj taʹrǩǩeei. </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 3 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 4 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AAʹŠŠI ǨIÕTTʼTÕÕLLÂMRIÂŠŠMÕÕŽŽ PRIIMMÕŠ </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Mä. vaaldšemjååʹđteei eʹtǩǩõs (PR): </em></p>
<p>Priimât pueʹtti aaʹšši ǩiõttʼtõõllâmriâššmõõžž: 5 § Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2015 vaalid kuõskki vuõiǥeemõõlǥtummši ǩiõttʼtõõllmõš 6 § Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž oodummuš 7 § Joonas Saari pääʹlǩ pââʹjdem kuõskki eʹtǩǩõs 8 § Sääʹmteeʹǧǧ mieʹrrtieʹǧǧeʹtkkõõzz taʹrǩǩummuš eeʹjjid 2017 - 2020 9 § Čiõlǥtõs sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi raʹvvjem diõtt čuäʹjtum mieʹrrtieʹǧǧ âânnmõõžžâst 2014 10 § Jeeʹres ouʹdde pueʹtti ääʹšš 11 § Såbbar puttummuš </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 4 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 5 § </em></p>
<p><em type="bold">SÄÄʹMTEEʹǦǦVAALI EEʹJJ 2015 VAALID KUÕSKKI </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VUÕIǤEEMÕÕLǤTUMMŠI RÄʹTǨǨUMMUŠ </em></p>
<p>Čõõuč 2015 Sääʹmteeʹǧǧvaali lopp-pohttmõõžž diõtt liâ šiõttuum mieʹrrääiʹjest tuejjuum õhttseʹžže vitt vuõiǥeemõõlǥtummšed. Vuõiǥeemõõlǥtummšin liâ õõlǥtum jeeʹrbi mieʹldd, što vaali pohttmõõžž âʹlǧǧe jaukkeed da ââʹnned ođđ vaal. Vuõiǥeemõõlǥtummši šiõtteem-mieʹlddliʹžžen vuâđđan lij õnnum ââʹlmõs vaaldšemvuõiggâdvuõđ tuʹmmstõõǥǥin jiõnstemvuõiggâdvuõđes vuäǯǯam åʹhcclo koolm ođđ jiõnstemvuõiggâdvuõttneeʹǩǩ piâssmõš jiõnsted Sääʹmteeʹǧǧ vaalin vuâstta sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkååʹdd da halltõõzz tuʹmmstõõǥǥitää.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Vs lääʹǩǩpiisar eʹtǩǩõs (KV): </em></p>
<p>Halltõs räʹtǩǩad priimâd-a avi heelǥeed-a läittmõõžžid leʹbe kååʹtt-ne tõin.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 5 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 6 § </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">SÄÄʹMTEEʹǦǦ TUÂJJRIÂŠŠMÕÕŽŽ OOĐUMMUŠ </em>13.11.2015 </p>
<p>Halltõs nõõmti såbbrest 16.9.2014 (8 §) tuâjjriâššmõõžž obboođummuž valmštõõllâm tuâjj-jouʹǩǩe sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei, vaaldšemjååʹđteei di tuâjjlažkååʹdd nõõmtem vobõršeeʹǩǩ. Tuâjj-joouk ääʹšš ouʹddepuʹhttjen tuåimmai lääʹǩǩpiisar. Tuâjj-joukk õõlǥi kuullâd ǩeʹrjjlânji sääʹmteeʹǧǧ luʹvddkooʹddid da suåvtõõzzid di uʹvved täid vuäittmõõžžid ceäʹlǩǩed jiijjâs luʹvddkååʹdd/suåvtõõzz vaaldšemvuuʹd šiõttõõzzin tuâjjriâššmõõžžâst. Tuâjj-joukk õõlǥi še vaʹstteed tuâjjlažkååʹdd kuullmõõžžâst õhttsažtuåimmjummušlääʹjj mieʹlddlânji ääʹšš valmštõõllâm beäʹlnn da ǩiõttʼtõõllâd eʹtǩǩõõzz tuâjjlažkåʹddsåbbrin. Tuâjj-joukk õõlǥi seämma ääiʹjest vuäǯǯad valmmša eʹtǩǩõõzz sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩšeâttmõõžž taʹrǩǩeem diõtt. Tuâjj-joukk lij såbbrin 28.9.2015 da 5.10.2015 ǩiõttʼtõõllâm luʹvddkooʹddid di Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkååʹddest vuåǯǯum eʹtǩǩõõzzid tuâjjriâššmõõžž oođeem diõtt da tääi vuâđâst raajjâm hämmâz Sääʹmteeʹǧǧ ođđ tuâjjriâššmõššân. Häämâs lij čuäʹjtum sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkådda tuâjjlažsåbbrest 3.11.2015 ( <em type="bold">mieʹlddõs 1 </em>). Tuâjjlažkådda lij vaʹrrjum veâl poodd eʹtǩǩeed lokku väʹlddmõõžžid hämmâz diõtt vuõssaarǥ 9.11.2015 räjja. Vaʹstteei vuäittmõš lij vaʹrrjum še luʹvddkooʹddid, kooi eʹtǩǩõõzzid jeät nåkkmen leäkku tuâjj-joouk tuâjast leäkku primmum juäʹtǩǩvalmštõõllmõʹšše, bieʹǩǩen tuâjjriâššâmhämmsest. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Vs lääʹǩǩpiisar eʹtǩǩõs (KV): </em></p>
<p>Halltõs 1) tuʹmmai priimâd-a tuâjjlažkååʹdd leʹbe luʹvddkooʹddi lokku väʹlddem seʹst ââʹnnem eʹtǩǩõõzzid ooudâs bieʹǩǩen tuâjjriâššâmhämmâz da 2) tuʹmmai mâŋŋa tuâjjriâššâmhämmaz priimmʼmõõžžâst ooudâs čuäʹjtem diõtt sääʹmteeʹǧǧ såbbra.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 6 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 7 § </em></p>
<p><em type="bold">JOONAS SAARI PÄÄʹLǨ PÂÂʹJDEM KUÕSKKI EʹTǨǨÕS </em>13.11.2015 </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ lij välddam vuâstta AV-teknikk Joonas Saari pääʹlǩpââʹjdemraukkmõõžž 12.10.2015 ( <em type="bold">mieʹlddõs 2 </em>). </p>
<p>Saari lij alttääm Av-tekniikkân Sääʹmteeʹǧǧest 1.7.2011–15.9.2015, teʹl suu tuâjjan lij leämmaž vaʹhssâd da ââʹnned huõl õõʹnnji taarbin sääʹmkulttuurkõõsskõs Sajoozz AV uurk õhttvuõđâst, ama kartt- da studiotekniikkâst di håiddad jeeʹres vaaldšemjååʹđteei suʹnne jeeʹrben mieʹrruum kõõččmõõžžâst åårrai tuâjjobbvuõʹtte kuulli tuâj. Päʹlǩǩ-klass lij leämmaž teʹl väʹǯǯelvuõttʼtääʹzz V mieʹldd, tääʹss 1 (vuâđđpäʹlǩǩ kääzzkõskõskkvuõđ äʹlǧǧem poodd lij leämmaž 2 235,26 euʹrred /mp).</p>
<p>Veʹrǧǧkõskkvuõtt lij juatkkum 1.1.2012. ääʹljeeʹl, tuõjju vaʹstteed, ââʹnned da ooudâsviikkâd sääʹmteeʹǧǧ/sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozz AV-riâšldõõǥǥ, ama kartt- da studiotekniikk beäʹlnn di håiddad jeeʹres vaaldšemjååʹđteei suʹnne jeeʹrben mieʹrruum tuâj. Päʹlǩǩ-klass lij leäʹmmaž teʹl väʹǯǯeʹlvuõtt-tääʹzz IV mieʹldd, tääʹss IV (vuâđđpäʹlǩǩ tän mieʹrreemǩeeʹrj uvddempoodd 2 347,01 euʹrred/mp)</p>
<p>Ânnʼjõõžžâst Saari veʹrǧǧkõskkvuõđ nõmmõk lij vaʹstteei AV-teknikk, tuâjjan ääiʹjben mieʹrruum tuâj. Päʹlǩǩ-klass lij veâl väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz IV mieʹldd, tääʹss IV (vuâđđpäʹlǩǩ nõõmtemǩeeʹrj uvddempoodd 2457,04 euʹrred/mp).</p>
<p>Saari lij raukkmõõžžâst vuâđđääm pääʹlǩpââʹjdummuž, jm. päʹlǩǩtääʹss ij vaʹstted teänab ânnʹjõžtuâjjkaart, di tuâjjmeäʹr lâʹssnem diõtt da še Sajoozz teknlaž proʹbleeʹmin. Saari räukk päʹlǩǩtääʹzz kaggmõõžž 20 % ânnʼjõõžžâst mäʹcceemnallšeʹld eeʹjj 2015 aalǥâst.</p>
<p>Teaʹtter- da mediatuâjjlai leeʹtt raʹvvjõõzzi mieʹldd ( <em type="bold">mieʹlddõs 3 </em>) AV-tekniikk päʹlǩǩ meäʹrrââtt päʹlǩǩtääʹzz II mieʹldd; čiâsspäʹlǩǩ lij 13,81 laʹsǩǩeemnallšeʹld sääʹmteeʹǧǧ määnpââʹjjpääʹlǩ vaʹstteei päʹlǩǩ lij 2112,93. Päʹlǩǩtässa III koʹlle vaʹstteemvuõđlaž ämmat-tuâjjla; čiâsspäʹlǩǩ lij 18,24, määnpââʹjjpäʹlǩǩ lij 2790,72. Päʹlǩǩtässa IV koʹlle plaanraajji da tuâjj-jååʹđteei; čiâsspäʹlǩǩ lij 24,50, määnpääʹjjpäʹlǩǩ lij 3748,50. </p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ mieʹldd väʹǯǯelvuõttʼtääʹss IV, tääʹss IV vaʹsttad ǩiõlljåårǥlõõʹtti pääʹlǩ. Väʹǯǯelvuõttʼtääʹss IV vuâđđpääʹlǩ 1.8.2015 looǥǥeeʹl:</p>
<p>Juâkksi ouddoummu I 2 686,76</p>
<p>Luʹvddkooʹddi ääʹšš ouʹddepuʹhttipiisar da projeʹkttjååʹđteei II 2 570,81</p>
<p>Jeeʹres väʹǯǯelvuõttʼtääʹzz vaʹstteei tuâj III 2 512,83</p>
<p>Ǩiõlljååʹrǥlõõʹtti IV 2 466,87</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ 4 § mieʹldd vuâđđpääʹlǩ vueiʹtet pââʹjted vergga pååđtuʹmmstõõǥǥin lââʹzztum tuâjai diõtt jäänmõsân 20 %:t. Pââʹjdummšest tuʹmmai sääʹmteeʹǧǧ halltõs.</p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 7 (11) </p>
<p>Sh 7 § juätkkai… </p>
<p><em type="bold">Mä. vaaldšemjååʹđteei eʹtǩǩõs (PR): </em></p>
<p>Halltõs tuʹmmai pääʹlǩpââʹjdummšest.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 8 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 8 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÄÄʹMTEEʹǦǦ MIEʹRRTIEʹǦǦEʹTǨǨÕÕZZ </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">TAʹRǨǨUMMUŠ EEʹJJID 2017 - 2020 </em></p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs priimi såbbrest 4.9.2015 mieʹrrteäʹǧǧeʹtǩǩõõzz eeʹjjid 2017 - 2020 tuåimtemnalla vuõiggâdvuõttministeriooʹje Vuõiggâdvuõttministerio, riikkteäʹǧǧministerio da</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ budjeʹttsaaǥǥstõõllmõõžž såbbrõʹššeš Heʹlssnest 21.10.2015. Riikktääl sõggnam raamm ouddlâstt še Sääʹmteeʹǧǧ eʹtǩǩõõzz ođđest ärvvtõõllmõõžž da priorisâsttmõõžž. Eeʹjjin 2016-2020 sääʹmteeʹǧǧ mieʹrrteäʹǧǧtääʹzz (raam) liâ leämmaž 3 164 000 euʹrred. Mieʹrrteäʹǧǧtääʹzz vuâllnummuš, šâdd tõʹst, ko Senatt-ǩiiddõs lij vueʹlääm vååurid. -15 % eeʹjj 2016 aalǥâst. Sääʹmteʹǧǧ âʹlgg tuåimted vuõiggâdvuõttministeriooʹje taʹrǩǩuum priorisõsttum eʹtǩǩõs eeʹjjid 2017 - 2020 17.11.2015 mõõneeʹst. Halltõs ǩiõttʼtõõli ääʹšš såbbrest 30.10.2015 da siirdi ääʹšš pueʹtti såbbra.</p>
<p><em type="bold">Mä. vaaldšemjååʹđteei eʹtǩǩõs (PR): </em></p>
<p>Halltõs preemm taʹrǩǩuum raammeʹtǩǩõõzz eeʹjjid 2017 – 2020 ( <em type="bold">mieʹlddõs 4 </em>). Mieʹlddõõzz čuäʹjtet såbbrest. </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 9 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 9 § </em></p>
<p><em type="bold">ČIÕLǤTÕS SÄÄʹMǨIÕLLSAŽ SOSIAAL- DA TIÕRVÂSVĐʹUÕTT </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">KÄÄZZKÕÕZZI RAʹVVJEM DIÕTT ČUÄʹJTUM MIEʹRRTIEʹǦǦ </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ÂÂNNMÕÕŽŽÂST 2014 </em></p>
<p>Parlameʹntt priimi riikk eeʹjj 2014 mäʹhssemplaanâst 480.000 eeuʹr šooraž mieʹrrtieʹǧǧ ââʹnnem diõtt sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanâm diõtt säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddin. Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž 17 §:f 5 pääiʹǩ mieʹldd sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd âʹlgg raajjâd sääʹmteeʹǧǧ såbbra piirieeʹjji čiõlǥtõs sääʹm sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõsmieʹrrtieʹǧǧ âânnmõõžžâst. Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd lij såbbrest 18.6.2015 priimmâm čiõlǥtõõzz tuåimtem diõtt Lappi vuʹvddvaaldšemveʹrǧǧnekka. </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">M. vaaldšemjååʹđteei eʹtǩǩõs (PR): </em></p>
<p>Halltõs preemm sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkååʹdd čiõlǥtõõzz eeʹjj 2014 mieʹrrtieʹǧǧ âânnmõõžžâst etʹǩǩeem diõtt sääʹmteeʹǧǧ såbbra ( <em type="bold">Mieʹlddõs 5 </em>). </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 10 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 9 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">JEEʹRES OUʹDDE PUEʹTTI ÄÄʹŠŠ </em>13.11.2015 </p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Halltõs </em>13.11.2015 seidd 11 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 10 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÅBBAR PUTTUMMUŠ </em>13.11.2015 </p>
</body></document>
