<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>1598</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2686&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="psaame_sakael32015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 1 (17) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÄÄʹMTEEʹǦǦ SÅÅBBAR 3/2015 </em></p>
<p><em type="bold">Äiʹǧǧ </em>ne ǩieʹssmannu 25. peeiʹv 2015 čiâss 10 <em type="bold">Päiʹǩǩ </em></p>
<p xml:lang="smn">Solju, Sajos, Aanar.</p>
<p>M mieʹldd/ meädda</p>
<p>Sanila-Aikio Tiina saaǥǥjååʹđteei</p>
<p xml:lang="smn">Paltto Heikki</p>
<p>I vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei</p>
<p xml:lang="fin">Magga Ulla-Maarit</p>
<p>II vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei</p>
<p>Avaskari Anu vuäzzlaž</p>
<p xml:lang="smn">Guttorm Veikko ”</p>
<p xml:lang="fin">Haltta Tauno ”</p>
<p xml:lang="smn">Heikkuri Pertti ”</p>
<p xml:lang="fin">Hetta Jouko ”</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Länsman Asko ”</p>
<p xml:lang="sme">Magga-Vars Petra ”</p>
<p xml:lang="fin">Morottaja Anna ”</p>
<p xml:lang="fin">Musta Yrjö ”</p>
<p xml:lang="smn">Nuorgam Anne ”</p>
<p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi Janne ”</p>
<p xml:lang="fin">Pohjanrinne Arto ”</p>
<p xml:lang="fkv">Porsanger Veikko ”</p>
<p xml:lang="smn">Tapiola Ilmari ”</p>
<p xml:lang="fin">Tapiola Nilla ”</p>
<p xml:lang="smn">Valkeapää Nihkolas ”</p>
<p xml:lang="fin">Valle Pentti ”</p>
<p xml:lang="fin">Äärelä Rauni ”</p>
<p>Aikio Antti vääʹrrväzzlaž</p>
<p xml:lang="smn">Juuso Tuomas Aslak ”</p>
<p xml:lang="fin">Pekkala Pekka ”</p>
<p xml:lang="fin">Sujala Antti ”</p>
<p>Holmberg Aslak nuõrisuåvtõõzz võboršeʹǩǩ</p>
<p>Ruotsala Pia mä. vaaldšemjååʹđteei, påʹrddǩeʹrjjõõʹnni</p>
<p>Varis Kalle mä. lääʹǩǩpiisar</p>
<p>Kukkonen Hilkka teäʹǧǧââʹnnempiisar</p>
<p>Aikio-Puoskari Ulla škoouʹlʼjempiisar</p>
<p>Kangasniemi Hannu mättmateriaalpiisar</p>
<p>Orti-Berg Riitta vs kulttuurpiisar</p>
<p>Jomppanen Siiri ǩiõllstaanpiisar</p>
<p xml:lang="fin">Tapiola-Länsman Kaisa nuõripiisar</p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 2 (17) juätkkai… </p>
<p xml:lang="smn">Aikio Maria Sofia tulkk</p>
<p xml:lang="fin">Aikio Leena ”</p>
<p xml:lang="fin">Huovinen Heli ”</p>
<p xml:lang="smn">Aikio Heli ”</p>
<p xml:lang="smn">Lehtola Raija ”</p>
<p>Fofonoff Merja ”</p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 3 (17) </p>
<p>SaKä 1 § Såbbar äävummuš</p>
<p>SaKä 2 § Såbbar lääʹǩǩvuõđ da mieʹrreemväʹlddvuõđ tuõttmõš</p>
<p>SaKä 3 § Påʹrddǩeeʹrj taʹrǩǩeeʹji da jiõnnlaʹsǩǩeeʹji vaʹlljummuš </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">SaKä 1 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÅBBAR ÄÄVUMMUŠ </em>25.6.2015 -------------- </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">SaKä 2 § </em></p>
<p><em type="bold">SÅBBAR LÄÄʹǨǨVUÕTT DA MIEʹRREEMVÄʹLDDVUÕTT </em>25.6.2015 </p>
<p><em type="bold">Eʹtǩǩõs: </em></p>
<p>Iʹlmmtõs såbbrest lij vuõlttuum vuäzzlaid da vääʹrrvuäzzlaid 4.5.2015 da sååbbarkåčč- äʹššlistt mieʹlddõõzzineez 18.6.2015.</p>
<p>Sååbbar tuõđžet lääʹǩǩvuõttân da mieʹrreemväʹlddvuõttân.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em>-------------- <em type="bold">SaKä 3 § </em></p>
<p><em type="bold">PÅʹRDDǨEEʹRJ TAʹRǨǨEEʹJI DA JIÕNNLAʹSǨǨEEʹJI VAʹLJUMMUŠ </em>25.6.2015 </p>
<p><em type="bold">Eʹtǩǩõs: </em></p>
<p>Vaʹlljeet kueʹhtt påʹrddǩeeʹrj taʹrǩǩeei, kook tuåimmje taarbšeʹmmen še jiõnnlaʹsǩǩeeʹjen.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 4 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 4 §</p>
<p>Šiõtteem-meâldlaž sååbbaraaʹšši ǩiõttʼtõõllâmriâššâm priimmʼmõš </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">SaKä 4 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ŠIÕTTŠŠM_MEÂLDLAŽ SÅÅBBARAAʹŠŠI ǨIÕTTʼTÕÕLLÂMRIÂŠŠÂM </em>25.6.2015 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PRIIMMʼMÕŠ </em></p>
<p><em type="bold">Eʹtǩǩõs: </em></p>
<p>Priimât pueʹtti aaʹšši ǩiõttʼtõõllâmriâššmõš: 5 § Saaǥǥjååʹđteei da Sääʹmteeʹǧǧ võborkâsttam vuäzzlai ǩiõčldõk 6 § Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2014 teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧǧtõõzz priimmʹmõš 7 § Eʹtǩǩõs sääʹm-mättʹtõõzz ooudâsviikkâm da sääʹmǩiõllsaž mätt-materiaaltuâi kuõskki riikkveäʹǩǩvuõttân eeʹjj 2017 riikk mäʹhssemmplaanâst 8 § Eʹtǩǩõs sääʹm kulttuurmieʹrrteäʹǧǧen riikk mäʹhssemplaaʹne eeʹjjest 2017 9 § Eʹtǩǩõs sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi, vuõsspeâmmamkääzzkõõzzi da ǩiõllpieʹsstuåimmjummuš staanummšen da ooudâsviikkmõššân riikk mäʹhssemplaaʹne eeʹjjest 2017 10 § Jeäʹrdõõzz miõttmõš Veikko Porsanger raukkmõʹšše sosiaal- da tiõrvâsvuõtt-, kulttuur-vuõiggâdvuõtt- da jieʹllemvueʹǩǩluʹvddkooʹddi vuäzzlažvuõđâst da ođđ vuäzzlai vaʹlljummuš Porsanger sâjja 11 § Jeeʹres ouʹdde pueʹtti ääʹšš 12 § Ââlmtemääʹšš 13 § Såbbar puttummuš </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 5 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 5 §</p>
<p>Saaǥǥjååʹđteeʹji ǩiõčldõk</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">SaKä 5 § </em></p>
<p><em type="bold">SAAǤǤJÅÅʹĐTEEʹJI DA SÄÄʹMTEEʹǦǦ EDUSTANEIDEN </em>25.6.2015 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VUÄZZLAI ǨIÕČLDÕK </em></p>
<p><em type="bold">Mä vaaldšemjååʹđteei eʹtǩǩõs (PR): </em></p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei ouʹdde ǩiõčldõõǥǥ sääʹmaaʹšši ouddnummšest mâŋŋa Sääʹmteeʹǧǧ såbbar 2/2015.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ jeeʹresnallšem tuâjj-jooukin da sååbbarpooddin võborkâsttam Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzla ouʹdde ǩiõčldõõǥǥ sääʹmaaʹšši ouddnummšest mâŋŋa Sääʹmteeʹǧǧ såbbar 2/2015.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 6 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 6 §</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2014 teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧǧtõõzz priimmʼmõš</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 5 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÄÄʹMTEEʹǦǦ EEʹJJ 2014 TEÄʹǦǦÂÂʹNNEMČIÕʹLǦǦTÕÕZZ </em>8.6.2015 </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PRIIMMʼMÕŠ </em></p>
<p>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj 3 a lokku koʹlle šeâttmõõžž Säʹmteeʹǧǧ ǩeʹrjjtuõʹllʼjõõžžâst da tiilltaʹrǩǩummsest. Lääʹjj 18 b § šiõtteet tiillpooddâst da teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧǧtõõzzâst. Tõn mieʹldd sääʹmteeʹǧǧ tiillpodd lij kaʹlndareeʹǩǩ. Tiillpooddâst âʹlǧǧ raajjâd teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧtõs, kååʹtt fiʹttjâtt obblaaskâlm, balaans da tõõi mieʹlddõsteâđaid di tuåimmjem-mainnâz.</p>
<p>Teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧtõõzz vuâllaǩeeʹrjte sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz vuäzzla. Seämma paragraaffâst šiõtteed veâl nuʹtt, što teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧtõs âlgg vuäʒʒad sääʹmteeʹǧǧ (såbbar) raʹvveem vuâlla juõʹǩǩ ǩieʹssmannu loopp räjja.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs priimi såbbrest 11.5.2015 Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjem-mainnâz 2014 tiilltaʹrǩǩeeʹjid tuåimmtemnalla ouddâl eeʹǩǩtiilltaʹrǩǩummuž.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tiilltaʹrǩǩeei</p>
<p xml:lang="vep">Klaus</p>
<p xml:lang="vep">Krokfors da</p>
<p xml:lang="fin">Risto</p>
<p>Hyvönen praavje eeʹǩǩtiilltaʹrǩǩummuž 18. – 19.5.2015. Tiilltaʹrǩǩeeʹji õhttepiijjâmraportt valmštââvv mâŋŋa eeʹǩǩtiilltaʹrǩǩummuž, da puuʹtet haalltõõzz ǩiõttõõllâm vuâlla.</p>
<p><em type="bold">Teäʹǧǧââʹnnempiisar eʹtǩǩõs (HK): </em></p>
<p>Halltõs preemm eeʹjj 2014 tiillpoodd teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧtõõzz, kååʹtt fiʹttjâtt obblaaskâlm, bilaans da tõõzz kuulli mieʹlddõsteâđaid di tuåimmjem-mainnâz da vuâllaǩeeʹrjat teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧtõõzz eʹtǩǩeeʹl tõn sääʹmteeʹǧǧ såbbra raʹvveem vuâlla.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>Halltõs priimi eeʹjj 2014 teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧtõõzz obblaasklmineez balaansineez da tõõzz kuulli mieʹlddõsteâđaineezz. Lââʹssen halltõs priimi tuåimmjem-mainnâz teevvmõõžžineez di vuâllaǩeeʹrjti teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧtõõzz da uuʹdi eʹtǩǩõõzz, što täk äʹššǩeeʹrj mâŋŋa tiilltaʹrǩǩeem-mainnsin uuʹdet sääʹmteeʹǧǧ såbbra ǩiõttʼtõõllam da raʹvveem diõtt. -------------- </p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 7 (17) </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Sakä 6 § </em></p>
<p><em type="bold">Halltõõzz eʹtǩǩõs: </em>25.6.2015 </p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar ǩiõttʼtââll tiilltaʹrǩǩeem-mainnâz tiillpooddâst 2014 ( <em type="bold">mieʹlddõs 1 </em>) da ravvad sääʹmteeʹǧǧ teäʹǧǧââʹnnemčiõʹlǧǧtõõzz tiillpooddâst 2014 ( <em type="bold">mieʹlddõs 2 </em>). </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 8 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 7 §</p>
<p>Eʹtǩǩõs sääʹm-mättʼtõõzz ooudâsviikkâm da sääʹmǩiõllsaž mätt-materiaaltuâj kuõskki riikkveäʹǩǩvuõttân eeʹjj 2017 riikk mäʹhssemplaanâst</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 6 § </em></p>
<p><em type="bold">EʹTǨǨÕS SÄÄʹM-MÄTTʹTÕÕZZ OOUDÂSVIIKKÂM DA </em>8.6.2015 </p>
<p><em type="bold">SÄÄʹMǨIÕLLSAŽ MÄTTMATERIAALTUÂJ KUÕSKKI RIIKKVEÄʹǨǨVUÕTTÂN EEʹJJ 2017 RIIKK MÄʹHSSEMPLAANÂST </em></p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž 11 § (päiʹǩǩ 10) mieʹldd škoouʹlʼjummuš- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd âlgg raajjâd sääʹmteeʹǧǧ såbbra eʹtǩǩõs piirieeʹjji sääʹm mättmateriaalmieʹrrtieǧǧest. Sääʹmteʹǧǧ lij eeʹjjest 2006 rääʹjest eʹtǩǩääm pååđ riikkveäʹǩǩvuõđâst še sääʹm-mättʹtõõzz ooudâsviikkmõʹšše.</p>
<p>Škoouʹlʼjummuš- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd lij såbbrest 22.5.2015 (8 §) priimmâm eʹtǩǩõõzz sääʹm-mättõõzz ooudâsviikkmõõžž da sääʹmǩiõllsaž mättmateriaaltuâj kuõskki riikkveäʹǩǩvuõttân eeʹjj 2017 mäʹhssemplaanâst.</p>
<p><em type="bold">Škoouʹlʼjemkõõskõõzz eʹtǩǩõs (UAP): </em></p>
<p>Halltõs preemm eʹtǩǩõõzz sääʹm-mättʼtõõzz ooudâsviikkâm da sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal tuâj kuõskki riikkveäʹǩǩvuõttân eeʹjj 2017 mäʹhssemplaanâst da tõʹst ooudâs sääʹmteeʹǧǧ såbbra.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>Halltõs priimi eʹtǩǩõõzz lââʹzztummšin sääʹm-mättʼtõõzz ooudâsviikkâm da sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal tuâj kuõskki riikkveäʹǩǩvuõttân eeʹjj 2017 mäʹhssemplaanâst da tõʹst ooudâs sääʹmteeʹǧǧ såbbra. -------------- </p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 9 (17) </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Sakä 7 § </em></p>
<p><em type="bold">Halltõõzz eʹtǩǩõs: </em>25.6.2015 </p>
<p>Halltõs oudd eʹtǩǩõõzz sääʹmteeʹǧǧ såbbra, što tõt preemm eʹtǩǩõõzz sääʹm-mättʼtõõzz ooudâsviikkâm da sääʹmǩiõllsaž mätt-materiaaltuâj kuõskki riikkveäʹǩǩvuõttân riikk mäʹhššemplaaʹne eeʹjjest 2017 eʹtǩǩeem diõtt mättʼtõs- da kulttuurministeriooʹje ( <em type="bold">mieʹlddõs 3 </em>). </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 10 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 8 §</p>
<p>Eʹtǩǩõs sääʹm kulttuurmieʹrrteäʹǧǧen riikk mäʹhssemplaaʹne eeʹjjest 2017</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 7 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EʹTǨǨÕS SÄÄʹM KULTTUURMIEʹRRTEÄʹǦǦEN RIIKK </em>8.6.2015 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MÄʹHSSEMPLAAʹNE EEʹJJEST 2017 </em></p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž (13.6 §) mieʹldd kulttuurluʹvddkååʹdd tuâjjan lij halltõõzz vuâlžen raajjâd sääʹmteeʹǧǧ såbbra eʹtǩǩõs piirieeʹjji sääʹm kulttuurmieʹrrtieʹǧǧest. </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ rääjj piirieeʹjji eʹtǩǩõõzz sääʹm kulttuurmieʹrrteäʹǧǧen ââʹnnemnalla sääʹmǩiõllsaž kulttuur oouʹdeem da sääʹmorganisaatioi riikk tõn pueʹtti eeʹjj budjetta. Kulttuurluʹvddkåʹdd priimi såbbrest 3.6.2015 eʹtǩǩõõzz sääʹm kulttuurmieʹrrteäʹǧǧen riikk eeʹjj 2017 mäʹhssemplaaʹne da tõʹst ooudâs halltõʹsse da sääʹmteeʹǧǧ såbbra eʹtǩǩeem diõtt.</p>
<p><em type="bold">Vs. kulttuurpiisar eʹtǩǩõs (ROB): </em></p>
<p>Halltõs preemm eʹtǩǩõõzz sääʹm kulttuurmieʹrrteäǧǧen riikk mäʹhssemplaaʹne 2017 da tõʹst ooudâs sääʹmteeʹǧǧ såbbra.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>Halltõs priimi eʹtǩǩõõzz lââʹzztummšin da teevvmõõžžin sääʹm kulttuurmieʹrrteäʹǧǧen riikk mäʹhssemplaaʹne 2017 da tõʹst ooudâs eʹtǩǩeem diõtt sääʹmteeʹǧǧ såbbra. -------------- </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Sakä 8 § </em></p>
<p><em type="bold">Halltõõzz eʹtǩǩõs: </em>25.6.2015 </p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar preemm eʹtǩǩõõzz sääʹm kulttuurmieʹrrteäʹǧǧen riikk mäʹhssemplaaʹne 2017 eʹtǩǩeem diõtt mättʼtõs- da kulttuurministeriooʹje ( <em type="bold">mieʹlddõs 4 </em>). </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 11 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 9 §</p>
<p>Eʹtǩǩõs sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi, vuõsspeâmmamkääzzkõõzzi da ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž staanummšen da ooudâsviikkmõššân riikk mäʹhssemplaaʹne eeʹjjest 2017 <em type="bold">Sh 8 § </em></p>
<p><em type="bold">EʹTǨǨÕS SÄÄʹMǨIÕLLSAŽ SOSIAAL- DA </em>8.6.2015 </p>
<p><em type="bold">TIÕRVÂSVUÕTTKÄÄZZKÕÕZZI DA VUÕSSPEÂMMAMKÄÄZZKÕÕZZI </em></p>
<p><em type="bold">STAANUMMŠEN DA OOUDÂSVIIKKMÕʹŠŠEN EEʹJJEST 2017 </em>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž (17.6 §) mieʹldd sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkååʹdd tuâjjan lij halltõõzz vuâlžen raajjâd sääʹmteeʹǧǧ såbbra eʹtǩǩõz piirieeʹjji sääʹm sosiaal- da tiõrvâsvuõttmieʹrrtieʹǧǧest. </p>
<p>Eʹtǩǩõʹsse säʹmmlai sosiaal- da tiõrvâsvuõtt- da vuõsspeâmmamkääzzkõõzzi di ǩiõllpieʹsstuåimmjummšen da ooudâsviikkmõššân eeʹjjest 2017 liâ siiʹsǩõttum säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi eʹtǩǩõõzz. Sääʹmteeʹǧǧ sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd lij ǩiõttʼtõõllâm ääʹšš såbbrest 13.5.2015.</p>
<p><em type="bold">Mä. vaaldšemjååʹđteei eʹtǩǩõs (PR): </em></p>
<p>Halltõs preemm sääʹmteeʹǧǧ såbbra eʹtǩǩeemnalla 1) eʹtǩǩõõzz sääʹmǩiõllsaž sote-kääzzkõõzzi staanummšen da ooudâsviikkmõššân eeʹjjest 2017, 2) eʹtǩǩõõzz sääʹmǩiõllsaž vuõsspeâmmanplaani staanummšen da ooudâsviikkmõššân eeʹjjest 2017.</p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>Halltõs priimi sääʹmteeʹǧǧ såbbra eʹtǩǩeemnalla 1) eʹtǩǩõõzz sääʹmǩiõllsaž sote-kääzzkõõzzi staanummšen da ooudâsviikkmõššân eeʹjj(est) 2017, 2) eʹtǩǩõõzz lââʹzztummšin sääʹmǩiõllsaž vuõsspeâmmamplaani staanummšen da ooudâsviikkmõššân eeʹjjest 2017. -------------- </p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 12 (17) </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Sakä 9 § </em></p>
<p><em type="bold">Halltõõzz eʹtǩǩõs: </em>25.6.2015 </p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar preemm 1) eʹtǩǩõõzz sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanummšen da ooudâsviikkmõʹššân riikk mäʹhššemplaaʹne eeʹjjest 2017 eʹtǩǩeemnalla sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeriooʹje ( <em type="bold">mieʹlddõs 5 </em>), 2) eʹtǩǩõõzz sääʹmǩiõllsaž vuõsspeâmmamkääzzkõõzzi staanummšem da ooudâsviikkmõššân riikk mäʹhššemplaaʹne eeʹjjest 2017 eʹtǩǩeemnalla mättʹtõs- da kulttuurministeriooʹje ( <em type="bold">mieʹlddõs 6 </em>). </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 13 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 10 §</p>
<p>Jeäʹrdõõzz miõttmõš Veikko Porsanger raukkmõʹšše sosiaal- da tiõrvâsvuõtt-, kulttuurvuõiggâdvuõtt- da jieʹllemvueʹǩǩluʹvddkooʹddi vuäzzlažvuõđâst da ođđ vuäzzlai vaʹlljummuš Porsanger sâjja</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 16 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">JEÄʹRDÕÕZZ MIÕTTMÕŠ VEIKKO PORSANGER RAUKKMÕʹŠŠE </em>17.4.2015 </p>
<p><em type="bold">SOSIAAL- DA TIÕRVÂSVUÕTT-, KULTTUUR-, VUÕIGGÂDVUÕTT- DA JIEʹLLEMVUEʹǨǨLUʹVDDKOOʹDDI VUÄZZLAŽVUÕDÂST DA OĐĐ VUÄZZLAI VAʹLLJUMMUŠ PORSANGER SÂJJA </em></p>
<p xml:lang="fin">Veikko Porsanger on sähköpostitse 7.4.2014 pyytänyt terveydellisistä syistä eroa sosiaali- ja terveyslautakunnan puheenjohtajuudesta, kulttuurilautakunnan varapuheenjohtajuudesta ja elinkeino- ja oikeuslautakunnan varajäsenyydestä. Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaan käräjien kokous valitsee lautakuntiin käräjien vaalikaudeksi kerrallaan puheenjohtajan, varapuheenjohtajan ja viisi muuta jäsentä sekä jokaiselle henkilökohtaisen varajäsenen. Puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan tulee olla käräjien varsinaisia jäseniä.</p>
<p>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkååʹdd norrõs: sj Veikko Porsanger (Elle Aikio), vääʹrrsj Nihkolas Valkeapää (Ulla Magga), Heidi Eriksen (Pentti Morottaja), Pentti Valle (Laila Aikio), Marjo Semenoff (Pauliina Feodoroff), Katja Magga (Tuula-Maija Magga-Hetta) da Pekka Pekkala (Marja Selkälä).</p>
<p>Kulttuurluʹvddkååʹdd norrõs: Haltta Tauno, sj. (Hänninen Heidi), Porsanger Veikko vsj. (Laiti Martti), Näkkälä Jouni (Näkkäläjärvi Minna),Helander Marjukka (Pajuranta Maarit), Hetta Martti (Portti Timo), Paadar Outi (Lehtola Raija), Orti-Berg Riitta luõvâsvuõtt 7.8.2015 räjja (Länsman Sisko).</p>
<p>Jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkååʹdd norrõs: Tapiola Nilla, sj. (Nillukka Merja), Hetta Jouko, vsj. (Aikio Antti), Halonen Terhi (Porsanger Veikko), Näkkäläjärvi Janne (Juuso Per Oula), Sanila-Aikio Tiina (Feodoroff Veikko), Seurujärvi Osmo (Kustula Arvi), Linnanmäki Teija (Nikula Kaisu).</p>
<p><em type="bold">Mä. vaaldšemjååʹđteei eʹtǩǩõs (PR): </em></p>
<p>Halltõs oudd eʹtǩǩõõzz sääʹmteeʹǧǧ såbbra, što 1) sääʹmteeʹǧǧ sååbbar meâtt jeäʹrdõõzz Veikko Porsanger raukkmõʹšše sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkååʹdd, kulttuurluʹvddkååʹdd di jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkååʹdd vuäzzlažvuõđâst, 2) sääʹmteeʹǧǧ sååbbar vaʹlljad Porsanger sâjja sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkådda ođđ saaǥǥjååʹđteei, di jieʹlemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkådda ođđ vääʹrrvuâzzla. </p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 14 (17) </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>Halltõs tuʹmmji eʹtǩǩõõzz mieʹldd.</p>
<p><em type="bold">Sakä 10 § Halltõõzz eʹtǩǩõs: </em>25.6.2015 </p>
<p>Halltõs oudd eʹtǩǩõõzz sääʹmteeʹǧǧ såbbra, što 1) sääʹmteeʹǧǧ sååbbar meâtt jeäʹrdõõzz Veikko Porsanger raukkmõʹšše sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkååʹdd, kulttuurluʹvddkååʹdd di jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkååʹdd vuäzzlažvuõđâst, 2) sääʹmteeʹǧǧ sååbbar vaʹlljad Porsanger sâjja sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkådda ođđ saaǥǥjååʹđteei, 3) sääʹmteeʹǧǧ sååbbar vaʹlljad Porsanger sâjja kulttuurluʹvddkådda ođđ vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei, 4) sääʹmteeʹǧǧ sååbbar vaʹlljad Porsanger sâjja jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkådda ođđ vääʹrrvuâzzla. </p>
<p><em type="bold">Tuʹmmstõk: </em></p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 15 (17) </p>
<p>SaKä 11 § Jeeʹres ouʹdde pueʹtti ääʹšš </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SaKä 11 § JEEʹRES OUʹDDE PUEʹTTI ÄÄʹŠŠ </em>25.6.2015 </p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 16 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 12 §</p>
<p>Ââlmtemääʹšš </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">SaKä 12 § ÂÂLMTEMÄÄʹŠŠ </em>25.6.2015 </p>
<p><em type="bold">Halltõõzz eʹtǩǩõs: </em></p>
<p>Mieʹrǩǩeet teâttan pueʹtti ââlmtemääʹšš.</p>
<p>SÁMEDIGGI</p>
<p><em type="bold">ÄʹŠŠLISTT 3/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 18.6.2015</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar </em>25.6.2015 seidd 17 (17) </p>
<p xml:lang="olo">SaKä 13 §</p>
<p>Såbbar puttummuš</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SaKä 13 § SÅBBAR PUTTUMMUŠ </em>25.6.2015 </p>
</body></document>
