<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>412</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.inari.fi/se/se/kaazzkoozz/cuovtemkaazzkoozz/nuorituejjumu-c2-9a.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="nuoraiddoaimma.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="nuoraikerdipargo.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="ron">Nuorituejjumuš - INARI.FI</p>
<p xml:lang="koi"/>
<p type="title">Nuorituejjumu</p>
<p>Nuorituejjumuš Kååʹdd vuuʹdest tuåimmje kueʹhtt nuõripõõrt: Stõnõ Âʹvvlest da Vintti Aanar ceerkavsiidâst.Lââʹss teâđaid aanar nuõrituejjumuužžâst da staarjõõttâmvuäittmõõžžid kaaunak organisatiatuåimmjem da nuõri tuejjeemäʹrttlid ǩiõttʼtõõllâm seeidain da Aanar kååʹdd nuõrituejjumuužžâst. </p>
<p xml:lang="hbs">NUORITUEJJUMUŠ</p>
<p>NUÕRIVÄʹLDDUUM Aanar Mii Õõmâs NuVa? NuVa lij mâʹte ouʹdde viikki nuõri prinsiipp da jiõn kuullâm vuäǯǯmõõžž diõtt. Nuõrâst še lij vuõiggâdvuõtt särnnad vuâđđjurddjes äšša da tõʹst nuõriväʹldduum võboršeeʹǩǩ tuåimmje takai aanar nuõr peäʹlestsärnnjen. NuVa pääiʹǩ lij heâlpp vuäǯǯad jiiʹjjes äʹšš/prinsiipp kuullâmnalla. Vuäitt pueʹtted vuõssmõsâm juurd, što NuVa jeät valddu tuõđnalla pââibuž puärddsin, leša tuõttääʹššest tõn kuvddlet. Nuõrr liâ seârvvna vääžnai puõlvvõk Aanar puoʹttiääiʹj beäʹlnn. Nuõr kâʹl vääʹldet lokku. Što nuõrid vuäǯǯeʹčeš mâiʹd-ne jeeʹrab ko tåʹlǩ jiõn kuullâmnalla vuäǯǯmõõžž, NuVast lij še jiiʹjjes mieʹrrteäʹǧǧ, koʹst mâŋŋa tuʹmmjet koozz tieʹǧǧid ââʹnet.Nuõriväʹldduum võboršeǩärttla koʹlle lååi vuässla da juõʹǩǩkai vääʹrrvuässla, täk mâŋŋa õõutsââʹjest tuʹmmje prinsiipp peäʹlest da reäʹšše nuõrid themapooddid da praavje kååʹdd aaʹššid, kook koʹlle vuõʹssʹsââʹjeld nuõri aaʹššid da pueʹrrjiellma. </p>
<p>NuVast lij võborseʹǩǩ čuõvtemtuâi luʹvddkååʹddest (mieʹldd åårrmõš- da särnnamvuõiggâdvuõtt). ʹNuVast lij eeʹtǩǩâʹsttempäiʹǩǩ da jiõnnvuõiggâdvuõtt še Selvä Peli tuâjjäʹrttlest da päärnaisuõʹjjeem ooudâsviikkâmtuâjjäʹrttlest. Såbbrid ââʹnet õʹhttešt mannust škoouleeʹjj äiʹǧǧen. Lââʹssen ââʹnet obb Sääʹmjânnam nuõrivõboršeǩäʹrttli õhttsaž sååbbar. Nääiʹt ǩiččlõõđât õhttsažtuõjju puki NuVa -vuiʹm da vuäǯǯet vääžnai mättʼtõõzzid jeeʹres NuVa -in. NuVa tuåimmai bieʹǩǩen kååʹdd nuõrituâi.</p>
<p>INARIN KUNNAN VIESTINTÄPAJA Tuâjjʼjieʹllma da  škoouʹlʼjumuʹšše  vuõiǥstõʹtti   mediateäddsaž  nuõri tuâjjpõrtt lij leämmaž juʹn eeʹjjest 1989. Täävtõssân obb tuåimmjumuužž ääiʹj lij leäm nuõri tuâjjʼjeärmaǩ- da škoouʹlʼjumuʹšše ooccâmvaalmõšvuõđ pueʹrumuš. Tuâjjpõrtt tuâjain lij jõnn miârktõs čårrõõttmõõžž cõõggõõttmõõžžâst Aanar kååʹddest. Tuâjjpõrtt lij ouddam vuäittmõõžžid nuõrid, kooi spraavdõttum leʹbe kõõskräjja pääʹccam vuâđđškooul, lookkjiškooul leʹbe ämmatlaž škoouʹlʼjumuužž mââipeällsaž juätkksâjjdõõttmõš lij mõʹnne diõtt kuâđđjam äävai, äiʹǧǧ smiõttâd jiõccses juätkkʼkueʹsteʹlmid. Vuåǯǯum praksiizz di teâđnallšem mätt kääzzkâʹstte nuõrid juätkkjieʹllma ǩiiččǩâni tõõzz, mõõnnallšem škoouʹlʼjumuʹšše leʹbe tuõjju sij mâŋŋa tuâjjpõõrtperioodd mâʹnne. Väʹlddtäävtõssân iʹllakku leäm tõt, što  sakkumušpõrtt tuejjad sakkeemvuuʹd   mättʹtõõttjid   leʹbe ämmatlaid, håʹt måttmi puõtt ämmatvoudda  ǩiõččlõddmõš  lij mâŋŋa tuâjjpõõrtperioodd še šõddâm. Nuõri tuâjjpõõrt staattus lij miârkksõõvvâm tõn, što âlddsin  mokksteǩâni   puk sakkumuužžpõʹrtte tuõjju valddum liâ vuõssmõs tuâjjõhttvuõđ äʹlǧǧem poodd leämmaž 17 - 25 –âkksa.  </p>
<p>Kontakt-teâđ: Nuõripiisar Seppo Körkkö teʹlf. 0400 313 532</p>
<p>RADIO INARI Lääʹddjânnam tââvmõs pääiklažradia!  </p>
<p>Radia Aanar lij juʹn aalgâst Aanar kriistlaž meerlažškooul vaaldšem tuåimmlååʹv vueʹlnn tuåimmi mättʼtemradia. Tänpoddsaž puuʹtʼteem programm nuäjjââtt tõõzz, mâiʹd ouddâl lij tuejjuum, leša vuõltteemääiʹj liâ lââʹzztum. Radia Aanar teknlaž pieʹll oudd vuäittmõõžž tuejjeed nåkkam prograammid, kååʹtt ǩeâllai veʹrddeem. Radia Aanar vuõlttâd peiʹvvpoodd jååʹđtumuʹšše kuulli da ääiʹjpoddsaid prograammid, di määŋgpeällsa musiikk åårsteǩâni arggpeeiʹvi. Neäʹttellooppin såitt åårsteǩâni maaiʹlm pueʹrmõs radiajukeboxi! Radia Aanar dommseeid, programmkartt da kontakt-teâđ käunnje seeidast: www.lanuti.fi/inari</p>
<p xml:lang="eng">Print page</p>
<p xml:lang="eng">Share this page :</p>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="koi"/>
<p xml:lang="koi"/>
</body></document>
