<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>SÄʹMMLAŽ PEIʹVVHÅIDDÂʹKKSAI PEÂMMPLAAN</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merja" lastname="Fofanoff" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2009</year><wordcount>10601</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Trond Trosterud" email="trond.trosterud@uit.no"/><multilingual/><origFileName>sote_savasukoltankielinen.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sote_savasupohjoissaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sote_savasuinarinsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="vep"><em type="bold">SÄʹMMLAŽ PEIʹVVHÅIDDÂʹKKSAI </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PEÂMMPLAAN </em></p>
<p><em type="bold">SIIS </em>Ǩ <em type="bold">ELO </em>Ǥ <em type="bold">STÕK </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SEIDD </em></p>
<p><em type="bold">ÕUDDSAAKK </em>4 <em type="bold">1. SÄʹMMLA LÄÄʹDDJÂNNMEST </em>5 <em type="bold">2. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼMUUŽŽ ÄÄRVV DA TÄÄVTÕÕZZ </em>6 <em type="bold">3. SÄÄʹM </em>ǩ <em type="bold">IÕLL HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼMUUŽŽÂST </em>7 3.1. Sääʹmǩiõl vuõssmõzzân leʹbe nuʹbben ǩiõl ân 7 3.2. Sääʹmǩiõlǩiõl pieʹssǩiõl ân 8 3.3. Sääʹm ǩiõl mättjem õhttsaž täävtõõzz 8 3.4. Arggpeeiʹv õuddmiârkk ǩiõl mättjem õõudâsvi kkmužže 9 <em type="bold">4. SÄÄʹMKULTTUUR DA IDENTITEETT </em>10 4.1. Säʹmmlaž pärnnpoʹdd da peâmm 10 4.2. Säʹmmlai kulttuuräärvv vääʹltumuš 10 4.2.1 Identiteett 11 4.2.2 Õhttsažkåʹddvuõtt 12 4.2.3 Luâttõhttvuõtt 13 4.2.4 Äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹl emvueʹj da pirǧǧumuš 13 4.2.5 Sooǥǥbieʹli kõskksaž tääʹzzärvv da ooumažvuõtt 15 4.2.6 Rääuh da suåvâdvuõtt 15 4.2.7 Määŋgkulttuurvuõtt 15 4.3. Säʹmmlažmusi kk, tanss, maainâzärbbvuõtt, čeäʹpptuâʹj da ǩeʹrj lažvuõtt 16 <em type="bold">5. SOSIALAŽVUÕTT, SIÕRR, LIIKKUMUŠ da MÄTTJUMUŠ </em>17 5.1. Mättjumuš, siõrr da li kkumuš 17 5.2. Õõutveäkka toimmjumuš da huõl âânnmuš 18 5.3. Juõʹǩǩpeiʹvvsa tuååim, porrmõž da šõddâmpirrõz 18 <em type="bold">6. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMTUÂÂʹJ TOIMMJEM PLAANMUŠ, </em></p>
<p><em type="bold">ÕÕ </em>Đ <em type="bold">TUMMUŠ, OHJJUMUŠ DA ÄRVVSTÕÕLLMUŠ </em>19 6.1. Håiddâkksai peâmmtuââʹj toimmjem plaanmuš 19 6.2. Håiddâkksai peâmmtuââʹj čõõđtummuš 20 6.3. Håiddâkksai peâmmtuââʹj ohj umuš 20 6.4. Toimmjumuužž ärvvstõõl muš 21 6.5. Staannvuõttplaann 21 6.6. Jeeʹrab tuäʹrj håiddâkksai peâmmʼmuužžâst 22 6.7. Õuddmättʹtõs 22 <em type="bold">7. ÕHTTSAŽTUÂʹJJ da VASTTUMUŠ </em>23 7.1. Peâmmkueiʹmmvuõtt puärrsi da sooǥǥivuiʹm 23 7.2. Määŋgämmattlaž õhttsažtuâʹj 23 7.3. Vuuʹvdi si sǩež da da rååstt raaji õhttsažtuâʹj 23 <em type="bold">8. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMM ÕÕUDÂSVIIKKMUŠ </em>24 8.1. Håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd vuäʹǯǯmuš, škoouljummuš da silttumuš 25 8.2. Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnal šemvuõtt 25 </p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Tiâttkääiv </em>26 </p>
<p>Õhttõs 1. Håiddâkksai peâmmjid ohj eeisuåppmõõžž da lääʹj 27</p>
<p>Õhttõs 2. YK päärna vuõiggâdvuõđ suåppmõž vuänkõlt 28</p>
<p>Õhttõs 3. Sääʹmǩiõl sa håiddâkksai peâmmõõutilååǥǥ Lääʹddjânnmest 29</p>
<p>Õhttõs 4. Säʹmmla håiddâʹkksai peâmmplaann raaj mužže vuäʹssõõttam oummu 30</p>
<p><em type="bold">ÕUDDSAAKK </em></p>
<p>Säʹmmlai dommvuuʹvd kååʹddin Enontekiöst, Aanrest, Suäʹđjlest da Uʹccjooǥǥâst lij čõõđtum Sääʹmteʹǧǧ čuäjtõõzz mieʹldd säʹmmlai/ sääʹmǩiõl sai sosiaalkääzzkõõzzi õõdâsvi kkâm õõutilååkkhanǩǩõš 1.9.2007- 31.12.2009. Hanǩǩõš lij leäʹmmaž vueʹss Tâʹvv-Lääʹddjânnam õõdâsvi kkâmproggraamm. Kååʹdd jåʹttee hanǩǩõõzz raajeelʹl õhttsažtuâʹj suåppmõõžž.</p>
<p>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria oʹvddam tieʹǧǧ hanǩǩõõzz ǩiõl ʼlâž da kulttuurlaž uuʹccab naroodi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi õõudeem–teäʹddvuʹvdde. Aanar kååʹdd sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkå ʹdd lij vasttääm hanǩǩõõzz vaaldšumuužžâst. Sääʹmteʹǧǧ, Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaaltuââʹj siltteemkõõskõs da Sámisoster ry lie leäʹmmaž mieʹldd toimmjumuužžâst.</p>
<p>Hanǩǩõš lij vuõssmõs sääʹmvuuʹvd kååʹddi da Sääʹmteʹǧǧ õõutveäkka čõõđtem hanǩǩõš, koʹst vi ǥǥâd õõudâs sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid kååʹddi kääzzkõõzzid puuttʼteei peâmmõõutilååǥǥin vääʹldeeʹl lokku äʹššlai vuäʹssâdvuõđ. Hanǩǩõõzz õhttân õõudâsvi kkâm täävvtõzzân lij leäʹmmaž säʹmmlai peiʹvvhååid õõudâsvi kkmuš.</p>
<p>Säʹmmlai håiddâkksai peâmm õõudâsvi kkâmtuâʹj jåʹttji hanǩǩõõzzâst jåʹttuum saameti m äʹšštobddi vuäʹsslai tuåimest. Õõudâsvi kkâmtuâʹjast lij vasttääm Aanar kååʹdd peiʹvvhååid jååđteeij. Säʹmmlai håiddâkksai peâmmplaan raaj mužže jåʹttee õõudâsvi kkâmtuâʹj ärttel, kååʹtt noorõõđi äiʹǧǧmieʹri mieldd.. Saaǥǥtuõʹl jeejen toimji Uʹccjooǥǥ kååʹdd säʹmmlai håiddâkksai peâmmtuââʹj ohj eei. Õõudâsvi kkâmtuâʹj ärttel toimmjumužže vuäʹssõtte håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd eeʹtǩeei pukin ǩiõl ärttlin da sääʹmvuuʹvd kååʹddin.</p>
<p>Håiddâkksai peâmm õõdâsvi kkâmtoimmjumuš jåʹttee aalǧâst kaarttʼteeʹl sääʹmvuuʹvd håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi vueʹj da mainstââttʼteeʹl personkååʹdd. Enontekiö, Aanar da Uʹccjooǥǥ kååʹddin järjste puärrsipooʹddid, koin saǥstõlleš säʹmmlai håiddâkksai peâmmtuââʹj si ǩlaž õõdâsvi kkmest da säʹmmlažvuõđ lokku väʹlddmest håiddâkksai peâmmplaanâst. Sääʹmvuuʹvd håiddâkksai peâmmpersonkåʹdd vuäʹssõõđi hanǩǩõõzz äiʹǧǧen järjstum vitte õõdâsvi kkâm- da škoouljempeiʹvva. Sääʹmvuʹvdde lij šõddâm hanǩǩõõzz äiʹǧǧen säʹmmlai håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd õhttsažtuâʹj säiʹmm, kååʹtt lij raavääm personkååʹdd silttumuužž da sääʹmkulttuur vuâmmšumuužž tuâʹjast da õõudääm kååʹddi da Sääʹmteʹǧǧ kõskksa õhttsažtuââʹj.</p>
<p>Õõdâsvi kkâmhanǩǩõõzzâst lij raj um vuõssmõs sääʹmvuuʹvd õhttsaž säʹmmlaž peiʹvvhåiddâkksai peâmmplaann õhttsažtuâʹjast personkååʹdd, puärrsi da jeeʹres äʹšštobddjivuiʹm. Håiddâkksai peâmmplaan čuäjtet väʹldded âânnma säʹmmlai dommvuuʹvd kååʹddin da Lääʹddjânnmest. Säʹmmlaž håiddâkksai peâmmplaan teuʹdd väʹlddkååʹddlaž ohj umuužž.</p>
<p>Säʹmmlai håiddâkksai peâmmplaan mieʹrren lij ohj eed säʹmmlai håiddâkksai peâmm tuââʹj šlaaj da si sǩlaž čõõđđtumuužž da õõudeed kääzzkõõzzi õõutverddsa čoođtumuužž.</p>
<p>Säʹmmlaž håiddâkksai peâmmplaan raaj âmprosess lij leäʹmmaž vueʹss veeidâs sääʹmvuuʹvd õhttsest õõudâsvi kkâmtuâʹjast. Plaan lij õin tarbb õõudâsvi kkâd ââlddbužže tuej eemnääʹl õhttsažtuâʹjast sääʹmvuuʹvd personkååʹdd, puärrsi da jeeʹres õhttsažtuâʹj laivuiʹm. Õõudâsvi kkâmtuââʹj toimmjemnääʹl da tuââʹj lie leäʹmmaž tuâʹj laid ouddlõs prosess. Vuäʹssõõđi lie leäʹmmaž puârast čõõnõõttâm õhttsaž toimmjumužže. Õhttsaž täävvtõzzân lij juäʹtǩǩed õhttsažtuââj rååstt kååʹdd raaʹji kååʹdd kääzzkõõzzid järjsteeʹst. <em type="bold">1. SÄʹMMLA LÄÄʹDDJÂNNMEST </em></p>
<p>Säʹmmla lie Euroopp Union vuuʹvdest odinakai alggmeeʹr, koin lij ji ʹj es historia, ǩiõl , kulttuur, jieʹl emnääʹl da identiteett. Säʹmmla lie jälsstam Skandinavia da Lääʹddjânnam tâʹvv- vueʹssin da Kuâlõõǥǥnjaarǥâst juʹn õuddal annʼjõõžži valdiai da valdiaraaji šõddmuužž. Tän vuuʹvdkååččad sääʹmjânnmen. Säʹmmla lie neelj valdia vuuʹvdest lasǩǩeemnääʹl mieʹldd 60 000–100 000 jiõggâd. Lääʹddjânnmest säʹmmla jäl ste Sääʹmteʹǧǧ eeʹjj 2007 tiâttnorldõõǥi mieʹldd 9350 jiõʹggâd, koin nuʹt 38,3% jäl ste säʹmmlai dommvuʹvdest (3577). Dommvuuʹvdin tarǩǩeet Enontekiö, Aanar da Uʹccjooǥǥ kååʹddi vuuʹvdid di Lappi pälggasvuuʹvd Suäʹđjel kååʹddest. Loopp saaʹmin jäl ste dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn jeeʹresårnn Lääʹddjânnmest (5129) da ålggjânnmin (644). </p>
<p>Lääʹddjânnmest mainstet kooum jeeʹres sääʹmǩiõl; aanrõžǩiõl, nuõrttsääʹmǩiõl da tâʹvvsääʹmǩiõl. Arvvõozzi mieʹldd väʹj aǥ bieʹl saaʹmin maainâst sääʹmas. Tâʹvvsääʹm ânne 70- 80 %, aanrõžǩiõl da nuõrttsääʹmǩiõl kuhttuid vueʹl 15 % sääʹmǩiõl sain saaʹmin.</p>
<p>Eeʹj 2007 statisti kk mieʹldd juʹn pâʹj el 70 % vueʹl 10- âkksain sääʹmpäärnain jäl ste säʹmmlai dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn.</p>
<p>Säʹmmlai puõʹtti ääiʹj visio lij, što säʹmmlain alggmeeʹr sââʹjest lij jieʹl i sääʹmkiõl da raavâs õhttsažkåʹddvuõtt, kook tuõʹl je pâʹj en, ravvee da õõudee sääʹmkulttuur kulttuure kuul i jieʹl emvueʹj i seil muužž da õõudâsvi kkmuužž di säʹmmlai jieʹl emnääʹl, ärbbvuâđlaž tiâttmõõžž da ärbbvuâđlaži čeäʹppvuõđi väältumuužž ođđ puõlvvõõǥǥid.</p>
<p>Säʹmmlain lij tiõrvâs jiõččtobddmuš da raavâs õhttekuul âmtobddmuš1.</p>
<p><em type="bold">Aanrõõžž </em></p>
<p>Aanrõõž jäl ste õõut valdia da õõut kååʹdd seʹstt. Aanrõõžži äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž jeäʹl stemvuʹvdd lij Aanarjääuʹr pirrõz <em type="bold">. </em>Äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž aanrõõžži takai jieʹl emnääʹl lääi luâttʼtal u vuađđuum tääl , koʹst pirǧǧumuš šõõddi kueʹl stumuužžâst, puäǯǯhåiddmuužžâst, skootthåiddmuužžâst da mäʹddtuâjast di meäʹccjumuužžâst.2 </p>
<p>Aanrõõžž lie šiõttlõõttâm puârast annʼjõž-õhttsažkå ʹdda. Säʹmmlaž jieʹl emnääʹl da äärvv jeäʹla läppjam, peʹce tõin vuäitt tobdsted miârkid še annʼ jõõžžâst. Ärbbvuâđlažž jieʹl emvueʹj est, mâʹte kueʹlstumuužžâst da puäʒʒhåiddmuužžâst vuäʹǯǯa määŋgas õin puåđ. </p>
<p>Aanrõžǩiõl lij pâi leäʹmmaž uuʹccab sââʹjest: tõn mainsteeimieʹrr lij leäʹmmaž pââimošân dohatkåʹdd mainsteeijed3. Eeʹj est 1997 aanrõžsääʹmǩiõl õhttõs jåʹttʼti ǩiõl pieʹss 1 Saamelaiskäräjät 2006:4. 2 Morottaja 3 Olthuis 2003:568. ( <em type="italic">kielâpiervâl) </em>, kuäʹs nuõrmõs ǩiõlmainsteei lääi nuõrrpooʹddâst. Ǩiõl pieʹss diõtt ǩiõl läppjumuš lij årstam da ǩiõll lij jeäʹl ješkuättam. Aanrõžǩiõl mainsteeji mieʹrr lij Sääʹmteʹǧǧ statsti kk mieʹldd n. 300. </p>
<p><em type="bold">Nuõrttsäʹmmla </em></p>
<p>Nuõrttsäʹmmla lie Kuâlõõǥǥnjaarǥ alggmeeʹr, kook lie maŋŋa nuuʹbb mââilmmvääiʹn mõõnntam äʹrbbvuõđ mieʹlddsa sokkvuuʹvdeezz Peäʹccmest. Nuõrttsäʹmmla kol e nuõrttsäʹmmlaid ǩiõl da ärbbvuõđi beäʹlest. Nuõrttsäʹmmla jeäʹl e ortodoksiååskast.4 Nuõrttjõs jieʹl emnääʹl kuâsttje jm. pihttzin, prääzneǩ- da porrmõšärbbvuõđâst. </p>
<p>Nuõrttsäʹmmlain vääžnai õhttsažkåʹddvuõđ lââzzteei raaj i lie jm čeekulttuur, äʹrbbvuõđ mieʹlddsa siõr, sääʹmkadreâl, peʹssertuâʹj , vuäʹddtuââʹj da rään kååđđmuš.</p>
<p>Nuõrttsäʹmmla vuäʹǯǯu puåđ vuõss- sââʹjest šeel muužžâst. Puäʒʒhåiddmuužž suåvtõl e kueʹl stumužže da meäʹccjumužže. Annʼ jõõžžâst ärbbvuõđ mieĺddsain jieʹl emvueʹj in puäʒʒtääl lij miârkkšõõvvi puåđkäivv vuõss- sââʹjest Čeʹvetjääuʹr vuuʹvdest.</p>
<p>Nuõrttsäʹmmla lie čueđi eeʹj i tuʹmmääm aaʹššin õõutâst sijddsååbbrin. Vuäʹmm äʹššhåiddamnääʹl toimmai še annʼjõžääiʹjest; nuõrttsäʹmmlai aaʹššid håidda nuõrttsäʹmmlai õuddooumaž da sääʹmsuåvtõs. Nuõrttsäʹmmlai da sääʹmvuuʹvd jieʹl emvueʹj i, pirǧǧeemvueittemvuõdi da kulttuur pâʹj en tuõʹl jumužže di õõudâsvi kkmužže lij viõǥǥâst sääʹmlääʹǩǩ , koʹst šiõtteed läiʹnn - da tuäʹrj eemnaali diõtt jm. mieʹldd kueʹl stumuužž da puäʒʒhåiddmuužž di sääʹmvuuʹvd kääzzkõõzzi õõudâsvi kkmužže.</p>
<p>Nuõrttsäʹmmlaid arvvlâdde leeʹd annʼjõõžžâst Lääʹddjânnmest nuʹt 700 jiõggâd. Nuõrttsäʹmmla jäl ste Aanar kååʹdd nuõrttbeäʹlnn, Aanarjääuʹr sauʹj -, ooʹbđneǩǩ - da äppalčiõǥǥin, ns. sääʹmvuuʹvdest. Siʹj in nuʹt kuäʹlmõs jäälast sääʹmvuuʹvd åålǥbeäʹlnn. Nuõrttsääʹmǩiõl mainsteeji mieʹrr lij pâʹj el 350. Nuõrttsääʹmǩiõl jeäʹl jâttmužže lie čõõđtum vuänǩõs jeäʹlljâttemtuååim eeʹjjest 1993 ääʹljeeʹl. Nuõrttsääʹmǩiõl lij Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõlin pukin jäänmõzzân vaarrvuâʹl saž. Eeʹj est 2008 lij ǩiõl jeäʹl jâttmužže alttuum Âʹvvlest ǩiõl pieʹsstoimmjumuš. <em type="bold">2. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼ MUUŽŽ ÄÄRVV DA TÄÄVTÕÕZZ </em></p>
<p>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vueʹljet päärnai õuddõõzzi da vuõiggâdvuõđi staanmuužžâst. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij jõnn miârktõs še päärna puârastpirǧǧumuužž da tiõrvâsvuõđ õuddeejen. Täʹst plaanâst håiddâkksai peâmmʼmuš fiʹttjet håiddâkksai peââʹmm väʹlddkåʹddsai li njâi mieʹldd si sǩlaž termmen. Håiddâkksai peâmmʼmuš miertõõlâd päärna jeeʹres jieʹl emkruuggâst šõddi peâmmvuâđđlaž vuârrvaaiktõzzân, koonn vuõssmõs täävvtõzzân lij õõudeed päärna obbväʹlddsa puârast pirǧǧumuužž5.</p>
<p>Säʹmmlast håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij miârkkšõõvvi rool nuʹt päärnai sääʹmǩiõl da säʹmmla identiteett ravvumuužžâst mâte še säʹmmlai seil muš ji ʹj es meerärttlen. 4 Jefremoff 5 Stakes 2005:13.</p>
<p>Sääʹmǩiõl mättʼteem- da jeäʹl jâttemvästteemvuõđ ferttai jueʹǩǩed dååma, håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi da vuađmättʼtõõzz kõõskâlt.</p>
<p>Säʹmmlast päärnast lij vuõiggâdvuõtt tuäʹrj õõttâd håiddâkksai peâmmkääzkõõzzid šõddâd ji ʹj es kulttuur vuäʹssližžen da ânškueʹtted säʹmmlaid teâđaid, čeäʹppvuõđid, naalid da aarvid. Säʹmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž vuađđan lie säʹmmla äärvv, kook lie jeeʹrben ǩiõl , ruått, õhttsažkåʹdd, raavâs identiteett, luâtt, äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹl emvueʹj , sooǥǥbieʹli kõskksaž tääʹzzärvv da ooumažvuõtt, määŋgkulttuurvuõtt, rääuh da suåvâdvuõtt.</p>
<p>Säʹmmla håiddâkksai peâmmʼmuužž mieʹrren lij ooumaž, ǩii lij jiõʹččvuađlaž, vasttõõzkueʹddi, sosialaž, luândd da siltteem beäʹlest määŋgbeäʹl saž da ǩeäʹst lij ji ʹj es tätt da ärvvstõõl âmoodd da ǩii pirǧǧad ođđäiggsaž õhttsažkååʹddest. <em type="bold">3. SÄÄʹM </em>Ǩ <em type="bold">IÕLL HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼMUUŽŽÂST </em></p>
<p>Ǩiõl lij oummu jorddmõõžž da vuârrvaaiktõõzz vuađđ. Ǩiõl veäkka ooumaž teâđast ji ʹj es, šõddâd ji ʹjstez fiʹttjõõzz da še kommuunkâstt pirrõõõzin. Tän-nääʹleld ǩiõl toimmai õhttsaž mââilmen da kulttuuren raaj ʼjen. Säʹmmla lie mättjam ji ʹj es jeäʹl stemvuudin leeʹd jeeʹres ǩiõli da kulttuurivuiʹm õõutsââʹjest da tän diõtt lie täuʹj a määŋgǩiõl sa da ovdde äärvv puerr ǩiõl čeäʹppvuõtte.</p>
<p>Sääʹmǩiõlin tarǩǩeet pukid Lääʹddjânnmest maisntum sääʹmǩiõlid, tâʹvv-, aanrõž- da nuõrttsääʹmǩiõlid. Lääʹddjânnam sääʹmǩiõl kol e meeraikõskksaž klasstõõl muužž (UNESCO Red Book) mieʹldd vaarvuâʹl said kiõlid. Lääʹddjânnmest mainstum aanrõž - da nuõrttsääʹmǩiõlid klasstõõlât tuõđsânji vaarvuâʹl said ǩiõlid. Sääʹmǩiõl lij valddum eeʹj est 2002 EU komissio tuõđsânji vaarvuâʹl sai ǩiõli proggramme. Sääʹm ǩiõli väʹlddvaarr lij tõn pirreei väʹlddǩiõll- da kulttuur. </p>
<p>Sääʹmǩiõli seil mõš õõlǥad, što õhttsažkåʹdd rääʹj ǩiõli seiʹl mužže da õuddnumužže riʹjttjeei õuddldõõzzid. Tät õõlǥad puki sääʹmǩiõli pääiʹǩ positi vilaid jeeʹrab tuåimid. Ǩiõli seil mõš õõlǥad še tõn õhttsažkååʹdd vuäʹsslai vuâmmšâddmuužž, mi kuâsttai piârri ǩiõl vaʹl jumuužžâst. Alggmeeʹr ǩiõli âânnemvueittemvuõđi raʹvvumuš pukin jieʹl emvuuʹvdin lij vääžnai ǩiõl seiʹl mužže da õuddnumužže. Sääʹmkiõl saž peiʹvvhåidd leʹbe ǩiõl pieʹss vuäitte leeʹd päärna odinakai sääʹmkiõl sa pirrõõzz.</p>
<p>Sääʹmǩiõl saž peiʹvvhåiddmužže puõʹtti päärnai sääʹmǩiõl vaaldšummuš vuäitt leeʹd seämma jeeʹres tääzzin. Tâʹvvsääʹmǩiõl sest peiʹvvhååidâst ǩiõlsiltteem beäʹlest jeeʹrestääzzest åårai päärna šeätte seämma ärttla. Eärben vâʹǯǯelvuõttân lij tõt, mäʹhtt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vääʹlded lokku päärna ǩiõlvuađlaž taarbid määŋgnal šem päärnai ärttlest, koʹst lie jeeʹrestääzz mättjeei da kooi ǩiõlsiltteem da tuäʹrj taarbb vaajtâl e jiânnai. Jos päärna ǩiõlmättjem rijttjeei tuäʹrj umuužž jeäʹt vuâmmaš tõt vuäitt vi kkâd sääʹmǩiõl sa päärna ǩiõl vaaj tumuužže lääʹddǩiõllân.</p>
<p>Pukin håiddâkksai peâmmkääzkõõzzin ferttai ainsmâʹtted päärna õõutverddsaž vuõiggâdvuõtt ji ʹj es ǩiõl e da kulttuure. <em type="bold">3.1. Sääʹm </em>ǩ <em type="bold">iõll vuõssmõzzân leʹbe nuʹbben </em>ǩ <em type="bold">iõllân </em></p>
<p>Uuʹccbi sââʹjest åårrjid lij vääžnai ji ʹj es jieʹnnǩiõl mättjem lââzzen tõn seil mõš. Jieʹnnǩiõl lij ooumže čõnstõk ji ʹj es kulttuure, identiteette da ruåđid. Tõst lij miârktõs še teâđ, jorddmõõžž da raaj âmvuâđlaž ǩiõl ân. Ǩiõl lij vääžnai pukin håiddâkksai peâmmtoimmjumuužžin, tõt lij vuârrvaaiktõõzz neäʹvv da lokkčooud puknal šem mättjumužže. </p>
<p>Lääʹddjânnmest lie sääʹmpiârri, koin päärnai vuõssǩiõl ân lij sääʹmǩiõl , kååʹtt lij seämmast še kuhttui puärrsi jieʹnnǩiõl da piârri dommǩiõl . Päärnaž mättai lääʹddǩiõl mâŋŋlubust takainal a škooule mõõneest. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž vuäitt õõudeed da raʹvveed sääʹmǩiõlâs määŋgbeäʹl sai ǩiõlâânnemnaali mieʹldd.</p>
<p>Jäänaž sääʹmpäärnain šâdd kueiʹt ǩiõl da kulttuur piârrjin. Sij mättje kueʹhtt - leʹbe juʹn koumm ǩiõl šõddâm rääʹjest. Sääʹmǩiõl sest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij kõõskâs rool päärna simultaanlaž6, määŋgǩiõlsâžvuõđ da ǩiõlvuađlaž identiteett tuäʹrj umuužžâst nuʹt, što päärnaž âstt škooule pueeʹr ǩiõlsilttumuužž što vuäitt vuäʹssõõttâd sääʹmǩiõl saž mättʼtõzze. <em type="bold">3.2. Sääʹm </em>ǩ <em type="bold">iõll </em>ǩ <em type="bold">iõllpieʹss </em>ǩ <em type="bold">iõllân </em></p>
<p>Ǩiõl pieʹss lij vueʹl škooulâkksaid ǩiõl beäʹlest uuʹccab naroodd leʹbe alggmeeʹr päärnaid tarǩǩuum peiʹvvhåiddpäiʹǩǩ, koʹst vaarvuâʹl saž ǩiõl kåitta serdded päärnaid maisteeʹl tõn sij id čõõđ ääiʹj aalǥâst ääʹlj eeʹl, håt- i sij jie fiʹttječče ǩiõl ǩiõl pieʹssä puäđeest. Ǩiõllpieʹssest ââned ǩiõl-lauggtemnääʹl. Ǩiõl pieʹsstoimmjumuš lij vuõinnum pueʹrren nääʹl en vaarvuâʹl sai ǩiõli jeäʹl jâttmuužžâst.7 </p>
<p>Ǩiõllpieʹssest mainsted pâi sääʹmǩiõl, ij-ga personkåʹdd jåårǥǥlââdd mainnseezz lääʹddǩiõlle ni aalǥâst, ko päärna jie võl tõn fiʹtte. Ǩiõl mättjumuužž tuäʹrj eed tulǩǩeeʹl mainstumuužž seäveeʹl, jiõnneeʹl, kaartivuiʹmm, neäʹvvaivuiʹm, lauʹl jivuiʹm da likkeelʹl. Še persoonkåʹdd maainâst kõskkneezz pâi ǩiõl pieʹss ǩiõl.</p>
<p>Passi vlaž ǩiõlsiltteem õuddnem mieʹldd päärnaž tuõstškuätt siõmmnai siõmmnai akti vlaž mainstumužže. Päärna uuʹvded mättjed kiõl ji ʹj es hoodd mieʹldd. Päärnaikõskksaž ǩiõl ân lij täuʹj a lääʹddǩiõl . Vâʹǯǯelvuõttân lij vuäʹǯǯad päärna kommunkâstted še kõskkneezz sääʹmǩiõl e. <em type="bold">3.3. Sääʹm </em>ǩ <em type="bold">iõl mättjem õhttsaž täävtõõzz </em></p>
<p>Juõʹǩǩpeiʹvvsai tuåimi õhttvuõđâst ǩiõl toimmai neäʹvvan, ij jiõčč ärvven. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärna ǩiõl õuddnumuužž õõudeed jeeʹresnal šem tuåimi mieʹldd. </p>
<p type="listitem">Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž</p>
<p type="listitem">raʹvvad sääʹmidentiteettes da kulttuures</p>
<p type="listitem">õõudâsvi kkâd määŋgbeäʹl sa ǩiõlâânnemvueittemvuõđi veäkka ǩiõlâs juõʹǩǩpeiʹvvsain tuåimin; päärnaž saǥstââl , kõõj âd da maainâst ji ʹj es jurddjin,  tobddmuužzin ,  äʹjstõõzzin   6 samanaikainen 7 Pasanen 2003:33.</p>
<p type="listitem">vuäʹǯǯ veeidas teâđ da kiõʹččlâsttmuužž ji ʹj es ǩiõlâst, kulttuurärbbvuõđâst da historiast da ǩiõččlâʹstt tõn ärvvsõs äʹššen</p>
<p type="listitem">tuõstškuätt âânnet da õõudeed akti vlašnal a ǩiõl</p>
<p type="listitem">õõudâsvi kkâd ǩiõlvuađlaž tiâttmuužžâs</p>
<p>Päärna ǩiõlmättjem diõtt lij vääžnai, što piâr, ruått da õhttsažkåʹdd šeâttâtte ǩiõl mättjumužže miõđâlt da tuäʹrj ee tõn akti vlažnal a.</p>
<p type="listitem">Päärna sääʹmǩiõl ravveem neäʹvv:</p>
<p type="listitem">mainnâz, arvvtõõzz, ti vtt</p>
<p type="listitem">roolsiõr, kuuhlâžteatter, čuäj tõõlmõš</p>
<p type="listitem">musi kk, jooik, leeuʹd, livđet, laul i</p>
<p type="listitem" xml:lang="smn">radio, video, lõõst, ǩeeʹrj, speââl , televisia</p>
<p type="listitem">puärrsi,  ruåđi  da  õhttsažkåʹddvuiʹm  ärbbvuâđlaž  eeʹj -jårrõzze  koʹl e  õʹhtte määŋgbeäʹl sa  ǩiõlâânnemvueʹj :  tuââʹj,  ǩiõʹtt  -tuâʹjai  raaj muš,  luâđastli kkumuš, kåvvstõõl muš, mieʹccest jååttmuužž, kaaunõõttmuužž, kõʹl jumuužž da šõddmuužž</p>
<p type="listitem">ǩeʹrj tum sääʹmǩiõl kuâsttjumuš õõutilooǥǥ fyyslaž pirrõõzzâst (ilmtõõzz, peåggtõõzz, kaart, ǩõõlbb dnõ.)</p>
<p type="listitem">ǩeʹrj põõrtin da muzein kõʹl jumuužž</p>
<p type="listitem">vuârvaaiktõs jeeʹresâkksai sääʹmpäärnaivuiʹm</p>
<p type="listitem">õhttsažtuâʹj  jäʹrrsi håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi, ǩiõl risttjeäʹnn da - eeʹj  , säʹmmla media,  sieʹbrrkååʹddi da  õhttõõzzi vuiʹm</p>
<p type="listitem">saǥstõõl muš - da škoouljemsõddmuužž puärrsid    3.4 Arggpeeiʹv õuddmiârkk ǩiõl mättjem õõudâsviikkmužže</p>
<p>Miõđlaš, staanlaž påread di vuõrâsoummu da päärna kõskksaž naʹddjõs da tääʹzzärvv smel kâstte päärna akti vlaž ǩiõl âânnmužže. Päärna ǩiõlvuađlaž teâđstumuužž õuddnumužže päärnast ferttai leeʹd jiânnai määŋgbeäʹl saž ǩiõlâânnem vueittemvuõtt puki tuåimi õhttvuõđâst. Päärna ǩiõlvuađlaž teâđstumuš õuddan ǩiõlin siõreest, ti vtid looǥǥeest, lääuleest da jeeʹresnal šem ǩiõl ååblǩid tobddstõõđeest. Ǩiõlvuađlaž teâđstumuš rääj vuâđ lookkâm - da ǩeʹrj tem silttumužže.</p>
<p>Vuõrâsooumaž vuäitt täuʹj a vuâmmšekani mainsted päärnže kueʹddtekani suu vuâsttvuârrlaž mainstumuužž. Saǥstõõl muužžâst lij vääžnai uʹvdded äiʹǧǧ päärna ji ʹj es juʹrddjid da mainnsid. Vuõrâsoummu ferttai teađsteeʹl vuâmmšed ji ʹj es ǩiõl âânnmužž, što tõt leʹčče nuʹt määŋgbeäʹl saž ko vuäitt. Päärnaivuiʹm vuäitt juõʹǩǩpeeiʹv harjtõõttâd ǩiõl õõutsââʹjest jm. laul ji, laaulsiõri da ti vti veäkka.</p>
<p>Päärnai ǩiõlâânnemnaali määŋgbeäʹl sen čõõđtumužže päärnaid vueitet jueʹǩǩed uuʹcces ärttlid õuddmiârkkan ââʹj mieʹldd. Täuʹj a tõk päärna, koin sääʹmǩiõl ilʹla võl čuuʹt raavâs, mainnste kõskkneezz miõlstes lääddas. Ärttlid raajeest täid päärnaid pi jât jeeʹres ärttlid sääʹmǩiõl âânnem raʹvveem diõtt. Uuʹcces ärttlin jäänab äiʹǧǧ ǩiõttʼtõõl âd päärna ji ʹj es ǩiõʹččlâsttmuužžid, tobddmuužžid leʹbe pâi mainsted. Ǩiõl mättʼtõõtti päärnaivuiʹm tobddmuužži õudde puhttmest ââned veäʹǩǩen kaartid, likkumuužž, jiõnid, seäʹvvmõõžž da mainsted seämmast måkam fittõõzz tõid kol e. Ääʹrjez päärnaž taarbaš ääiʹj da tueʹrj mainstumuužžâst. Tõn diõtt lij vääžnai, što puk saǥstõõl âmnääʹl suin âânet äuʹǩǩen akti vlažnal a. Tääzzverdsaž da staanlaž kontaatk raaj mužže tuâʹj laž vuäitt šiõttõõttâd päärnai fyyslaž täzze šâʹldda. Päärna väʹldde kontaaktt heâlpben da vuõrâsooumaž vuäitt ciŋlmõõvvâd kulddled da saǥstõõl âd siʹj ivuiʹm. Vuõrâsooumaž ohj ad akti vlažnal a päärnai siõrršõddmuužžid tuäʹrj eel seämmast päärnai sääʹmǩiõlâânnmuužž. Siõm päärnaid mainsted jiânnai jeeʹres håiddšõddmuužžin (jm. njuõʒʒikvaajtem, põõzzõõttmuužž da teâvõõttmuužž õhttvuõđâst) nõõmteeʹl seämmast jeeʹres roopp- pieʹǩǩid da pihttzid.</p>
<p><em type="bold">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk </em>ǩ <em type="bold">iõlvua </em>đ <em type="bold">laž teâ </em>đ <em type="bold">stumuužž õõdâsviikkmužže8: </em>Ǩ <em type="bold">iõl jiõnneemraajâlm: </em></p>
<p type="listitem">Ti vti  da  laaulsiõri  veäkka  päärnaž  tobddstââtt  sääʹmǩiõl  jiõnnõõzzid  da  sääntuâʹjaid,  mäʹhtt jeeʹresnal šem jiõnnõõzzid vuäitt õhttõõl âd. Jeeʹresnal šem sääʹnnpaarid (säännpaar, kook rätkje kueimstes  õõut  jiõnnõõzz  vuâđalt)  siskldeei  ti vti  veäkka  vueitet  uʹvdded  päärnže  peäggtâʹstted  tõst mäʹhtt jiõnnõõzzid ââned saani räätktõõl mužže.  Näkam ti vtt lie jm. tâʹvvsääʹmǩiõlâst.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Hutkás sij aikkaš, Gussa Guossa-Gessa9, Čieža čáppa čáhppes cizáža, Čáhči 10</p>
<p type="listitem">Saani raajõõttmuž:  Päärna  teâdstumuužž  saani  åbblǩin  da  saani  raajõõttmuužžâst  vueitet  õõudeed  jeerenal šem harjtõõzzivuiʹm;</p>
<p type="listitem">õhttõs- sääʹnnharj tõõzz, õuddmiârkkan tâʹvvsääʹmǩiõlâst; guollemuorra - muorraguolli</p>
<p type="listitem">luâđ  jiõnid      muušttʼ  teei    sääʹnnharj tõõzz.  Õuddmiârkkan  tâʹvvsääʹmǩiõlâst;  Dappasiigappasii duike11</p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Eallu- laaul </em>12 </p>
<p>Ǩ <em type="bold">iõl ciâlkraajõõttmuš: </em></p>
<p>Päärna teâdstumuužž tõst mäʹhtt sään õhttne nuuʹbbid ciâlkjin vueitet õõudeed jeerenal šem ti vtivuiʹm. Õuddmiârkkan tâʹvvsääʹmǩiõlâst; <em type="italic">Lei oktii áhkku </em>(aika ååbleʒ ) <em type="italic">, Beahká viessu </em>(relati vilause)13, <em type="italic">Meahcci eallit </em>(veerbi persoona ååbleǩ ), <em type="italic">Okta guolli vuodjá </em>(veerbi taaibtumuš )14 8 Aikio 2000:179-190. 9 Sátnestullamat –kirja 10,13 Suga suga su-kirja 11,12 Cuonjáeatni hoahkamat–kirja 12 Ánde da Risten jagi fárus –kirja <em type="bold">4 </em><em type="italic">. </em><em type="bold">SÄÄʹMKULTTUUR DA IDENTITEETT </em><em type="bold">4.1. Säʹmmlaž pärnnpoʹdd da peâmm </em></p>
<p>Ärbbvuõđ mieʹldd sääʹmpiârrjin puärrsin da päärnain šõdde âlddsõõzz õhttsaž juõʹǩǩpeiʹvvsain tuâʹjain. Päärna ohj ee seämmast, ko vuõrâsoummin lääi ji ʹjstez tuâʹj .</p>
<p>Siõreest päärnaž mättji sosiaalaž čeäʹppvuõtte, tuej eed tuââʹj da âânnet luâđ reeǧǧesvuõđid da pirǧǧeed kõõrâs luâđâst. Säʹmmlaž peâmmʼmuužžâst ainsmâtte sosiaalaž vuâmmšemooddaid, kueiʹmi lokku väʹlddmužže di tuââʹj da siõr mieʹldd mättjumužže. Sääʹmpeâmmʼmuužž karttʼti jeeʹrben vuõiǥteʹmes peâmmʼmuš. Päärna mättje vuâmmšekani väʹldded västteemvuõđ tuâʹjaineezz da åårrmest õõutsââʹjest piârrjest da pirrõõzzâst.</p>
<p>Annʼjõžpeeiʹv peâmmʼmuužžâst peelkâd võl sääʹm peâmmärbbvuõtt. Päärnaž mättʼteed uʹvdded pukid oummid äärvv. Cisttjumuš šâdd oummi lââzzen luõttu. Päärna jeät vuõiǧǧest vuäʹppest peʹce suʹnne mainsted šõddmuužžid da mainnsid jäʹrrsid lij šõddâm. Oummu šõddmuužž da õuddnumuužž täävvtõzzân lij määŋgbeäʹl saž persoonlažvuõtt da veeidas silttumuš. Tääi ooddai õõudâsvi kkmužže peâmmtuåimivuiʹm kååitad õõudeed päärna vuâmmšõõttâm - da jiõččärvvstõõl mušoodd, što son pirǧǧeʹčče ođđ kroota puõʹtti šõddmuužžin. Raavâs jiõččtobddmuš, čiõlǥâs jiõččkartt da raavâs identiteett veäǩǩad päärna toimmjed ji ʹj ez õudlõõzzi da čeäʹppvuõđi mieʹldd di jiõʹcces luâđlaž nääʹleld. Pueʹrr teäʹttemoodd mieʹccest likkeest, saǥstõõl muužžin da jurddjin lie viâltʼtemes pueeʹr jieʹl em vaalđšem diõtt.15</p>
<p>Säʹmmlaž peâmmʼmuužžâst uuʹvdet äärvv pueeʹ vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõl mušoodd lââzzen raavâs jiõččtobddmužže identiteette, veeidas silttumuužž, šiõttâmvuõđ, sosiaalvuõđ da mäʹrddnal a vuõd.16Obbväʹlddsaž täävvtõzzân lij õõudeed päärna jiõččvuađlaž jieʹl mest pirǧǧumuužž õhttu da õõutsââʹjest jäʹrrsi vuiʹm. Jiõʹččvuâđtlaž pirǧǧmuš õõlǥad tuej eemnääʹl čeäʹppvuõđi vaalđšemvuõđ lââzzen psyykklaž vaalmâsvuõđ da ååskk tõzz, što vuäitt, silttad da käunn räʹtǩǩumuužžid proʹbleeʹmid da naʹddjââtt tõzz, što puk vuäitt mättjed.17</p>
<p>Säʹmmlaž õhttsažkååʹddest lij ärbbvuõđ mieʹldd ruåđin da õhttsažkååʹddest päärna peâmmvuõiggâdvuõtt da -vasttumuš. <em type="bold">4.2. Säʹmmlai kulttuuraarvi vääʹltumuš </em></p>
<p>Säʹmmlaid õhttee kulttuurlaž äärvv mâʹte ǩiõl , Identiteett, luâtt da ruått. Säämkulttuure kol e še äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹl emvueʹj mâʹte puäʒʒhåiddmuš, kueʹl stumuš, meäʹccjumuš, uussmõš da ǩiõttʼtuââʹj. Kulttuura lij še säʹmmlaž. </p>
<p>Säʹmmlai jieʹl emnääʹl , kulttuur da äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹl emvueʹj lie mutšõõvvâm ääiʹj mieʹldd. Ärbbvuâđlai teâđai da čeäʹppvuõđi mättjumuš ij sirddu teäʹnab piârrjest luađâlt päärnaid. Säʹmmla kulttuur seil mõš õõlǥad še annʼjõõžžâst ärbbvuâđlaž teâđai da čeäʹppvuõđi, di vuõiŋŋlaž jeäl mõõžž serddmõõžž puõʹttjid puõlvvõõǥǥid. 15 Aikio 2007:42-56. 16 Aikio 2007: 17 Balto 2008:58, 60.</p>
<p>Säʹmmlaž äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž tiâttmõš lij obbvuõtt, kååʹtt lij čõnnum ooumže da luõttu.</p>
<p>Säʹmmla teâđ, čeäʹppvuõđ da äärvv serddje vuõʹsssââʹjest tuåimi da tobddmuužži mieʹldd di njälmmlaž ärbben puõlvvõõǥǥâst nuʹbbe. Säʹmmlaž tiâttmõš si sǩâld teâđ jieʹl mest pirǧǧumuužzâst.</p>
<p>YK:n alggmeeʹrpeäggtõõzzâst cielǩed što alggmeeʹrain lij vuõiggâdvuõtt jeäʹl jâtted kulttuuräärbes da- naalid da mättʼteed tõiʹd puõʹttjid puõlvvõõǥǥid. Ärbbvuõđi jeäʹl jâttmuš lij vääžnai säʹmmlai jiõččmieʹrreem vuõiggâdvuõđ, sääʹmõhttsažkååʹddi viõǥsmâttem, kulttuur jiõʹččmääinlaž šiõttmõõžž (annʼjõž-õhttsažkååʹdd vâʹǯǯlõõzzid) da säʹmmlai puârastpirǧǧumuužž da tiõrvâsvuõđ õõudeem diõtt.18 Õhttsažkååʹdd põõžži raajlmid ferttai raaj âd õuddldõõzzid säʹmmlai kulttuur õuddnumužže; õuddmiârkkan ǩiõl - da kulttuurproggraammi, sosiaal- da tiõrvâsvuõđhuõl škooultjem- da õõdâsvi kkâm proggraammi mieʹldd.</p>
<p>Päärnaž ânškuätt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst säʹmmlaid kulttuuraarvid. Håiddâkksai peâmmtoimmjumuš lie puõʹtti kulttuuräärvv, kook lie ǩi ddõs õhttvuõđâst kueiʹmmses: - Identiteett - Õhttsažkåʹddvuõtt - Luâttõhttvuõtt - Äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹl emvueʹj da pirǧǧumuš - Sooǥǥbieʹli kõskksaž tääʹzzärvv da ooumažvuõtt - Rääuh da suåvâdvuõtt - Määŋgkulttuurvuõtt <em type="bold">4.2.1. Identiteett </em></p>
<p>Identiteett šâdd vuârrvaaiktõõzzâst jäʹrrsi oummivuiʹm. Päärna identiteett miertõõl jen toimmje päärnže vääžnai oummu. Âlddõhttsažkåʹdd da väʹlddkulttuur vaaikte piârri naaʹlid mueʹǩǩeed päärna identiteett. Piârrjest vaaldšeei ǩiõl vaaikte še identiteett õuddnumužže.</p>
<p>Identiteett sõddâm vuađđan lij čiõlǥâs jiõččkartt. Ko oummust lij čiõlǥâs jiõččkartt, son tiatt koonn ärttla son kool da čõõnââtt. Raavâs ruått- da piârkõskkvuõđ ravvee õhttsažkåʹddvuõđ da õhttsažkåʹdda čõõnõõttmuužž. Ooumaž vieʹssad identiteettes nuʹt ji ʹj es õhttsažkååʹddest ko tõn åålǥbeäʹlnn še. Puârast toimmjeei identiteett õõlǥad, što ooumaž vuäitt tobddad, što suʹst lie seämma vuäddaz da alggpuattmõš ko järrzin seämma alggpueʹttmest åårai oummin19. </p>
<p>Sääʹmnuõrid kuõskki tutǩǩumuužžâst cieʹlǩed što säʹmmlaž identiteett vuäitt kuâsttjed jeeʹres tääzzin 20: 5. Persoon ǩiõččlâʹstt säʹmmlažvuõđ luâđližžen. Suʹst lij tääzzteäʹddlâž säʹmmlaž identiteett da son silttad ǩiõlâs da si sǩâd kulttuures. 4. Persoon silttad sääʹm ǩiõl, le-ša ij toobbd jeeʹres kulttuures vueʹssvuuʹvdid. 3. Persoon vaaldaš õõut kulttuures vueʹssvuuʹvd puârast. 2. Persoon kiõččlâʹstt säʹmmla identiteettes neäʹvvai mieʹldd. 1. Persoon teâđast ji ʹj es säʹmmla tuââǥǥbu, le-ša ij haaled puhtted tõn õudde. 18 Balto 2008:51, 72. 19 Magga 2004:29, 77 20 Magga 2004:79.</p>
<p>Håiddâkksai peâmmtuâʹj tuäʹrj ad dommpeâmmʼmuužž da vaalmašt ođđ puõlvvõõǥǥid toimmjed ođđäiggsaž sääʹmõhttsažkååʹddest. Kõskksaž tuâʹj an lij väälted teâđ saaʹmin meeʹrrân, kulttuurärbbvuõđin da jieʹl emnääʹlin positi vlažnääʹleld nuʹt, što päärnaž ǩiddân ji ʹj es kulttuure da ǩiõččlâʹstt säʹmmlažvuõđ luâđližžen .</p>
<p type="listitem">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk kulttuur- identiteett ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</p>
<p type="listitem">päärna vuâmmšem- da ärvvstõõl mušooddai õõudâsvi kkmuš raajeel jeeʹresnal šem šõddmuužžid, koʹst päärnaž vuäʹǯǯ ǩiõččlâstted da õõudâsvi kkâd čeäʹppvuõđid, silttumuužž, tobddmuužžid 21</p>
<p type="listitem">raavâs ruåttkõskkvuõđ</p>
<p type="listitem">säʹmmlai teâđai da čeäʹppvuõđi mättʼtumuš ärbbvuõđ čieʹppi vuäpstõõžžâst</p>
<p type="listitem">tiâtt  äʹmmlai  õhttsaž  historiast õhttân  meeʹrrân   neelj  väʹlddkååʹdd vuuʹvdest</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât maaddârääiʹji jieʹl em jeeʹres pââʹjid</p>
<p type="listitem">raavâs kõskkvuõtt ǩiõllärttel vuäʹsslaid 4.2.2 Õhttsažkåʹddvuõtt</p>
<p>Säʹmmlain lij raavâs õhttsažkåʹddvuõtt da teâđstumuš ji ʹj es vuäddain da sooǥǥ vuäʹsslain da siʹj i jeäʹl sââʹjin. Õhttekuul âmtobddmuš piârrja šâdd õhttsaž pirǧǧumuužž, õõutsââʹjest jäl stumuužžâst leʹbe piârri historiast. Sääʹmkulttuurest piâr lij veeidas sosialaž õhttsažkåʹdd, koʹst ruåttkõskkvuõđ da õhttekuul âmtobddmuš lie eärben vääžnai.</p>
<p>Tâʹvvsäʹmmlain da nuõrttsäʹmmlain piâr lij ärbbvuõđ mieʹldd šõddâm tääujab puõlvvõõǥǥâst. Aanrõõžžin piârri lij tääuʹjmõsân õõđpiâr.</p>
<p>Toimmjemvuâđlaž peâmm raʹvvâd puõlvvõõǥǥii kõskksaž õhttsažkåʹddvuõđ. Säʹmmlaid vääžnai ruått-, risttjeäʹnn da -eeʹj da käiʹmmjärjstõk ravvee päärna õhttekuul âm tobddmuužž. Jeeʹres sääʹmärttli kõõskâlt lie rääʹtktõõzz risttjeäʹnni da -eeʹj i mieʹrin da tuâʹjain. Õuddmiârkkan nuõrttsäʹmmla ärbbvuõđâst risttjieʹnn leʹbe -eejʹj jäämeest lij päärn tuâʹj an raaj ad ristt ääuʹd õõl da kueʹdded tõt sinne. Täk vaaiktõõzz puäʹtte nuõrttjest ortodoksiååskâst. Nuõrttsääʹmkultuurest ortodoksiåskk toimmai vääžnai sosiaal âsttem nääʹl en.</p>
<p>Annʼjõõžžâst õhttsažkåʹddvuõđâst lij jõnn vâʹǯǯelvuõtt, ko vueʹl 10-âkksain sääʹmpäärnain pâʹj el 70 % jäl ste säʹmmlai dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn. Sääʹmvuuʹvdest jeeʹrben aanrõš- da nuõrttsäʹmmla jäl ste peađgai. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij eärben vääžnai rool tõn ainsmâʹttmuužžâst, što päärnaž vuäitt âânned kulttuures õõutâst jäʹrrsi ärttla kuuljivuiʹm.</p>
<p type="listitem">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk õhttsažkåʹddllisyyden ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat ruåttnõõmtõõzzid raajeelʹl ji ʹj es ruåttkaartt</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât päärnai risttjieʹnnid da -eeʹj id da kääimaid</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât sääm nõmmärbbvuõtte da nõõmm oʹvddmõžže</p>
<p type="listitem">muuštet säʹmmlaid miârkkpeeiʹvid</p>
<p type="listitem">muuštet ruåđi šõddâmpeeiʹvid</p>
<p type="listitem">raajât õõutilooǥǥ õhttân lõõnnjâst ”õhttsažkåʹddlõõnj ”, koʹst päärnai piârri da vuäʹssla  vuäitte päärna puuteeʹst  leʹbe  vi ǯǯeeʹst išttled da juʹlsted kââʹff22</p>
<p type="listitem">kõʹl jet puärrsi kruuggin da puärrsipõõrŧâst  21 Aikio 2007:48. 22 Balto 2008:82-83.</p>
<p type="listitem">čââpp vuârvaaiktõs ji ʹj es sääʹmõhttsažkååʹdd vuäʹsslaivuiʹm; eeʹj årrõõzz mieʹlddsa tuââʹj, määʹtǩǩ, kõʹl jumuužž da õhttsaž miermieʹlddsa šõddmuužž</p>
<p type="listitem">ǩeʹrj tõõl muš (snimldõõǥǥ, pirstõõzz) håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi kõõskâlt</p>
<p type="listitem">kaaunõõttmuužž jeeʹresårnn jäl steeji säʹmmlaivuiʹm</p>
<p type="listitem">riâššat video- da netti kaaunõõttmuužžidjeeʹresårnnjäl steeji säʹmmlai vuiʹm</p>
<p type="listitem">prääʹzkjet säʹmmlai meeʹrlaipeeiʹv da mätttʼtõõđat sääʹm sooǥǥ laulli</p>
<p type="listitem">raajât ji ʹj es li ppkaggâmvueʹj  li pptempeeiʹvi vääʹras da toobdât sääʹmli ppsymboli kka 4.2.3. Luâttõhttvuõtt</p>
<p>Säʹmmla lie pâi jeäʹl am luâđ âlddsõs jieʹl em da jeäʹl mõš lij leäʹmmaž čõnnum luâđjårrõzze da eeʹj -jårrõzze. Luâđaunnsid lij õnnum ǩeâʹl jeeʹl, õnnum tõiʹd mäʹrddnal a di cisttjum da hoiddum luâtt. Säʹmmlai äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž tiâttmõš õhttan kõskksââʹjest oummu da luâđ kõskkvuõtte. Luâtt, ooumaž da kulttuur lie ǩiddselt čõnnum kueiʹmeezz.</p>
<p>Luâtt lij vueʹss kulttuur da ooumažvuõđ. Kulttuur seil mužže lij vääžnai âânned huõl še luâđ puârastpirǧǧumuužžâst. Luâđ ââlǥče kuul âd kõskksaž vueʹssen päärna juõʹǩǩpeiʹvvsaž jieʹl em.23</p>
<p type="listitem">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk luâttõhttvuõđ ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</p>
<p type="listitem">lââzztet  päärna  ekologlaž  luâđtiâttmõõžž  säʹmmla  puäresoummu  vuäpstõõžžâst,  mâid  kost luâđaunnsid  vuäitt  väʹldded  da  mâm-med,  li kkeet  jântta,  ǩiõʹjjid  kueđkani,  jeäʹt  pueʹtǩǩ  ååuʹsid leʹbe joortõõl  ǩieđjid, jeäʹt rooskât</p>
<p type="listitem">vi ǥǥâd õõudâs päärna luâđ vuâmmšõõttâm ooddaid da luâđast likkeem čeäʹppvuõtte</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat jeeʹresnal šem jânnmi nõõmtõõzzid</p>
<p type="listitem">vuâmmšõõttât juõʹǩǩpeeiʹv šõõŋ da jeeʹres luâđõlmstõõǥǥid</p>
<p type="listitem">seʹurrjet  eeʹj aaiʹji vaajtõõzzid da tõn vaaiktõõzzid nääuʹdid da raazzid</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat tobddât lååʹddaid da meäʹccjieʹl jied di tõõi ǩiõj id</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat âânnet luâđ aunnsid jeeʹres eeʹj aaiʹjin</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât sääʹmpäiʹǩǩnõõmid</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât säʹmmlai pââzzpaaiǩid   4.2.4. Äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹllemvueʹjj da pirǧǧumuš</p>
<p>Puäʒʒhåiddmuš, kueʹl stumuš, meäʹccjumuš da uuʹcces mäʹddtääl di ǩiõttʼtuââʹj da luâđväärai uussmõš lie säʹmmlai ärbbvuâđlaž jieʹl emvueʹj , kooi tuej umuš lij määŋgaid säʹmmlaid jieʹl emnääʹl . Tõiʹd tuej eet takainal a õhttuum jieʹl emvueʹǩǩen leʹbe jäʹrrsi ämmti kuâŋŋ. Puäʒʒhåiddmuužžâst lij puäʒʒhåiddamkulttuurest jieʹl jid säʹmmlaid jõnn kulttuurlaž miârktõs, tõst puäʒʒhåiddmužže kool vueʹǯǯpuuttʼtem lââzzen obb piârri da sooǥǥ jieʹl emkruugg mâʹte sosiaalaž kõskkvuõđ, jeäʹl stumuš, jååʹttmuš, luâttpirrõz tobddmõš, äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž tiâttmõš, luâđ ekologlaž âânnmuš da sääʹm ǩiõttʼtuââʹj. </p>
<p>Kueʹl stumuš lij leäʹmmaž čueđi eeʹj i säʹmmlai äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž jieʹl emvueʹǩǩ.</p>
<p>Aanrõõžž lie kueʹlši ʹl i Aanar jääuʹrest da tõn pirrõõzzâst. Miâʹrr-reedd nuõrttsääʹmsi jdi piârrjin leʹj e vuästemvuoiggâvuõđ luõzz kueʹl stumužže miâr âlnn da Paatsjooǥǥâst.</p>
<p>Luõzz kueʹl stumuš lij õin võl Teäʹnnsäʹmmlai kulttuur kõõskâs raaj i.</p>
<p><em type="bold">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk jieʹllemvueʹjjid da pir </em>ǧǧ <em type="bold">umuužž lokku väʹlddmest håiddâkksai </em><em type="bold">peâmmʼmuužžâst: </em>23 Balto 2008:47-50, 57. </p>
<p type="listitem">Puäʒʒhåiddmuš:</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat čauʹstõõǥǥ âânnmuužž, puäʒʒmiârkid, puõccunõõmtõõzzid, siõrât puäʒʒ siõrid</p>
<p type="listitem">raajât ri žžin puõccuid da uʹcc pikalõsääiʹdaid olggân -da seśt âânnmužže</p>
<p type="listitem">jååđet puäʒʒpikalõõzzin, vueʹzzmiârkkumuužžâšt</p>
<p type="listitem">seʹurrjet  puõccu ähttmuužž da jeeʹres vueʹssi äuǩǩen âânnmuužž</p>
<p type="listitem">kaaggât jeäʹkklid, čuõppât vuåššid, sueiʹnid</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat kääʹddespuõccu čõõnnmuužž ji ʹj es da tobbdstõõđât puõccu pââččmužže</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat neeib da sääʹmneeib âânnmuužž</p>
<p type="listitem">Kueʹllstumuš:</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat kueʹli nõõmtõõzzid, jeeʹresnal šem šeel emnaalid da kueʹlǩiõttʼ tõõllmuužž</p>
<p type="listitem">šeelet ǩeaʹđđa kueʹl kâlddjest vuäʹggeeʹl, juŋŋsivuiʹm, kooukivuiʹm, katiskain, kåålǥteeʹl</p>
<p type="listitem">šeelet ǩeäʹssa kueʹl sääiʹmivuiʹm, vuäʹggeeʹl, perhoin, katiskain, kuuʹǩǩes seeimain, puäʹrrvin</p>
<p type="listitem">šeelet kueʹl sääiʹmivuiʹm, nueʹtteeʹl, kuuʹǩǩes seeimain, kolkkteeʹl da puäʹrrvin</p>
<p type="listitem">šeelet kueʹl täʹlvva juŋŋsivuiʹm, nueʹtteeʹl, vuäʹggeeʹl da kooukivuiʹm</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat sääimaai teevvmuužž, kueʹl stem neäʹvvai da võnnâs huõʹl mõõžž</p>
<p type="listitem">Meäʹccjumuš da uussmõš:</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat tuej eed reeʹppǩiõlid</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat tobddat jeeʹres meäʹccjieʹl ji ǩiõʹj id da šeel emnaalid siltteeja vuäpstõõžžâst</p>
<p type="listitem">uussât mueʹrjid</p>
<p type="listitem">Mäʹddtääll:</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât kuuzzi da saauʒi håiddmužže kõʹl jeeʹl skoott - da sauʒʒtäälain</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât šâddtuâʹjaid, kââlvet pååttâǩ da jeeʹres raazzid</p>
<p type="listitem">Porrmõš kulttuur:</p>
<p type="listitem">riâššat mieʹrrääiʹji mieʹldd säʹmmlaid porrmõspeeiʹvid da leibbjempeeiʹvid ärbbvuõđ mättʼteeji vuäpstõõžžâst</p>
<p type="listitem">valmštet porrmõõzz juõʹǩǩ peeiʹv</p>
<p type="listitem">suõvstet kueʹl da puõccuvueʹǯǯ, valmštet sälttvueʹǯǯ, sälttkueeʹl</p>
<p type="listitem">mätttʼtõõđat mueʹrji  seil mõõžž da noorât poorrâm luâttraazzid; rääʹzz rääʹss (väinönputki), sälttsueiʹnn</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât säʹmmlai ärbbvuâđlaž talkkâmraazzi d da tõõi âânnmužže</p>
<p type="listitem">Aazzmuš:</p>
<p type="listitem">raajât säʹmmlai ärbbvuâđlaž jeäʹl sââʹjid da raajlmid ( õuddm. uuʹccesmaal id ): kååvas, kuäđaid, jeeʹresnal šem ääitaid</p>
<p type="listitem">ceäggtet kååvas da mätttʼtõõđat tõzz õʹhttekuuʹl i vueʹj id; tol ǩieʹđji da tuõrgg viǯǯmuužž, kåvvas jeeʹres  pieʹǩǩid,  porrmõž</p>
<p>Säʹmmlaž ǩiõttʼtuâʹj ärbbvuõtt lij čuuʹt reeʹǧǧes da jieʹl i vueʹss sääʹmkulttuur. Ǩiõttʼtuââʹj lie âânnemneäʹvv da tõõi valmštem vuađđ lij ärbbvuâđlaž tiâttmuužžâst. Säämǩiõtt-tuõʹj u koʹl e jm. muõrr-, čuäʹrvv- da čõuʹddtuââʹj di peʹsser - da tâʹnnǩeʹrrj muužž, liânttkååđđmuš da säʹrǧǧpihttzi valmštumuš da heäʹrvtumuš parǧǧuum liânti da liântivuiʹm.</p>
<p>Lääʹddjânnam säʹmmlain li viʹtt sääʹmpihttzi väʹlddmaal .: Teännjooǥǥ, Enontekiö-</p>
<p>Kautokeino, Vuotso di aanrõõžž da nuõrttsääʹmpihttâž. Pihttzi maal da heäʹrvvtumuš seuʹrrje sääʹm ǩiõl raaʹjid. Täärǩben ǩiõʹččeeʹl pihttzimaall vuäitte vaaj tõõl âd še sooǥǥi leʹbe piârrji sest. Nuõrttsäʹmmlai pi utâz rätkkai jäänmõsân jeeʹres sääʹm pihttzin muušttʼ teeʹl karj lõõzzi meeʹrpihttzid. Säʹmmlaid pi utâz lij vueʹss sääʹmidentiteett. Sääʹmkulttuurest meer čeäʹpptuâʹj da tõn si sǩeei esteti kk lij rääʹtǩkani vueʹss jieʹl mest da tõst lij jõnn õhttsažkåʹddlaž miârktõs. Pihttzi, keäʹppri, vuõddji heäʹrvvtem ååbleǩ da eeuʹnn õlmmee kuul mõõžž koonn-ne soǩǩe leʹbe šuurab vuʹvddõhttsažkåʹdda da ravvee õhttekuul âmtobddmuužž. Kiõđiraaj âm veäkka päärnaž mättai uʹvdded äärvv ǩiõđčeäʹppvuõtte arggjieʹl em äuʹǩkčeäʹppvuõttân.</p>
<p type="listitem">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk ǩiõttʼtuâʹjj ärbbvuõđâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</p>
<p type="listitem">raajât kuuhlâid sääʹmpihttzid</p>
<p type="listitem">kååččad ǩiõttʼtuâʹj  da musi kk čeäʹppid vuäʹpsted sääʹmpihttzi âânnmuužžâst</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât jeeʹres sääʹmärttli sääʹmpihttzid da keäʹpprid</p>
<p type="listitem">raajât peʹsser tuâʹjaid</p>
<p type="listitem">kâârjed ool aid, pâânet snalddjin, kååđet rääʹn</p>
<p type="listitem">raajât ol -lââʹj tuâʹjaid (ǩeeʹst, liânti poonj mõš/paʹrǧǧumuš, raabbâl-liântt, sääʹmvaaʹcc)</p>
<p type="listitem">valmštet puõccutueʹljâst čeešn, raajât češnn- da čõuʹddtuâʹjaid</p>
<p type="listitem">raajât muõrâst da puõccutääuʹtest jeeʹresnal šem neäʹvvaid</p>
<p type="listitem">ääutet, nieʹsǩet da salttjed kammzid, raajât kaaʹmmisueiʹnid</p>
<p type="listitem">kåšǩǩeet ǩeađđa nuʹǩǩež čõõudid da raajât čõõudest ǩiõtt-tuâʹjaid da kueʹl  taautin heäʹrvid    4.2.5. Sooǥǥbieʹli kõskksaž tääʹzzärvv da ooumažvuõtt</p>
<p>Sääʹmõhttsažkååʹddest neezznin lij historialaž vuâđalt leäʹmmaž tääzzverddsaž sââʹj åummaivuiʹm, koozz takainal šem lij leäʹmmaž rooli, tuâʹjai da jieʹl emkruuggi symmetralažvuõtt da kueiʹmez tiuʹddeemvuõtt.</p>
<p>Håiddâkksai peâmm plaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned huõl sooǥǥbieʹli kõskksa tääzzäärvv čõõđtumuužžâst nuʹt, što päärnaž vuäitt õuddned sooǥǥbieʹl rool vuõrddji raaj tõõzzikani. Mättjemest da identiteett ravvumuužžâst väʹldded lokku niõđi da paarni jäänmõsân ji ʹj esnal šem nääʹl toimmjed. Päärn vuäitte ǩiõʹččlâstted luâđast toimmjumuužž miõl subun ko sest tuej umuužž. Niõđ lie täuʹj a jäänab akti vlaž sest. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuäitt âânned äuʹǩǩen luâđ raaveed paarni jiõččnaʹddjõõzz še sij id veeres pirrõõzzâst. Da västteeʹl âânned äuʹǩǩen niõđi akti vlažvuõđ sest raaveed siʹj i jiõččtoimmjemvuõđ õuddmiârkkan luâđast.24</p>
<p>Säʹmmla vuäinnmõõžž mieʹldd mäʹrddnal a jeäʹl mõš lij ooumžen jeäʹl mõš. Mäʹrddnal a jeäʹl mõš da vuõiggâdvuâđlážvuõtt räʹj e oummu vuađ. Täävvtõõleest pueeʹr jieʹl em vaaldšemvuõđ ooumaž pârgg miertieʹđeeʹl jieʹl ed vaaldšeeʹl da mäʹrddnal a.25 Ooumažvuõtte kool še suåvâdvuõtt da oodd pirǧǧeed jeeresnal šem oummivuiʹm da luâđast26. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst tääzzäärvv da ooumažvuõđ vueitet õõudeed jeerenal šem nazvaan – saǥstõõl muužživuiʹm da rool siõrivuiʹm, koin harj tõõlât ji ʹj ez tobddmuužži, -juʹrddji da ǩiõʹččlâstmuužži õudde pohttmõõzz. <em type="bold">4.2.6. Rääuh da suåvâdvuõtt </em></p>
<p>Määŋgkulttuurlaž õhttsažkååʹddest oummu silttee toimmjed õhttsažkååʹddest väʹlddnoormi mieʹldd da šeätte mõõnteǩani persoonlaž ji ʹj esnal šemvuõđâs da kulttuures. Säʹmmlaid lij luâdmieʹĺddsaž ooccâd ǩiõʹččlâsttmuužžid jeeʹres kulttuurin, ooccâd õhttvuõđid räätktõõzzid da šiõtteed õhtte kulttuurlaž risttreiddsažvuõđid jieʹl emvaalđšem da pirǧǧeem pueʹrumužže. Pueʹrr teäʹttemodd mieʹccest likkumuužžâst, saǥstõõl muužžin 24 Balto 2008:84, viitattu teoksessa Baer 2007. 25 Aikio 2007: 109, 113. 26 Balto 2008:58. da jurddjin õõudee še pueeʹr jieʹl em vaaldšummuužž. Päärnavuiʹm saǥstõõleest väʹldded lokku obbvääʹldelt puk aʹššu vaaikteei raaj ʼ jid, le-ša jeäʹt čorran ääʹššest.27</p>
<p>Sosialaž vuâmmšemoodd da kueiʹmi loʹkku väʹlddmuš lie vääžnai sosiaalâžvuõtte šõddmuužžâst. Ruåttkõskkvuõđi kaggmuš da päärna mieʹldd väʹl dmõš jeeʹresnal šem tuâʹj stõõl muužžid õõudee päärna sosiaalvuõđ. <em type="bold">4.2.7. Mää </em>ŋ <em type="bold">gkulttuurvuõtt </em></p>
<p>Säʹmmla jäl ste neelj jeeʹres valdia vuuʹvdest da jeäʹl e määŋgai kulttuurvaaiktõõzzi vueʹlnn. Tät õõlǥad oummust pueʹrid määŋgkulttuurlažvueʹj id di määŋg jânnam meeʹrčeäʹppvuõđi silttumuužž. Säʹmmla pâʹrǧǧe peâmmʼmeeʹl õõudeed täiʹd ji ʹj esnal šemvuõdid.</p>
<p>Määŋgkulttuurvuõtte mättʼtjem sizz kol e positi ivlaž da akti vlaž kulttuurkõskksa vuârrvaaiktõõzz, jeeʹresnaašemvuõđ cisttjumuužž di nåkkmi čeäʹppvuõđi da teâđai mättjem, kook lie õuddldõzzân määŋgkulttuurlaž õhttsažkååʹddest spraavvdõõttmužže.</p>
<p>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnast ferttai leeʹd vueittemvuõtt õõudâsvi kkâd kulttuurlaž tiâttmuužžâs da jeeʹresnal šemvuõđi õhttvuõđi fiʹttjõs.</p>
<p>Pueʹr vuâmmšõõttâmoodd veäǩǩad vuâmmšed še uuccmõõzzid kulttuurrääʹtktõõzzid da ravvõs kulttuurfiʹttjõõzz veäkka ooumaž pâstt jeeʹres vueʹj in mueʹǩǩeed toimmjumuužžas kulttuurtuâʹkkses vuađâlt.</p>
<p>Päärna peâʹmmʼmužže vuäʹssõõđi ââlǥče teađsteeʹl ohj eed päärna kulttuurlaž teađstumuužž. Jeäʹleest määŋgkulttuurlaž pirrõõzzâst ooumaž kaaunââtt juõʹǩǩpeeiʹv nuuʹbb kulttuurõlmstõõǥǥid da räʹtktõõzzid. Jieʹl mez vaaldšumužže son rääj õhttvuõđid kulttuurlaž rääʹtktõõzzi kõsǩǩe da âânn räʹtktõõzzid äuʹǩǩen jieʹl em vaaldšumuužžâst.</p>
<p>Kulttuurlaž teâđstumuužž veäkka ooumaž vuäitt fiʹttjed jeeʹresnal šemvuõđi õhttvuõđid. Määŋgkulttuurlažvuõđ seil jem õõlǥtõzzân lij, što kulttuur jeeʹresnal šemvuõđi kõõskâlt lij positi vlaž õhttvuõtt. Kulttuurlaž rääʹtktõõzzi kaggmuš tuej ad tõn, što ooumaž veälttad nuuʹbbest kulttuurest puõʹtti aaʹššid ǩiõččlââsteeʹl tõid vaarrân ji ʹj es kulttuure. Tät tuõʹl ai pâʹj en õuddkäddmõõzz da oʹvdd vueittemvuõđ kulttuurlaž i lbšumuužže. Õhttu suåvadvuõtte põrggi määŋgkulttuurvuõtt ij staann kulttuurlaž ij-ga persoonkõskksaž tääzzäärvv. Luâđlaž määŋgkulttuurvuõtt lij vuađđan õhttsažvasttumumužže, koʹst nuuʹbbid persoonid da kulttuurid šiõttõõlat tääzzärvv mieʹldd..28</p>
<p type="listitem">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk määŋgkulttuurlažvuõđ arvvstumužže da kulttuur fiʹttjõõzz õõudâsviikkmužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</p>
<p type="listitem">mainsted päärnže määŋgnal šem da -miârkkšeei mainnsid</p>
<p type="listitem">raajât šõddmuužžid, koʹin päärnaž piäžž arvvstõõl âd kulttuurlaž rääʹtktõõzzi kõskksaid õhttvuõđid (ij räʹtktõõzzid )  da saǥstõõl âd tõin</p>
<p type="listitem">raaj âd vueʹj id, koʹst päärnaž smeâtt ji ʹj es kulttuurlaž ǩiõʹččlâsttmuužžid</p>
<p type="listitem">vi kkad õõudâs päärna vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõl mušoodd järjsteeʹl õhttsaid šõddmuužžid kulttuur eeʹtǩeejivuiʹm 27 Aikio 2007:107, 52, 55-57. 28 Aikio 2007:74 – 96. 4.3. Säʹmmlažmusiikk, tanss, maainâzärbbvuõtt, čeäʹpptuâʹjj da ǩeʹrjjlažvuõtt</p>
<p>Säʹmmlast musi kkest lij vääžnai kulttuurlaž da õhttsažkåʹddlaž miârktõs. Luohti, leuʹdd, livđe leʹbe nuõrttsäʹmmlaž reäkmõšärbbvuõtt vuäitt leeʹd persoon tobbdmiârkk, sueʹles mainnsi mansteei, õhttvuõđ raaj i, hääsǩteei, rääǩǩesvuõđ tobddsteei, viggteei, luâđ da meäʹccjieʹl ji karttʼteei, päärnai peâmmai leʹbe neäʹvv nuuʹbb oummu mošttmužže da pecclâsttmužže. Säʹmmlaž musi kk ärbbvuađlaž ååblǩest lij läppješkuättam da tõn čuäjtumuš da tuej umuš lij occnam. Ärbbvuâđlaž musi kk pâldde lij jeäʹl jam ärbbvuõttmusi kk ođđ ååblǩest. Äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž musi kk lij õin säʹmmlaid vääžnai identiteett symboli da õhtte noorri viõkk. Ärbbvuõttmusi kk jeäʹl jâttmužže lij vääžnai, što håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnain lij vueittemvuõtt kuuʹl âd da vueiʹnned musi kk čeäʹppid.</p>
<p>Kadrealsiõrr lij jååttam Ruõššjânnam kulttuurkruuggi mieʹldd nuõrttsäʹmmlaid.</p>
<p>Nuõrttsäʹmmlaž kadrealsiõrr lij neelj paar raaj âm, koozz kol e nelj oumma da nelj neljä neezzan. Tanss lij paari kõskksaž vuârrmainstumuš, koonn tueʹǩǩen såitt garmaanmusi kk leʹbe leudd.</p>
<p>Sääʹm maainâzärbbvuõtt lij luâdmieʹĺddsaž ǩiõlvuađlaž âlmmeem reeʹǧǧesvuõtt, säänlaž reeʹǧǧesvuõtt da õlmstõõǥǥi määŋgnal šemvuõtt.. Säʹmmlaž maainâz lij täuʹj a kooskaž koonn-ne mooštt, mušttlõõzz koonn-ne tuõđlaž šõddmuužžâst leʹbe nuuʹbbest mainnsest. Mainnâz koʹl e õʹhtte täuʹj a paaiǩi-, šõddmuužži-, oummi-, pieʹnnei-, puõccui-, jeeʹresnal šem tuâʹjaivuiʹmm da luõđain. Säʹmmla musi kk – da mainstemärbbvuõđ mieʹldd päärnaž piäʹzz tieʹtted Sääʹmjieʹl em vueʹj id da kulttuure kuul i aaʹššin.</p>
<p>Kaartčeäʹpptuâʹj lij õhtt õlmmeemnääʹl , kååʹtt õõudâsveekk päärna miõl- likkõõzzid da smel âkvuõđ jiõččõlmmumuužžâst.. Čeäʹpptuâʹjain peâmmʼmeeʹl kååitad päärna määŋgbeäʹl sa õõdumužže.. Päärnaivuiʹm ââlǥče âânned nut jiânnai ko mååžna luâvas karttvuađlaž õlmmumuužž. Eeuʹnid da ååblǩid tobddstõõttmuš konkreettlaž neäʹvvai mieʹldd lij juʹn miõl sõs. Čeäʹppvuõđ kuånstivuiʹm sääʹmvuõđ vuäitt kiõttʼtõõl âd määŋgbeäʹl sânji. Siõmpäärnaivuiʹm täärǩmõs lij ǩiõččlâʹsttemvuađlažvuõtt da aaʹšši ǩiõttʼtõõllmuš kaarti da tuej eem mieʹldd.</p>
<p>Säʹmmla sääʹnâânnem ärbbvuõtt lij raavâs. Maainâsärbbvuõđ serddje õuddal puk päärnaiǩeʹrj lažvuõđâst. Määŋg säʹmmla päärnaiǩeerjj vuađđân lij õhttvuõtt arggmââilmmn da kuestǩani mââilmmn kõõskâlt. Ǩeeʹrjin pâʹj an sääʹmǩiõl reeǧǧesvuõtt, kååʹtt vueinet vääžnai äʹššen obb kulttuurärbbvuõđ fiʹttjumužže.29</p>
<p type="listitem">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk ärbbvuâđlaž teâđ väältumuužžâst, čeäppvuađlaž  ǩiõʹččlâstmuužži da esteettlaž fiʹttjõõzz raavumuužžâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</p>
<p type="listitem">raajât mainnzin da ärvstõõl muužžin vueʹss juõʹǩǩpeiʹvvsaid tuåimid</p>
<p type="listitem">âânet äiʹǧǧmiermieʹlddsa <span type="quote" xml:lang="smn">”maainâspeeiʹv”</span> puäresoummivuiʹm</p>
<p type="listitem">ǩiõčcât puäresoummivuiʹm vuäʹmm kaartid da <span type="quote">”mušttlet”</span> šõddmuužžid</p>
<p type="listitem">kulddlet da mätttʼtõõđat pääiklaž ärbbvuõttmusi kk musi kčieʹppivuiʹm</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât jäʹrrsi vuuʹvdi musi kkärbbvuõtte</p>
<p type="listitem">raajât ji ʹj es õõutilooǥǥâst joiku/leuʹdd/livđe, harj tõõlât jiõnâânnmuužž da čuäjtumuužž</p>
<p type="listitem">siõrât säʹmmlaid siõrid, laaulsiõrid, valmštet säʹmmlaid siõrrneäʹvvaid  29 Lehtola 1997:96,104.</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât čeäʹppvuõđ veäkka säʹmmlaid eeuʹnid, sääʹmpihttzid, luõttu jeeʹres  eeʹj aaiʹji mieʹldd</p>
<p type="listitem">raajât õõutiloǩǩe läǧǧstum aunnsin mi ne kartt (lõõstin cuõppum kaartid, põmmâi, eeuʹni âânnmuužž)</p>
<p type="listitem">raajât čeäʹppǩiõtt-tuâʹjaid (miõl li kkõõzz âânnmuš, ođđ idea raaj muš)</p>
<p type="listitem">čuäjtet koonn- ne säʹmmla mainnâz, ǩiõčcât säʹmmlaid jieʹl ikaartid</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât säʹmmlaid ti vtid da ǩeʹrj lažvuõtte, noorât ärbbvuõtt tiâđ jm. mainstââtteeʹl</p>
<p type="listitem">kååččad pääiklaž sääʹm čeäpptuâʹj laid kõʹl jed, kõʹl jet čeäʹpptuâʹj - da kulttuuršõddmuužžin</p>
<p type="listitem">tobbdstõõđât sääʹm čeäpptuõʹj u da symbolid:</p>
<p>Nils-Aslak Valkeapää: eeuʹni âânnmuš, symboli kk</p>
<p>Kerttu Vuolab: čuõppâmtekni kk, kol aazz</p>
<p type="listitem">Merja Aletta Ranttila: Prinsesskaartt  Brita Marakatt-Labba: ǩeʹrjjeemtekni kk, mainnâz</p>
<p type="listitem">riâššat sääʹmpäärnai õhttsaid juõʹǩkâkksaid čeäʹppšõddmuužžid 5.  SOSIALAŽVUÕTT, SIÕRR, LIIKKUMUŠ DA MÄTTJUMUŠ 5.1. Mättjumuš, siõrr da liikkumuš</p>
<p>Mättjemrämm šâdd staanlaž da kueʹddteei åårrmuužžâst, koʹst päärnaž vuäʹǯǯ vueittemvuõđ jiõččvuađlaž, ji ʹj estuåimmsa tutǩǩumužže da raaj mužže. Juõǩǩkaž päärnaž lij persoonlaž mättjeei. Što juõǩǩkaž päärnaž vuäitče kaunnâd ji ʹj esnääʹl da tõn mieʹldd räämm mättjed, tieʹddtet håiddâkksai peâmmʼmuužžâst määŋgbeäʹl sažvuõtte še mättjem kõskkvuõđin. Håiddâkksai peâmm pedagoglaž vâʹǯǯelvuõttân lij uʹvdded päärnže miõl sõs , määŋgbeäʹl said mättjem ǩiõʹččlâsttmuužžid ǩiõl da kulttuurkõskkvuõđin nuʹt , što päärnaž ǩiõččlâʹstt tõid ärvvsõs äʹššen da son tuâʹstt še ǩiõččlâddet da ošvtõõttât30.</p>
<p>Peâmmtoimmjumuužžâst päärna vuâmmšõõttâm - da jiõčč ärvvstõõl âmooddaid vi ǥǥâd õõudâs määŋgbeäʹl sânji. Päärnže jeäʹt vuõiǧǧest säärn, mähtt mi ne äʹšš aalǥče tuejjeed peʹce päärna ohj eed pueʹrren vuõinnum tuåimmjemnääʹlin uuʹvdeeʹl suʹnne peäggtõõzzid.. Täävvtõzzân lij vuäʹǯǯad päärnaž jiõčč arvvstõõl âd tuâʹj âz pohttmõõzzid da silttumuužž tääzz mååžna jiânnai tuõđmieʹl d. Ärvvstõõl mušooddai õuddnumuš veäǩǩad päärna proʹbleeʹmpaaiǩin.31</p>
<p>Päärna veeidasvuõđ da määŋgbeäʹl sažvuõd õõdâsvi kkmužže aaʹssid mättʼteet obbneezz da kååitad puhtted õudde pukid tõzz kuul i õhttvuõđid. Peâmm lij teâđstum, ij sättõknal šem. Ođđ äʹšš čõõnât ǩiõʹččlâstmuužži mieʹldd ääiʹjben mättjum aaʹššid. Päärna ferttai vuäʹǯǯad jiõčč vuâmmšed kåått koonn aʹššu õhttan da vueinned tõn vuâđalt obbaaʹššid. Håt- i ohj umuš ilʹla čuuʹt tärǩǩ, päärna staanvuõđ tobddmuužž jeäʹt lâʹsmmed. Päärnast lij pâi ǩiine ooumaž ǩeäzz naʹddjõõttâd, ǩeäst vuäitt kõõččâd, jos iʹl a jiõčč piâzzâm tuõtti pohttmõžže leʹbe jos lij ärvvstõõl âmpohttmõõzzâst pannaainâs.</p>
<p>Säʹmmla siõri vuađđ lij pââimõssaaʹjest luâđast da jieʹl emvueʹj in. Luâđast vuäʹǯǯad ideaid, loŋŋtõõzz, da aunnsid siõrrneäʹvvaid. Siõrid suåvtet eeʹj aaiʹjid da tõk täuʹj a čuäjte vuõrâsoummi tuõʹj u kuul i toåimid. Siõrr lij raaj âmvuõđlaž. 30 Balto 2008:53. 31 Aikio 2007:44-46</p>
<p>Li kkumuš lij päärnže luâđlaž nääʹl tobddstõõttâd jiõcceezz, nuuʹbbid oummid da pirrõzze. Šõddâmpirrõõzz da juõʹǩǩpeiʹvvsai tuåimi ââlǥče uʹvdded päärnže vueittemvuõtt määŋgbeäʹl sa luâđastli kkumužže. Li kkumuš raʹvvâđ teâdstumuužž ji ʹstez da mättjumuužžâst taarbšum čeäʹppvuõđid.32 Päärnaž taarbaš juõʹǩǩpeeiʹv uuʹccmõsân kueʹhtt čiâss li kkumuužž. Motorlaž vuađđčeäʹppvuõtte lie väʒʒmõš, urččmuš, njoiggmõš, vuelǧǧumuš, ǩiddväʹl dmõš, čihččmõš di tääkkmõš.. Li kkeem- da siõrrâmnääʹli vueʹj in päärnaž vuäʹǯǯ luâdalt harjtõõttâd sosiaalaž čeäʹppvuõđid. Ji ʹj es rååpp tobddmõs rääj vuađ rååoo kaartt da miõđlaž jiõččkartt õuddnumužže.33</p>
<p type="listitem">Tuejjeemnääʹl õuddmiârkk sääʹmsiõrin:</p>
<p type="listitem">kumpp - da puäʒʒ, kueʹbǯǯ šeellemsiõrid</p>
<p type="listitem">čaustõk- da puäʒʒpikalõs-siõrid</p>
<p type="listitem">nueʹttsiõrid</p>
<p type="listitem">jieʹl ji ǩiõʹjji tobddstemsiõrid, reʹppsiõrid</p>
<p type="listitem">peiʹvv - da šõŋŋsõrid 5.2. Õõutveäkka toimmjumuš da huõl âânnmuš</p>
<p>Håiddâkksai peâmm aarǥâst håiddmuužž, peâmmʼmuužž da mättjumuužž ij vueitt räʹtǩǩed kuimstes, peʹce tõk teäʹdde päärna taarbi mieʹldd. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst peiʹvv lij tiudd šõddmuužžid, koin päärnaž mättai toimmjumuužž mieʹldd. Juõʹǩǩpeiʹvvsain aarǥtuâʹjain päärnaž mättai vasttumužže da täävvtõsvuõtte. Nuʹt hååidd, peâmmtuââʹj ko še mättjem mierren lij veäǩǩted päärna tuej eed da juʹrdded jiõčč di kueʹdded västteemvuõđ. Kueiʹmi cisttjumuužžâst da loʹkku väʹlddmuužzâst di sosiaalaž čeäʹppvuõđâst siõrr lie kõskksââʹjest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst. Päärnaž mättai suåvtõol âd, jueʹǩǩed da toimmjed õõutsââʹjest. Raajid suåvâd õõutsââʹjest obb peâmmõhttsažkååʹdd kõõskâlt. Risttreidd šõddmuužžid ohj eed saǥstõõleeʹl päärnai da vuõrâsoummi kõõskâlt suåvtõleeʹl.</p>
<p>Õõutveäkka toimmjumuš lij rämm päärnže da onnstem ǩiõʹččlâsttmuužžid lij vueittemvuõtt vuäʹǯǯad siõrr da aaʹšši mättjem mieʹldd. <em type="bold">5.3. Juõʹ </em>ǩǩ <em type="bold">peiʹvvsa tuååim, porrmõž da šõddâmpirrõz </em></p>
<p>Päärnže ji ʹj esnal šem tuåimmjemnääĺ lie siõrrmõš, li kkumuš, čeäʹppvuâđlaž ǩiõʹččlâsttmuš da tutǩǩumuš, kooi mieʹldd päärnaž vuäitt raʹvveed puârast pirǧǧumuužž da fiʹttjõõzz ji ʹstez. Päärna ji ʹj esnal šem tuåimmjemnääĺ vääldet lokku juõʹǩǩpeiʹvvsain tuåimin. Juõʹǩǩpeiʹvvsain tuåimin čõõđtet täʹst plaanâst peäggtum kulttuur si sǩeid da äärvaid nuʹt, što päärnaž vuäitt ǩiõʹččlâstted ǩiõlâs da kulttuures luâđližžen vueʹssen ji ʹj es jieʹl mez. Juõʹǩǩpeiʹvvsaid tuåimid čõõđteest ââned veäʹǩǩen sääʹmõhttsažkååʹdd teâđaid da čeäʹppvuõđ.</p>
<p>Porrmõž lij vueʹss päärnai vuađđhååid, peâmmʼmuužž da mättõõzz. Päärna kueʹddted tobddstõõttâd ođđ porrmõšaunnsid da njâdded jeeʹresnal šem porrmõõžžid. Porrmõž lij sosiaalâž čeäʹppvuõđi harj tõõl mõs, koʹst päärnaž mättai puârast åårrad, kueiʹmi lokku väʹlddmuužž da uʹvdded äärvv porrmõžže. Päärna kueʹddted ji ʹj estuåimmsa poorrmužže ǩi rteʹmes, staanlaž da mättʼtõõttmužže miõđlaž pirrõõzzâst. Porrmõšvaʹlj umuužž, 32 Stakes 2005:22-23. 33 STM 2005:9-10, 14. poorrâmšoddmuš, porrmõš- saaǥǥ da šiõttõõttmuš ohj ee päärnai poorrâmnaali õuddnumuužž. Siõrrââʹj est lij vääžnai porrmõõõžž määŋgbeäʹl sažvuõtt, šââddai, heedâlmi da mueʹrji jânnjõs âânnmuš, teemesvuõʹj poorrâmvuõʹj ân, vuõʹjteʹmes mieʹlǩǩ, kõskkporrmõõžži šlaaj , juukkmõõžži jeäʹrmelt vaʹl jumuš da tuäveemnaali viälttʼtumuš..34</p>
<p>Päärna šõddâmpirrõz ferttai leeʹd fyyslaž, psyyklaž da sosiaalaž raaj ʼji beäʹlest nåkam, što tõt õõudâđ päärna puârast pirǧǧumuužž, tiõrvâsvuõđ, šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž. Eärben vuâmmšed õõutilooǥǥ kõõmtääzz. Veäʹl štumuš , kõõmmʼmuš da leeiǥǥ sosiaalaž kontaaktt pââjee päärna stressläđđasvuõd leigga pââjas , mi ji ʹj es beäʹlest vuäitt vaaikted päärna jeäʹrmmvuađlaž da ǩiõlvuâđlaž õuddnumužže , moštte , jiõččkartte di sosiaalaž čeäʹppvuõđid35.</p>
<p>Sõddâmpirrõõzzâst vuâmmšet staanvuõđ da dommnal šemvuõđ lââzzen tuåimmsââʹji toimmjemvuõtte, luâđ âlddsõsvuõtte da tõzz, mäʹhtt tõk oʹvdde vueittemvuõđ säʹmmla ärbbvuõđ serddmužže luâđalt. Tuåimmsââʹjin lij vueittemvuõtt še jeeʹresnal šem säʹmmlai ǩiõʹtt -tuâʹjai raaj mužže. Tuåimmsââʹji âlddsõõzzâst lij vueittemvuõtt kåvvaz da jäʹrrsi säʹmmlai ärbbvuâđlaž šelj raajlmi ceäggtumužže. Ǩeʹddmäärǩ säämnal a raajeeʹl vueitet ji ʹj esnal a raʹvveed päärna kulttuur-identiteett da raaj âd jäänben määŋgbeäʹl said ǩiõlâânnem vueittemvuõđ . <em type="bold">6. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMTUÂÂʹJ TOIMMJUMUUŽŽ PLAANMUŠ, </em>Č </p>
<p><em type="bold">ÕÕ </em>Đ <em type="bold">TUMMUŠ, OHJJUMUŠ da ÄRVVSTÕÕLLMUŠ </em><em type="bold">6.1. Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuš </em></p>
<p>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin raajât õõutilooǥǥmieʹlddsaž toimmjemplaann, kååʹnn vuađđân lie säämhåiddâʹkksai peâmmplaan da sääʹm eeʹj -jårrõs. Plaan vuađdân tuõʹl jed säʹmmlai kääuʹc eeʹj aaiʹjid, kååʹtt karttʹttâd säʹmmlai mââilmmkaart. Säʹmmlaž mââilmmkartt šâdd da jeäʹl arggpeeiʹv tuâʹjai kõoskâst36. Säʹmmlai kääuʹc eeʹj ääiʹj lie täʹlvv, kiđđtäʹlvv, ǩiđđ, ǩiđđǩieʹss, ǩieʹss, čõhččǩieʹss, čõhčč da čõhččtäʹlvv.</p>
<p>Päärnže raajât privaat håiddâʹkksai peâmmplaan (vasu) õhttsažtuâʹjast päärna puärrsi leʹbe jäʹrrsi päärn huõlâânnmest västteei oummivuiʹm. Vasu täävvtõzzân lij päärna ji ʹj esnal šemvuõđ da puärrsi vuäinnmõõzzi lokku väʹl dmõš toimmjumuužž järjstumuužžâšt jm. päärna ǩiõčclâʹsttmuužž, taarbb da puõʹtti ääiʹj vuäinnmõožž, päärna miõlǩiessi ääʹšš, ravvõsvuõđ da päärna persoonlaž tueʹrj da ohj eemtaarbid. Håiddâʹkksai peâmmplaanqst suåvât puärrsivuiʹm õõutsââʹjest toimmjemnaalin. Päärnaž vuäitt še jiõčč vuäʹssõõttâd håiddâʹkksai peâmmplaann raaj mužže da ärvvstõõl mušin puärrsi da personkååʹdd õõutveäkka suåppõmnääʹleld.37</p>
<p>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin riâššat äiǧǧmiermieʹlddsaid plaanâmsååbbrid piârrji vuiʹm. Õõutilooǥǥ jiiʹjjes toimmjemplaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned veeidâlt veäʹǩǩen obb sääʹmõhttsažkååʹdd. Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuužžâst raajât õhttsažtuââj še jeeʹres sääʹm õõutilooǥǥi kõõskâlt di ji ʹj es kååʹddest mâte sääʹmvuuʹvdest obbneezz. Täävvtõzzân lij raaj âd põõžži sääʹmvuuʹvd 34 STM 2004:3, 150. 35 Keltikangas-Järvinen 2009. 36 Helander 2000:172, viitattu teoksessa Magga 2004:20 37 STM 2009: 32. 2002:9 säiʹmm, kååʹtt beäʹl stes pohtt tueʹrj tuõʹj u da lââzzad säʹmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž si sǩe õõdâsvi kkâm vueittemvuõđ .</p>
<p>Õõutilooǥǥ kuõskki toimmjemplaan si sǩâld jm. puõʹtti seuʹrrjemnal a åårai aaʹššid : - takai täävtõõzz - šõddâmpirrõõzz karttʼtumuš - sääʹm ǩiõl mättjem täävtõõzz da neäʹvv - kulttuuraarvi čõõđtumuš tuej eemnääʹl en eeʹj - jårrõõzz mieʹldd - õhttsažtuâʹj puärrsi, sooǥǥ da jäʹrrsivuiʹm - toimmjumuužž ärvvstõõl muš da ǩõskkšââʹjest åårai õõdâsvi kkâmääʹšš <em type="bold">6.2. Håiddâkksai peâmmtuââʹj </em>č <em type="bold">õõ </em>đ <em type="bold">tummuš </em></p>
<p>Päärnai peiʹvvhåidd lij vuađđkääzzkõs, koonn järjstumuš lij kååʹdd õõlǥtummuš da koonn teäʹǧǧvuõtt šâdd vuõss-sââʹjest õhttsažkååʹdd tieʹǧǧin. Õhttsažkååʹdd tuâʹj an lij staanad šlaaj mieʹldd pueeʹr peiʹvvhååid vuäʹǯǯmuš nuʹt, što pukin päärnain lij vueittemvuõtt vuäʹssõõttâd kääzzkõõzzid huõlǩani piârri sosioekonomlaž leʹbe jeeʹres õhttsažkååʹddvuađlaž sââʹjest leʹbe jeäʹl sââʹjest. Kääzzkõõzzi ferttje leeʹd määŋgbeäʹl sa da jeeʹres kääzzkâsttemnääʹli tääzzverddsaž õõdâsvi kkmuužzast ferttai âânned huõl.38 Sääʹmǩiõl sai vuađđkääzzkõõzzi puuttʼtumuužžâst väʹsttee vuõss- sââʹjest sääʹmvuuʹvd kååʹdd. Jieʹnnǩiõlsai kääzzkõõzzi puuttʼtumus lij kuuitaǥ lääʹjjest miertõllum puki Lääʹddjânnam kååʹddi vuađđtuâʹj an. Še õhttõõzz lie vuäʹssõõttam miârkkšõõvvi nääʹleld sääʹmǩiõl sai kääzzkõõzzi puuttʼtumužže.</p>
<p>Säʹmmlai dommvuuʹvdest riâššat sääʹm peiʹvvhååid da ǩiõl pieʹsstoimmjumuužž vuõss- sââʹjest ärttelpiârpeiʹvvhåiddan. Odinakai Uʹccjooǥǥ kååʹddest toimmai tâʹvvsäʹmmlaž peiʹvvdomm. Ärttelpiârpeiʹvvhåiddååbleǩ lij tieʹddi vuõss-sââʹj laž toimmjemnääʹl koonn vuađđan lie kuuǩes määtǩ di škoouljum personkååʹdd vuäʹǯǯmõš. Še sääʹmǩõl sa peiʹvvhååid taarb vaaj tõõl muš di uuʹcces päärnaimieʹr si jdin vaaiktam ärttelpiârpeiʹvvhåiddååbleǩ jäänumužže. Dååmašõddi säʹmmlaž piârpeiʹvvhåidd sääʹmvuuʹvd kååʹddin iʹl a vuäʹǯǯamnalla.</p>
<p>Säʹmmlai dommvuʹvdest lie kålggmannu 2009 teâđai mieʹldd sääʹmǩiõl sai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kruuggâst õhtsižže 104 päärna, koinn sääʹmǩiõl sest peiʹvvhååidâst 71 päärna da ǩiõl pieʹsstoimmjumuužžâst 33 päärna. Sääʹmǩiõl sest peiʹvvhååidâst åårai päärnai mieʹrr lij maaimõs 5 eeʹj äiʹǧǧen lâzznam Aanar da Uʹccjooǥǥ kååʹddin da oʹccnam Enontekiö kååʹddest. Säʹmmlai dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn sääʹmǩiõlin obbpeiʹvvsaž peiʹvvhåidd lij vuäʹǯǯamnalla Ruäʹvnjaarǥâst, koʹst lie 7 päärna. Oulust toimmai sääʹmkiõl saž håiddâkksai peâmmkruugg, koʹst lie mieʹldd 5 päärna. <em type="bold">6.3. Håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjumuš </em></p>
<p>Sääʹmkiõl saž peiʹvvhåidd da ǩiõl pieʹsstoimmjumuš kol e sääʹmvuuʹvd kååʹddin sosiaaltuååim leʹbe čuõvtemtuââʹj vaaldšem vuâl a. Säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj ohj umuš šâdd Lääʹddjânnmest vuõss-sââʹjest Lääʹddǩiõl e, Uʹccjooǥǥ kååʹddest toimmai sääʹmkiõl saž håiddâkksai peâmmtuâʹj ohj eei. Håiddâkksai peâmmtuââʹj ohj umuužžâst väʹstteei personkåʹdd ainsmâtt, što säʹmmlai håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi toimmjumuš 38 STM 2002 tuäʹrj ad sääʹmpäärna ji ʹj es ǩiõl da kulttuur pâʹj en tuõʹl jumuužž da õõudâsvi kkmuužž. Peiʹvvhåiddâkksai peâmmtuâʹjast vaʹstteei personkååʹddest ââlǥče leed rijttjeei sääʹmǩiõl da kulttuur tobddmõš di teâđ määŋgǩiõl sažvuõttpeâmmtuâʹjast. Säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj ohj umuužžâst tuej eet õhttsažtuââj Sääʹmteeʹggain. <em type="bold">6.4. Toimmjumuužž ärvvstõõllmuš </em></p>
<p>Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi ärvvstõõl muužž čõõđtet õõutveäkka päärna da suu puärrsi, sooǥǥ, personkååʹdd da jäʹrrzi õhttsažtuâʹj neeǩǩivuiʹm. Peâmmtuâʹj lij čõnnum kulttuure da õhttsažkååʹdd muttõzze. Toimmjempirrõõzz muttõõzz vaaikte håiddâkksai peâmmtuåimm cõõđtumužže juäʹtkkjeei ärvvstõõl muzzin, tõn mieʹlddsa toimmjumuužž õõudâsvi kkâm täävvtõõzzi šïõttumuže da čõõđtumužže39. Håiddâkksai peâmmtuââʹj si sǩe arvstõõl âm veäkka vi ǥǥâd õõudâs håiddâkksai peâmmtuââʹj aarǥtoimmjumuužž nuʹt , što håiddâkksai peâmm vuäitče mååžna puârast vaʹstteed juõǩǩka päärna taarbid da håiddâkksai peâmmtuââʹj õhttân kääzzkâsttemnääʹl en piârrji taarbid..</p>
<p>Arvstõõl muužž čõõđtumuužž vueʹssen ââlǥče õõutilooǥǥid kuõskki plaanâst miertõõl âd mäʹhtt teâđaid norre, ǩeäk arvstâlle, kuäs da mõõnnalla.. Toimmjumuužž ärvvstõõl mužže kool še päärna vuâmmšumuš da suu aarǥ kuâʹsttjeejen raaj muš ǩeʹrjteeʹl pââjas päärna kuõskki vuâmmšum aaʹššid. Vuâmmšõõttmuš veäǩǩad peâmmʼmai tobddât päärna õuddnumuužž pââʹjid da persoonlaž nääʹlid. Šõddmuužžin, koin peâmmjest šâdd huõl päärna diõtt, lij vuõss-sââʹjest vääžnai årsted vuâmšõttâd päärna toimmjumuužž da tõst šõddâm muttõõzzid. Juõʹǩǩpeiʹvvsaž vuâmmšâddmuš oʹvdd arvvsõš teâđ puärrsid.</p>
<p>Vuâmmšõddmuš da dokumenttmuš lie še pueʹr neäʹvv päärna vuäʹssatvuõd õõudumuužžâst. Peâmmai vummšâdd še päärnai miõlǩieʹss aaššid što vuäitt plaanâd toimmjumuužž päärnast vueʹlǧǧjen kueđeeʹl sââʹj päärna ji ʹj es čuäjtõõzzid. Päärna, puärrsi da sooǥǥ uʹvddem maacctõs veäǩǩad personkååʹdd teâđsted koʹst lij onnstum da koʹst lij pueʹrumuš . Ärvvstõõl muš si sǩâld jm. - päärna persoonlaž da ǩiõlvuađlaž õuddnumuužž ärvvstõõl muužž - ärvvstõõl muužž tõst, mäʹhtt säʹmmla kulttuuräärvv tuâtte tuej eemnääʹl en. håiddâkksai peâmmtuâʹj lai, puärrsi da sooǥǥ peâmmõhttsažtuââʹj ärvvstõõl muužž - ärvvstõõl muužž tõšt, mäʹhtt toimmjumuužž organâsttmuš da järjstumuš tuäʹrj ee päärna obbväʹlddsa puârast pirǧǧumuužž.</p>
<p>Personkååʹdd arvstõõl âmneäʹvvan lie vuâmmšõddmuš, dokumenttmuš, ji ʹj es tuââʹj ärvvstõõl muš, õõudâsvi kkâmsaǥstõõl muužž jååđteejin, õõutilooǥǥi seʹst tuâʹj päiʹǩǩsååbbar da obb kååʹdd säʹmmla håiddâkksai peâmmtuâʹj lai sååbbar.</p>
<p>Säʹmmla håiddâʹkksai peâmmtuââʹj plaanmuužž vuađđân noorât maacctõõzz Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaaltuââʹj siltteemkõskkõõzz tuåimest. Maacctõõzz mieʹldd vuäʹǯǯum teâđ âânet äuʹǩǩen säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj õõuđâsvi kkâmtuâʹjast. <em type="bold">6.4. Staannvuõttplaann </em>39 STM 2009: 49. </p>
<p>Peiʹvvhååid staannvuõttplaan sizz kol e di persoonkååʹdd što päärnaid kuõskki lääʹj mieʹlddsa da järraz staanvuõđ da tiõrvâsvuõđ kuõskki plaan. Peiʹvvhåiddlääʹǩǩ õõlǥad toimmjemõõutilooǥǥ âânned huõl peiʹvvhååid staanlaž järjstumuužžâst.</p>
<p>Peiʹvvhååid staannvuõttplaan lij peäʹl štem plaanâst veeidab obb staanvuõđ pueʹrumužže da pâʹj entuõlʹl jmužže sǩihttjeei äʹššpõmmâi. Staannvuõttplaanâst arvvlâdde toimmjumuužž ukkõõzzid da selvvted toimmjumuužž ri skit vääldeeʹl lokku peiʹvvhååidmuužžâst šiõtteei lääʹj i kõskksaž õõlǥtumuužžid, toimmjemõõutilooǥǥ tuâʹj sueʹj eem toimmjemproggramm di tuââʹj tiõrvâsvuõtthuõl tuâʹj päiʹǩǩselvvtõõzzid. Tarǩkeem kruugg sizz kol e jm. toimmjemõõutilooǥǥ personkååʹdd, hååidast åårai päärna, toimmjemõõutilooǥǥâst kõʹl jeei oummu, toimmjemõõutilooǥǥ ålgg - da si sǩesââʹj di toimmjemneäʹvv da âlddpirrõz.40</p>
<p>Säʹmmlain håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin čõđtum kulttuure kuul i määŋgbeäʹl saž toimmjumuš päärnaivuiʹm jm. tol stõõl muš, jeeʹresnal šem šõddmuužžid da jååttmuužžid vuäʹssõõttmuš õõlǥad õõudǩiõtte järjstõõllmuužžid, õhttsažtuââj da staanvuõđ vuâmmšeei plaanmuužž di rijttjeei personkåʹddresuurssid. Jååttmuužžid dn. vueitet järjsted õhttsažtuâʹjast päärna piârri, sooǥǥ da resurssipersonkååʹddivuiʹm, le-ša še täin vueʹj in ferttai toimmjumuužžâst vaʹstteei personkååʹdd selvvted vasttumuš- da staannvuõttkõjldõõzzid puärrsivuiʹm õõudǩiõtte. Håiddâkksai peâmmõõutilååǥǥin raajât päärnai jååđtemvuäpstõõzzid di suåvad taarbšeest õõutveäkka päärnai puärrsivuiʹm keʹrj vuađalt päärnai vuäʹssõõttmuužžâst jm. motorǩealkk -, võõnâs – dn. jååttmuužžid da tõin õõlǥtum staan- neäʹvvain (suõʹj keäʹpper, peäʹlšštemli ʹjvv). <em type="bold">6.5. Jeeʹrab tuäʹrjj håiddâkksai peâmmʼmuužžâst </em></p>
<p>Juõǩǩka päärna šõddmuš, õuddnumuž da mättjumuš lij persoonlaž. Päärnaž vuäitt taarbšed tueʹrj fyyslaž, teađlaž, ceäʹppvuađlaž, tobdd-jieʹl em leʹbe sosiaalaž õuddnumuužž vueʹssvuuʹvdin. Peiʹvvhååid tarbb vuäitt šõddâd teʹl, ko päärna šõddâmvueeʹj jouʹdde vaarrvuâʹl a leʹbe jie staan suu tiõrvâsvuõđ da õuddnumuužž.41 Jeeʹrben håiddâkksai peâmmtuââʹj da vuäʹpstempääiʹǩǩ ferttai toimmjed čaapp õhttsažtuâʹjast päärnai mättjemvaiggadvuõđi da ääiʹjbuš tueʹrj taarbb tobddstumužže.</p>
<p>Ko puärraz leʹbe håiddâkksai peâmmpersonkåʹdd vuâmmše päärna õuddnumuužzâst mââjumuužž leʹbe rääʹtktõõzzid <em type="bold">, </em>saǥstõõl âd õhttsest, mi päärna õuddnumuužzâst lij persoonlaž leʹbe persoonlažvuõd ji ʹj esnal šemvuõtt da koʹst lij tueʹrj tarbb. </p>
<p>Toimmjumuužž vuâlggmužžân lie päärna persoonlažvuõđ väʹlddmuš loʹkku da jiõččtobddmuužž raavummuš. Ääʹvai da naʹddjõõddi påread päärna puärrsi da personkååʹdd kõõskâlt räj e vuađđ toimjeeiji õhttsažtuõʹj u päärna õudde. Taarbbšeest arvstõõl muužž tuäʹj en hanǩǩeet puärrsivuiʹm suåppumnääʹleld äʹšštobddi ceälkkmuš.</p>
<p>Taarbšum tuäʹrj tuåimid altteed tâl es ko tuäʹrj tarbb lij vuâmmšum. <em type="bold">6.6. Õuddmättʹtõs </em></p>
<p>Õuddmättʹtõs lij vueʹss håiddâkksai peâmmâst. Kååʹddest lij lääʹj vuađđlaž õõlǥtummuš järjsted õuddmättõõzz. Ouddmättõõzz vueitet järjsted jun- a peiʹvvhååidâst leʹbe 40 Saarsalmi 2008:7. 41 Stakes 2005:35. škooulâst. Teʹl ko õõlǥtummuužž riâššat peiʹvvhåiddpääiʹǩest, õuddmättʹtõzze šiõtteed teuʹdded še peiʹvvhååidlääʹj . </p>
<p>Säʹmmlai dommvuʹvdest sääʹmǩiõli õõlǥtummuužž riâššat vuađmättʼtõõzz õhttvuõđâst. Õõlǥtummuužžid čõõđtet vuađđmättʼtõsl ääʹj mieʹldd. Õuddmättʹtõõzz mättʼtõsplaan vuaađ ohj ee väʹlddkååʹddlaž õuddmättʹtõõzz si sǩe, šlaaj da pääiklai mättʼtõsplaani raaj muužž. Sääʹmǩiõl e uʹvddemnal a åårai õuddmättʹtõõzz ǩiõlvuađlaž täävtõõzz lie seämma ko še jeeʹres õuddmättʹtõõzzâst. Päärnže ferttai peâmmtuââʹj da mättʼtõõzz veäkka uʹvdded vueittemvuõtt mättjed še säʹmmlaž kulttuurpärbb. Mättʼtõõzz teäʹdd vuuʹvd lie sääʹmkulttuur, jeeʹrben joikk da ǩiõttʼtuââʹj, jieʹl emvueʹj , jieʹl emnääʹl da pääiklaž luâtt. Ǩiõlvuađlaž da kulttuurärbbvuõđ juäʹtkkumuužž ferttai õõudeed õhttsažtuâʹjast pääiklaž õhttsažkååʹddin.42 <em type="bold">7. ÕHTTSAŽTUÂʹJJ DA VASTTUMUŠ </em><em type="bold">7.1. Peâmmkueiʹmmvuõtt puärrsi da soo </em>ǥǥ <em type="bold">vuiʹm </em></p>
<p>Peâmmkueiʹmmvuõtt lij kõskkvuõtt, koʹst personkåʹdd, puärraz da päärna huõl âânnmužže vuäʹssõõđi oummu teađsteeʹl čõõnâdde päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjem tuäʹrj umužže. Kueiʹmmvuõđâst puärraz, ruått da tuâʹj la lie tääzzverdsaž, le-ša jeeʹresnal šem päärna tobddi. Päärna doomm da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi raavâs õhttsažtuâʹj tuäʹrj ad päärna jiõn koʹl jumuužž.. Päärnast lij vuõiggâdvuõtt vuäʹssõõttâd, vaaikted da šõddâd kuʹl um juõʹǩkpeiʹvvsain tuõjjstõõllmuužžin da siõrin.</p>
<p>Päärna, piârri da personkååʹddin čõõđtum saǥstõõl muužži vuađâlt raajât håiddâʹkksai päärnai peâmmplaan. Håiddâkksai peâmm toimmjumuužžid da plaanid raajeest tuäʹrj eed puärrsi da päärnai vaaiktemvueittemvuõđ peiʹvvhååid õõdâsvi kkmužže da ärvvstõõl mužže.</p>
<p>Kueiʹmmvuõtt õõlǥad še tõn, što kuhttuin vueʹssbieʹlin lie rijttjeei teâđ kueiʹmez peâmmvuäiʹnnmõõžžin da -naalin. Piârrji jeeʹresnal šemvuõđ da jeeʹresnal šem ärvvvaʹl jõõzzi teađstumuš lij kueiʹmmvuõđ õõlǥtumuš <em type="bold">. </em>Tuâʹj last lij ämmatvuađlaž vasttumuš jåʹtteed da tuõʹl jed pâʹj en peâmmkueiʹmmvuõđ.. <em type="bold">7.2. Mää </em>ŋ <em type="bold">gämmatlaž õhttsažtuâʹjj </em>Håiddâkksai peâmm, vuäʹptempäiʹǩk, õuddmättʹtõs da vuađđmättʼtõs räj e päärna õuddnumuužž diõtt jååđtem-mieʹldd õuddneei obbvuõđ päärna šõddmuužž da õuddnumuužž juäʹtkkumuužž staannmužže. Čââpp õhttsažtuâʹj vuäʹpstempaaiǩi, škoouli da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kõõskâlt lij vääžnai. Še vuäʹpstempääiʹǩ tuâʹj an lij õõudeed päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž di tuäʹrj eed puärrsid siʹj i dommpeâmmʼmuužžâst. Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria vuäʹppast, što peiʹvvhååid da päärnaivuäʹpstempaaiǩi kõõskâlt lie õõutsââʹjest suåppum õhttsažtuâʹj - da teâđvaaj temnääʹl. Määŋgsââʹjest lij raj um 3- da 5-âkksai päärnai õuddnumuužž seuʹrrjumužže puärrsi, vuäʹpstempaaiǩi da peiʹvvhååid õhttsažtuâʹj mal . Õhttsažtuâʹj lij veäǩǩtam peiʹvvdommpersoonkååʹdd ääijbuužž pueʹrben teâđsted päärna persoonlaž tueʹrj taarbid.43 Vääžnai håiddqkksai päärnai peâmmtuââʹj õhttsažtuâʹj kueiʹmmen 42 Opetushallitus 2000:17. 43 STM 2004:44-46. toimmje puärrsi lââzzen jm. päärnaivuäʹpstempäiʹǩǩ, škooul, psykoloog, sosiaal- da piârtuâʹj la, särnnam-, toimmjem - da fysioterapeeut, jeeʹresnal šem määŋgämmatlaž tuâʹj ärttel, pääʹnnhåidd, sieʹbrrkåʹdd da õhttõõzz. <em type="bold">7.3. Vuuʹvdisiis </em>ǩež <em type="bold">ja rååstt raaji õhttsažtuâʹjj </em></p>
<p>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst raajât õhttsažtuââj pääiklaž, vuuʹvddsi sǩež, rååst raaji da alggmeeʹr tääzzest.</p>
<p>Säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsvi kkâmhanǩǩõõzz äiʹǧǧen lij sääʹmvuuʹvd personkååʹddest pâʹj nam tarbb õhttsažtuâʹjast plaanâd da õõudâsvi kkâd säʹmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž. Peâmmtuâʹj lai kõskksa silttumuužž vaaj tumuš õõudad še ji ʹj es tuââʹj õõudâsvi kkmuužž. Säʹmmla håiddâkksai peâmm õõudâsvi kkâm õõlǥad äiʹǧǧmiermieʹlddsaid säiʹmmkaaunõõttmuužžid. Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi ferttai vueitted tuõʹl jed juõʹǩǩ eeʹjj õõdâsvi kkâm- da plaanâm šõddmuužžid, koin tuâʹj la vuäitte õõutveäkka smiõttâd mäʹhtt säʹmmla kulttuuräärvv čõõđteʹčče toteutuisivat puermõsân aarǥ peâmmtuâʹjast.</p>
<p>Õhttsažtuâʹj pääiklai kulttuurtuåimi kooivuiʹm raʹvveed päärnai õhttvuõđ ji ʹj es ǩiõl e da kulttuure. Pääiklai kulttuurtuåimi kooi leʹčče pueʹrr väʹldded lokku toimmjumuužžâst še håiddâkksai taarbid.</p>
<p>Tâvvsääʹmǩiõl lij õhttsaž Tâʹvv-Kaloott vuuʹvdest da nuõrttsääʹmǩiõl Ruõššjânnemst da</p>
<p>Lääʹddjânnmest jäl steeji nuõrttsäʹmmlai sest. Säʹmmlaid õhttsažtuâʹj rååstt raaji lij luâđlaž da juäʹtkkjeei. Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi õhttsažtuâʹj rååstt raaji säʹmmlai peiʹvvhåiddampaaiǩivuiʹm raʹvvâd säʹmmlai õhttekuul âmtobddmuužž da kulttuur tobddmõõžž. Sääʹmvuuʹvd kååʹddin lie suåppmõõžž Ruõččjânnam da Taarrjânnam âlddvuuʹvdi kååʹddivuiʹm håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi vuäʹsttmuužžâst rååst raaj .</p>
<p>Še järrzin alggmeerain lie seämmanal šem vâʹǯǯlõõzz ji ʹj es ǩiõl, kulttuur da õhttsažkåʹddvuõđ pâʹj en tuõʹl jem da raʹvveem diõtt. Håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd lij pueʹrr tobddstõõttâd jäʹrrsi alggmeerai šiõǥǥ nääʹlid ǩiõl da kulttuur serddmužže puõʹtti puõʹlvvõõǥǥid. Alggmeeʹr õhttsažtuâʹj lij alttuum säʹmmla päärnaikulttuurkõskkõõzz tuåimest päärnai kulttuur beäʹlest. <em type="bold">8. </em><em type="bold">SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂÂMM ÕÕUDÂSVIIKKMUŠ </em></p>
<p>Alggmeeʹrai ǩiõli vaarrvuâʹl sažvuõtt õõlǥâd veʹrǧǧneeǩǩin positi vlaš jeeʹrab puârast šïõttõõttmuuž <em type="bold">, </em>koin ǩiõli seil muš da ođđ puõlvvõõǥǥid serddmuužž vueited staanâd. Plaann mieʹldd õuddneei ǩiõl - da kulttuur jeäʹljâttemprograamm raaj muš håiddâkksaipeâmmʼmužže da vuađđmättʼtõzze veäǩkteʹčče maaccted sääʹmkiõl tõn mõõnntam säʹmmlaid da raaj âd sääʹmǩiõlin kueʹddteei viõǥǥ sääʹmõhttsažkå ʹdda. </p>
<p>Säʹmmla håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuastta puõʹtti vaʹǯǯlõzzân lij jeeʹrben nuõrttsääʹm- da aanrõžǩiõl sai håiddâkksai peâmmaunstõõzzi raaj muš. Säʹmmla materiaalbaaŋk õõudâsvi kkmuš interneʹtte lij vääžnai sääʹmǩiõl sai håiddâkksai peâmmaunstõõzzi õõutsâʹj a noorrmužže håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd da puärrsi âânnma.</p>
<p>Håiddâkksai peâmmʼmam si sǩe õõudâsvi kkmuš lij vuađđtuââʹj vueʹssen tuej eemnal a.</p>
<p>Pedagoglaž toimmjummuužž õõlǥtõõzzi õõudâsvi kkmužže lij vääžnai ǩiddeed vuâmmšummuužž uuʹcces ärttli vueittemvuõtte, toimmjumužže, sââʹjid da neäʹvvaid.</p>
<p>Personkååʹdd tuâʹj olo kõskkvuõđi õõudâsvi kkmužže lij vääžnai vuâmmšed personkååʹdd vueittemvuõđ škoouljumužže da tuâʹjast puarast vuäittmužže.44 Personkåʹdd taarbaš tueʹrj da ohj umuužž sääʹmǩiõl e da kulttuure õhttneei pedagoglaž naali tobdsttumuužžâst, ärvstõõl muužžâst da õõudâsvi kkmuužžâst. Ji ʹj es tuââʹj õõudâsvi kkmuš veäǩǩad vueiʹnned tuââʹj ođđnal šem čuõʹvâst, pââjeed tõn arvvstumuužž, tobdsted ji ʹj es silttumuužž da väʹldded jiõʹcceezz ođđ tuâʹj naalid.</p>
<p>Õõudâsvi kkmuužžâst vuasʹtta puõʹtti vâʹǯǯlõõzz lie säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsvi kkâmhanǩǩõõzz jååđeest raj um õõuđâsvi kkânsääiʹm pâʹj entuõʹl jumuš, õhttsažtuââʹj õudldõõzzi staannmuš da personkååʹdd da puärrsi vuäʹssadvuõđ raavummuš õõuđâsvi kkâmtuâʹjast. Håiddâkksai peâmmʼtuââʹj ohj umuužžâst da jååđtumuužžâst väʹstteejin lij še kõõskâz sââʹj õõudâsvi kkâtuââʹj õuddnumuužžâst.</p>
<p>Säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsvi kkâmtuâʹjast lij puäʹttam õudde resurssi vääʹnnvuõtt, kååʹtt tuej ad vaiggeen õhttsažtuââʹj tuej umuužž da toimmjem õõudâsvi kkmuužž.</p>
<p>Sääʹmvuuʹvdin taarbšet obb sääʹmvuuʹvd õhttsa säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj ohj eei. Håiddâkksai peâmmtuâʹj ohj eei tuõʹj u kuulče peiʹvvhååid, ǩiõl pieʹssi, õuddmättʹtõõzz da vuäʹpstempaaiǩivuiʹm tuej uum õhttsažtuâʹj da ohj umuš da teađtumuš sääʹmǩiõl e, kulttuure, peâmmʼ mužže da määŋgǩiõl sažvuõtte kuul i aaʹššin. <em type="bold">8.1. Håiddâkksai peâmm personkååʹdd vuäʹ </em>ʒʒ <em type="bold">muš, škoouljummuš da silttumuš </em></p>
<p>Säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj šuurmõs õudde puõʹtti vaʹǯǯlõzzân lij sääʹmiõl sa škoouljum personkååʹdd vuäʹǯǯamvuõtt. Säʹmmlai vuâlggmuužžin plaanum ämmatlaž da pââjbu ceäkkas škoouljumuužž õõlǥče vueitted mättʼtõõttâd saaʹmi dommvuuʹvdest. Lääʹddjânnmest jeäʹt jäärjest sääʹmǩiõl sa håiddâkksai peâmmtuââʹj škoouljumuužž. Oulu õl škooulâst. Uʹččteeliškoouljemstrooitlest lij ǩiddõs (2 pääiǩ) šõddâmvuõđ mieʹldd sääʹmǩiõl said päärnaihååiduʹččteelen ooccjid lääʹddǩiõl said skoouljumužže. Ââldmõs säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj mättʼteei õl škooul lij Tâʹvv- Taarrjânnmest. Läʹddlain sääʹmǩiõl sain lij vuõiggâdvuõtt ooccõõttâd Taarrjânnma mättõõttʼtâd päärnaihååid uʹččteelen45.</p>
<p>Sääʹmvuuʹvd škoouljemkõskkõõzzâst Aanrest lij järjstum sosiaal- da tiõrvâsvuõtt-tuâjai vuâđđtutǩǩõzze vi kki âlddhoiddjeeisǩoouljumuužž eeʹj est 1997 ääʹljeeʹl. Škoouljumuš lij heâlptam jieʹnnǩiõl ân sääʹmkiõl sa škoouljum personkååʹdd vuäʹǯǯmuužž. Mättʼ tõsplaan sizz kool pukid õhttsižžen pâi 2 mättʼtõsneäʹttled sääʹmǩiõl mättʼtõs da 2 (mn) määnggkulttuurvuõđ mättʼtõs. Luâvas vaʹl jeemnal a kuul i mättʼtõõzzid (10 mn) vuäitt si sǩeed sääʹmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzz.. Sääʹmvuuʹvdest järjstum škoouljumuužžid õõlǥče si sǩeed jiânnai jäänab sääʹmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzzid.</p>
<p>Håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd tuââʹj lie pedagoglaž, sosiaalaž da ohjttsažkååʹddlažnal a muttsõõvvâm vâʹǯǯleben. Päärnai ǩiõlsilttumuužž jeeʹresnal šem tääzz da juõǩǩga ji j õsnal šem taarbb peʹj e tuâʹj laid ji ʹj esnal šem vâʹǯǯlõõzzid. 44 Heinämäki 2007:10, 13. 45 STM 2007:54.</p>
<p>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuõrâsoummi kõskksa kõskkvuõđ da tuâʹjast vuäittmõž pelkka päärnaid da håiddpääiǩǩ påreade. Lij vääžnai tuej eed personkååʹdd tuâʹjastvuäittem õudde, tuâʹj nohj umužže da škoouljumužže. Peâmmai lij pueʹrr smiõttâd ji ʹj es toimmjemnaalid da saǥstõõl âd jeeʹresnal šem šõddmuužži šõddeem tobddmuužži da reagâsttemnääʹlin.</p>
<p>Håiddâkksai peâmmpersonkåʹdd taarbaš tueʹrj da silttumuužž ravvumuužž - pedagoglaž tuâjai da mõõntõõl muužži arvstõõl muužzâst da õõuđâsvi kkmuužžâst - õõutmieʹlddsižžen raaj tem- proseess vaaiktõõzzi da järjstõõǥǥi tobbdmuužžâšt; mäʹhtt tõk ohj ee jurddjid da toimmjumuužž46 (kolonialism) - päärnai sääʹmǩiõl da kulttuur ravvumuužžâst - sääʹm ǩiõlâst da kulttuurest - ji ʹj es säʹmmla ämmatt -identiteett ravvumuužžâst - säʹmmla kulttuur vualggmuužžâst šõddi håiddâkksai peâmm täävvtõõzzi, si sǩe da tuåimmplaanin - kulttuurfiʹttjõõžž miârkktõõzzâst kiõl da kulttuur ruõʹkkjen - määŋgǩiõl sažvuõtt peâmmtuâʹjast.47</p>
<p>Säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsvi kkâmhanǩǩõõzz äiʹǧǧen lij puäʹttam õudde tarbb plaanâd da järjsted škoouljumuužž ǩiõl pieʹsspersonkåʹdda da puärrsid sääʹmǩiõl da kulttuur jeäʹl jâttmuužžâst. <em type="bold">8.2. Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi mää </em>ŋ <em type="bold">gnallšemvuõtt </em></p>
<p>Säʹmmlai piâr- da tuâʹj -jieʹl em õhtte suåvtumužže ââlǥče õõudâsvi kkâd sääʹmǩiõl sai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnal šemvuõđ järjsteeʹl ääʹv kruugg- da siõrrtoimmjumuužž di vueʹssäiggsaid håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzid. Määŋg nal šemvuõđ čõõđtumuš ooʹvdče vueittemvuõđ pueʹrben säʹmmlai ärbbvuõđin da õhttuum jieʹl emvueʹj in puåđ vuäʹǯǯai piârrji taarbi lokku väʹlddmužže peiʹvvhåiddaaiʹji järjstõõl âm- da håiddamnaali čõõđtumuužžâst. 46 Balto 2008:62. 47 Saamelaiskäräjät 2008, viitattu teoksessa SSG</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Tiâttkääiv : </em>Aikio Aimo 2000: Olbmo ovdáneapmi. Davvi Girji OS, Kárášjohka. Aikio Aimo 2007: Saamelainen elämänpolitiikka, lisensiaattitutkielma, Lapin yliopisto, Rovaniemi. Aikio Samuli ym. 2000: Siiddastallan – siidoista kyliin. Inarin saamelaismuseon julkaisuja no 3. </p>
<p xml:lang="olo">Kustannus Pohjoinen, Jyväskylä.</p>
<p xml:lang="sme">Balto Asta 2008: Sámi oahpaheaddjit sirdet árbevirolaš kultuvrra boahttevaš buolvvaide. Dieđut 4/2008. Sámi allaskuvla.</p>
<p xml:lang="fin">Heinämäki Liisa 2007: Kehittämistyö osana varhaiskasvatuksen perustehtävää. Stakes, Jyväskylän alueyksikkö. www.socom.fi/dokumentit/ruori/puolimatka/puolimatka_liisa_heinamaki.pdf</p>
<p xml:lang="fin">Helander 2000: Saamelainen maailmankuva ja luontosuhde. Teoksessa Beaivvi mánát, Suomalaisen kirjallisuuden seura, Helsinki.</p>
<p xml:lang="fin">Jefremoff Irja: http://www.samimuseum.fi/saamjiellem/suomi/tieto_etusivu.html Keltikangas-Järvinen, Liisa 2009: Keltikangas-Järvinen lasten päivähoidosta. http://yle.fi/elavaarkisto/?s=s&amp;g=5&amp;ag=113&amp;t=&amp;a=6820</p>
<p xml:lang="fin">Lehtola Veli-Pekka 1997: Saamelaiset – historia, yhteiskunta ja taide. Kustannus-Puntsi, Inari. Magga Petra 2004: <span type="quote" xml:lang="fkv">”Sie et voi olla muuta ko olet”</span> – Kasvatusantropologinen tutkimus saamelaisten maailmankuvasta ja identiteetistä. Pro gradu –tutkielma, Lapin yliopisto.</p>
<p xml:lang="fin">Morottaja Matti 2007: Inarinsaamen kielen tilanne sekä kielenhuolto- ja tutkimustarpeet. www.kotus.fi/files/716/inariSelvitys2007.pdf</p>
<p xml:lang="fin">Morottaja Matti: http://www.siida.fi/anaras/yleistietoa/yleistietoa.html Olthuis Marja-Liisa 2003: Uhanalaisen kielen elvytys: esimerkkinä inarinsaame. Virittäjä 4/2003. Opetushallitus 2000: Esiopetuksen opetussuunnitelman perusteet 2000. Yliopistopaino, Helsinki. Pasanen Annika 2003:Kielipesä ja revitalisaatio. Karjalaisten ja inarinsaamelaisten kielipesätoiminta. Pro gradu tutkielma, Suomalaisugrilainen laitos, Helsingin yliopisto.</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät 2006: Kestävän kehityksen ohjelma 2006. Saamelaiskäräjät. Saamelaiskäräjät 2008: Lausunto syrjintälautakunnalle saamelaisten lasten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien turvaamisesta päivähoidossa. www.samediggi.fi/dokumentit/lausunnot2008</p>
<p xml:lang="fin">Saarsalmi Olli 2008: Päivähoidon turvallisuussuunnittelu, Stakes ja Sosiaali- ja terveysministeriö, Helsinki. Sosiaali- ja terveysministeriö 2004: Lapsi, perhe ja ruoka. Imeväis- ja leikki-ikäisten lasten, odottavien ja imettävien äitien ravitsemussuositus. Sosiaali- ja terveysministeriön julkaisuja 2004:11, Helsinki.</p>
<p xml:lang="fin">Sosiaali- ja terveysministeriö 2004: Lastenneuvola lapsiperheiden tukena. Sosiaali- ja terveysministeriön oppaita 2004:14, Helsinki. Sosiaali- ja terveysministeriö 2002: Varhaiskasvatuksen valtakunnallisista linjauksista. Sosiaali- ja terveysministeriön julkaisuja 2002:9, Helsinki.</p>
<p xml:lang="fin">Sosiaali- ja terveysministeriö 2005: Varhaiskasvatuksen liikunnan suositukset. Sosiaali- ja terveysministeriön oppaita 2005:17, Helsinki.</p>
<p xml:lang="fin">Sosiaali- ja terveysministeriö 2007: Varhaiskasvatuksen henkilöstön koulutus ja osaaminen. Sosiaali- ja terveysministeriön selvityksiä 2007:7, Helsinki.</p>
<p xml:lang="fin">Sosiaali- ja terveysministeriö 2009: Varhaiskasvatuksen uudistamisen linjauksia. Sosiaali- ja terveysministeriön selvityksiä 2009:28, Helsinki.</p>
<p xml:lang="fin">Stakes 2005: Varhaiskasvatussuunnitelman perusteet. Toinen tarkistettu painos, 2005. Stakes.</p>
<p xml:lang="fin">Oppaita 56.</p>
<p xml:lang="fin">Suomen saamelaisten keskusjärjestö 2000: Saamelaislasten kasvatusta kieleen ja kulttuuriin tukeva toimintaverkostoprojekti 1998-2000,SSG.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Õhttõõzz: </em>Õhttõs 1. Varhaiskasvatusta ohjaavat sopimukset ja lait Õhttõs 2. YK:n lapsen oikeuksien sopimus lyhyesti (lähde: http://www.lapsiasia.fi/lapsen_oikeudet) Õhttõs 3. Saamenkieliset varhaiskasvatusyksiköt Suomessa Õhttõs 4. Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen osallistuneet henkilöt </p>
<p><em type="bold">Õhttõs 1. HÅIDDÂKKSAI PEÂMM OHJJEEI SUÅPPMÕÕŽŽ DA LÄÄʹJJ </em></p>
<p><em type="bold">Meeraikõskksaž suåppmõõžž </em></p>
<p>Håiddâkksai peâmmtuââʹj ärvv-vuuađ linj ee määŋg meeraikõskksaž suåppmõžže.</p>
<p>Lääʹddjânnam lij ratifiâsttam määŋgaid meeraikõskksaid suåppmõõžžid, koin tõt čõõnââtt säʹmmlai ǩiõl da kulttuur ruõkkmužže da õõdâsvi kkmužže. Näkam lie jm. vuuʹvddlaž ǩiõlid leʹbe uuʹccab ǩiõlid kuõskki Eurooplaž vuađđǩeʹrj (SopS 23/1998) da Meerlaž uuʹccab naroodi suõʹj umuužž takaisuåppmõš (SopS 2/1998), KP-suåppmõž (SopS 7/1976) da Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž (SopS60/1991 ). Eeʹj est 2007 pri mum YK:n alggmeeʹr kuõskki peåggtõõzz čuäjad moraalʼlaž äʹššpõmmjen še vuʹvdd alggmeeraiooumažvuõiggâdvuõđi õuddnumužže puõʹtti ääiʹjest. </p>
<p>Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž õõlǥad suåppmõžvaldia staanâd jânnam päärnaid vueʹss õhttsažkååʹdd viõǥǥin, vuõiggâdvuõđ vuäʹssõõttâd ji ʹj es kuõskki tummstõõǥǥid da õhttsažkå ʹddjieʹl emn di vuõiggâdvuõđ suõʹj umužže da huõl âânnmužže. Peiʹvvhååidâst päärna vuäʹssadvuõđâst lij kõjldõs õhttsažkåʹdda kuul muužžâst da tõzz vaaikktumuužžâst. Suåpmõõzzâst pâʹj an päärna õuddõs pukin päärna kuõskki tuåimin.</p>
<p><em type="bold">Lääʹddjânnam lääʹ </em>ǩǩšiõttumuš </p>
<p>Vuađđlääʹj vuađđvuõiggâdvuõtt šiõʹttõõzzin håiddâkksai peâmmʼ tuââʹj čõõđtumuužžâst kõskksa vuõiggâdvuõđ lie õõutverddsažvuõtt, ooumažäärvv lämmteʹmesvuõtt <em type="bold">, </em>persoon luâvasvuõđ da vuõiggâdvuõđi staanmõš, ååsk luâvasvuõtt, päärna vuoiggâdvuõtt vuäʹssõõttâd da vaaikted ji ʹj es aarǥ da õuddnemtääzz mieʹldd vääžnai aaʹššid di ǩiõlvuađlaž da kulttuurlaž vuõiggâdvuõd. </p>
<p>Lääʹddjânnam vuađđlääʹj mieʹldd säʹmmlain lij alggmeeʹrân vuõiggâdvuõtt tuõʹl jed pâʹj en da õõudâsvi kkâd ji ʹj es ǩiõlâs da kulttuures (PL 17.3 §). Õlmmsaž vääʹldd õõlǥtumužžân lij vuađđlääʹj 22 §:n mieʹldd staanâd vuađđvuõiggâdvuõđi da ooumažvuõiggâdvuõđi čõõđtumuš. Säʹmmlai vuađđvuõiggâdvuõttšeâttmõš õhttna 22 §:n õõlǥad õlmmsaž vääʹldd tuäʹrj eed säʹmmla alggmeeʹr ji ʹj es ǩiõl da kulttuur õõudâsvi kkmuužž. Säʹmmlai ǩiõlvuađlaž vuõiggâdvuõđin lij šiõttʼtuum sääʹm ǩiõl -lääʹj est (1086/03).</p>
<p>Järraz håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lokkuväʹlddem lääʹj da takai li nj: õõutverddsažvuõttlääʹǩǩ, lääʹǩǩ sosiaalhuõl äʹššla sââʹjest da vuõiggâdvuõđin, lääʹǩǩ sosiaalhuõl ämmatlaž personkååʹdd âântemõõlǥtõõzzin da håiddâʹkksai peâmmplaann vuaađ.</p>
<p><em type="bold">Lääʹ </em>ǩǩ <em type="bold">päärnai peiʹvvhååidâst </em></p>
<p>Päärnai peiʹvvhååidâst uʹvddum lääʹǩǩ (875/1981) õõlǥad kååʹddid âânned huõl tõst, što päärnai peiʹvvhååid vueitet uʹvdded päärna jieʹnnkiõl ân åårai sääʹmǩiõlin (11 §).</p>
<p>Päärnai peiʹvvhååidâst uʹvddum asetõõžž (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mieʹldd päärnai peiʹvvhååid peâmmtuââʹjtäävvtõõzzid kool jäʹrrsi mieʹldd säʹmmlai ji ʹj es ǩiõl da kulttuur õhttsažtuâʹjast kõjldõõzzâst åårai kulttuur eeʹtǩeejivuiʹm.</p>
<p><em type="bold">Õhttõs 2. </em>YK Päärnai vuõiggâdvuõ </p>
<p>YK Päärnai vuõiggâdvu</p>
<p>YK Päärnai vuõiggâdv</p>
<p>YK Päärnai vuõiggâdđi suåppmđi suåppđi suåpđi suåõš vuäʹnkânji õš vuäʹnkânjõš vuäʹnkânõš vuäʹnkâ1.</p>
<p>Juõʹǩǩʼ kaž vuâl a 18-ekksaž lij päärnaž. 2.</p>
<p>Päärna vuõiggâdvuõđ koʹl e juõʹǩǩkaid päärnaid. Ij-ni koon päärna vuaǯǯ i bšed suu leʹbe suu puärrsi ji ʹj esnal šemvuõđi, juurdi leʹbe alggpuät mõõžž diõt . 3.</p>
<p>Päärnai kuõskki tuʹmmstõõǥǥid tuej emen âlgg pâi vuõssmõsân väʹldded lokku päärna ouddõs. 4.</p>
<p>Valdia âlgg čõõđted Päärnai vuõiggâdvuõđi suåppmõõžž mieʹrruum vuõiggâdvuõđ. 5.</p>
<p>Valdia âlgg ciʹst jed puärrsi leʹbe jeeʹres peâmmji vast õõzz, vuõiggâdvuõđid da õõlǥtemvuõđid päärna šõddemest. 6.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt jieʹl ma. Valdia âlgg staanâd aaibšeeʹl šiõǥǥ oudldõõzzid päärna jiõʹǧǧekuâđđjumuʹšše da šõddâm mieʹldd. 7.</p>
<p>Päärnaž âlgg registâʹt ed sâraaz mâŋŋa šõddmest. Šõddâm päärnast lij vuõiggâdvuõt nõʹmme da meerlažvuõʹt e. Päärnast lij vuõiggâdvuõt tobddâd puärrseez da leeʹd vuõss ʼsâj sânji sij peâmm ʼmuužžâst. 8.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt seeiʹlted personvuõđes,naroodvuõđes, nõõmes da ruåt vuõđes. 9.</p>
<p>Päärnast lij šõddâmalggvuõđsânji vuõiggâdvuõt jieʹl ed puärrsivuiʹm, jos suʹst lij šiõǥǥ da staanvuõđsânji leeʹd sijvuiʹm. Puärrseest jeäʹrdõõzzâst jääʹlsteei päärnast lij vuõggâdvuõt vueiʹnned da ââʹnned suåppmõõžži mieʹldd õht vuõt kuht u puärrsa. Vuõinnlõõt mõš vueiʹted cõggâd, jos tõt lij päärna ouddõõzzi vuâst saž. 10.</p>
<p>Jos päärnaž da suu puärraž jouʹdde jeeʹres valdiaid, lij valdia õõlǥtemvuõt ǩiõt ʹtõõl âd ooccmõš piârri mååusat õht õmmõʹšše mieʹt nal a da mââʹjeeǩâni. 11.</p>
<p>Valdia âlgg cõggâd lääʹj teʹmes jååʹđtumuš jânnmest nobba. 12.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt särnnad juurdid pukin suu kuõskki aaʹššin. Päärna jurdd âlgg väʹldded lokku suu ââʹj da šõddâmtääʹzz mieʹlddšânji. 13.</p>
<p>Päärnast lij juurdi särnnmõʹšše vuõiggâdvuõt ooccâd, vuâst aväʹldded da liâvvted teâđaid da juurdid luõvâsvuõđ nal a, ku tõt ij neeuʹred järrsi vuõiggâdvuõđid. 14.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõđ juurd-, kââm-, da åskldõkluõvâsvuõʹt e. Puärrsi päärnže uʹvddum vuäʹpstõõzz tän vuõiggâdvuõđ ââʹnnmest âlgg ciʹst jed. 15.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt õht âd seäʹrrvid da tuåimmjed tõõi aaʹšši pirr. 16.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt privatvuõʹt e, dommrääuha da ǩeʹrj käit sa. Suu cist da släävv ij vuaǯǯ pâiʹlǩiõččâđ. 17.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt teâđtemneävvai pääiʹǩ nåkam teâđaid, kååʹt lij vääžnai suu šõddmõʹšše da pueʹrrjieʹl em vuâđast. Päärna âlgg suõʹj eed suu pueʹrrjieʹl em vuâđast päʹrt eeinal šem teâđast da aunntõõzzâst. 18.</p>
<p>Puärrsin lij vuõss ʼsâj saž ja õht saž vast õs päärna peâmmʼmõõžžâst. Seeʹst lij vuõiggâdvuõt vuäǯǯad tuärj õs tõn tuõj u. Puärraz âʹlǧǧe tuåimmjed päärna ouddõs mieʹlddsânji. Valdia âlgg staannâd peiʹvvhåidd da päärnasuõʹj eemkääzzkõõzzid. 19.</p>
<p>Päärna âlgg suõʹj eed juõʹǩǩnal šem pâʹlviõǥǥâst, huõlteʹmes cist ʹjumuužžâst da kueiʹmes ââʹnnmõõžžâst. 20.</p>
<p>Päärnaž, kååʹt ij vueiʹt jieʹl ed piârrjesvuiʹm, lij vuõiggâdvuõt vuäǯǯad spesial suõʹj umuužž da tuärj õõzz. Teʹl âlgg väʹldded lokku päärna peâmmam juät kjemvuõʹt e da narodlaž, åsklvaž da ǩiõl ‘laž tuâǥǥže. 21.</p>
<p>Päärna vueiʹtet adoptoida, jos tõt lij suu beäʹlest šiõǥǥ vaajtõsmäiʹnn. 22.</p>
<p>Uuidipäärnast lij vuõiggâdvuõt vuäǯǯad taarbšemnal šem spesial huõl ââʹnnmõš. 23.</p>
<p>Vâkkas päärnast âlgg vuäǯǯad pueʹrmõs vueiʹt emnal šem håidd da veäʹǩk, kååʹt ooudâsveekk suu jiõččnaʹddjõõzz da vuäss ʼsõõt mõõžž. 24.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt jieʹl ed vuäit mõõžži mieʹldd tiõrvvsânji da vuäǯǯad taarbšemnal šem tiõrvâsvuõt - da panntiõrvâsvuõt håidd. Jeänna âlgg staannâd äʹššmieʹlddsaž tiõrvâsvuõt håidd. 25.</p>
<p>Šõddâmdoom åålǥbeäl a sâj dõt um päärnast lij vuõiggâdvuõt suʹnne uʹvddum hååid da suu sâj dât em vuâđai mieʹldd ääiʹjpoddsa taʹrǩǩumuʹšše. 26.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt sosialstaʹnne. 27.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt suu šõddâm vuâđast riʹjt jemnal šem jieʹl emtässa. 28.</p>
<p>Päärnast lij vuõiggâdvuõt vuäǯǯad määuʹsteʹmes vuâđmät ʼ tõõzz. Valdia âlgg ooudâsvi kkâd nuʹbb tässʼsa Škoouʹljumuužž da mät ʼ jemvuäʹpstumuužž da cõggâd škoouʹljååʹt em kõõskräj ä kuâddjumuužž. Kõrrâz ouddmuš âlgg ciʹst jed päärna ooumažäärv. 29.</p>
<p>Škoouʹljumuš âlgg ooudâsvi kkâd päärna personnal šem silt umuužžid, ooumažvuõiggâdvuõđi da päärna jieʹnnǩiõl da kult uur cist mõõzz, vastõsvuâđlaž meerlažvuõđ, sååʹvšemvuõđ sooǥǥbieʹli täʹssäärv da pirrõõzz suõʹj umuužž. 30.</p>
<p>Minoriteet äʹrt la leʹbe vuõssnaroʹdde kuul i päärnast lij vuõiggâdvuõt suʹnne kuul i kuĺt uuʹre, åskldõʹǩǩe da ǩiõʹl e. 31.</p>
<p>Päärnast lij vuõiǧǧâdvuot , vuâŋŋma, siõrrma da luõvâsäigga da čeäppõs- da kult uurjieʹl ma. 32.</p>
<p>Päärnže ij vuäǯǯ tuej ʼ tâʹt ed tuâi, kååʹt häiʹt ai suu mät ʹtõõt mõõžž leʹbe päʹrt eed suu tiõrvâsvuõd leʹbe šõddmõõžž. 33.</p>
<p>Päärna âlgg suõʹj eed šääʹlʼ jemjäävvai da lääʹj teʹmes šääʹlʼjemjävvkaaupâst. 34.</p>
<p>Päärna âlgg suõʹj eed juõʹǩǩnal šem kueiʹmes ââʹnnem seksjieʹl mest. 35.</p>
<p>Valdiain âlgg cõggâd päʹrnnkaupp. 36.</p>
<p>Päärna âlgg suõʹj eed pukin suu pueʹrrjieʹl em sträʹššjeei kueiʹmes âânnmõõžžâst. 37.</p>
<p>Päärna ij vuaǯǯ mueʹǩǩeed. Päärna ij vuaǯǯ polstjed rueʹššes nal a leʹbe pâiʹlǩiõččeeʹl. Päärna ǩiddåårrmõš âlgg leeʹd mââimõõzzâst õnnum kuånst da teʹl še âlgg lokku väʹldded suu ââʹj mieʹlddsa taarb. 38.</p>
<p>Vuâl a 18-ekksa ij vuaǯǯ väʹldded sääldatvuõʹt e ij-ga armej a ij-ga vuäǯǯ vuässõõt âd vainnu. Väinnʼ neävvivuiʹm tuärrampoodd âlgg suõʹ j eed päärnaid.* 39.</p>
<p>Puäst nal šemvueʹj vuâl a jouddam päärnaž âlgg veäʹǩǩted tooiđâđ da suu šiõt lõõvvmõõžž õht sažkådda âlgg ooudâsvi kkâd. 40.</p>
<p>Lääʹj kriminaalâm päärnaž âlgg suõʹj eed da suu vuõiǧǧâđvuõđid âlgg ciʹst jed. Suudõõt mõõžžâst âlgg eärben väʹldded lokku päärna eeʹǩǩ- da šõddâmtääʹss. 41.</p>
<p>Jos valdia naroodlaž lääʹj šeât mõš stään päärnže pueʹrab vuõiggâdvuõđid ku tät suåppmõš, tõt âlgg jääʹǩǩted. 42.</p>
<p>Valdia âlgg ââʹnned huõl, što puk meerla teäʹt e päärna vuõiggâdvuõđid. 43.</p>
<p>Tän suåppmõõžž jääʹǩǩtumuužž vuåppâd YK päärnai vuõiggâdvuõđi komitea. 44. - 54. Täk artikla liâ tuʹmmstõõǥǥ suåppmõõžž õht mõõžžâst, muʹt mest, tõn čiõlggumuužžâšt da suåppmõõžž jeeʹres viõǥǥâståårrmõõžžâst.</p>
<p><em type="bold">Õhttõs 3. </em><em type="bold">SÄÄʹM </em>Ǩ <em type="bold">IÕLLSA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMÕÕUTILÅÅ </em>ǤǤ </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LÄÄʹDDJÂNNMEST </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÄÄʹM DOMMPÄIʹ </em>ǨǨ <em type="bold">VUʹVDD: </em></p>
<p><em type="bold">Enontekiö kåʹdd: </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Miessi, Hetta. Kueiʹttǩiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Touhula, Karesuvanto.</p>
<p><em type="bold">Aanar kåʹdd: </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Urbi, Aanar.</p>
<p>Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Násti, Âʹvvel. Aanrõžkiõl saž ǩiõl pieʹss Kielâpiervâl, Aanar. Nuõrttsääʹmkiõl saž ǩiõl pieʹss, Âʹvvel.</p>
<p><em type="bold">Suäʹ </em>đ <em type="bold">jel kåʹdd </em>: Tâʹvvsääʹmkiõl saž ǩiõl pieʹss, Vuotso. </p>
<p><em type="bold">Uʹccjoo </em>ǥǥ <em type="bold">kåʹdd: </em>Uʹccjooǥǥ peiʹvvdomm, sääʹmkiõl saž juâǥǥâs Duottaraski, Uʹccjokk. Karigasnjaarǥ sääʹmkiõl saž peiʹvvdomm Gol erássi, Karigasnjargg. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">JEEʹRES LÄÄʹDDJÂNNAM: </em></p>
<p><em type="bold">Ruäʹvnjargg gåårad: </em></p>
<p>Etelärinne peiʹvvdomm , sääʹmkiõl saž peiʹvvdomm , Beaivelottážat, Etelärinne. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oulu gåårad: </em></p>
<p>Mäntylä-Snel mannin peiʹvvdomm , sääʹmkiõl saž kruugg, Mäntylä.</p>
<p><em type="bold">Õhttõs 4. SÄʹMMLA HÅIDDÂʹKKSAI PEÂMMPLAANN RAAJJMUŽŽE </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">VUÄʹSSÕÕTTAMOUMMU </em></p>
<p>SÄÄ <em type="bold">ʹ </em>MTIIM </p>
<p>Guttorm Sari</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ Poske Sääʹmõõutilookk</p>
<p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi Anne-Maria</p>
<p>Enontekiö kåʹdd</p>
<p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi Anne</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ Poske Sääʹmõõutilookk</p>
<p xml:lang="fin">Pietikäinen Anu</p>
<p>Aanar kåʹdd Säʹmmlai Sääʹmǩiõl sai sosiaalkääzzkõõzzi õõdâsvi kkâmõõutilooǥǥhanǩǩõš</p>
<p xml:lang="fin">Ruotsala Pia</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ</p>
<p xml:lang="smn">Saarela Pirkko</p>
<p>Aanar kåʹdd</p>
<p xml:lang="fin">Tuovinen Marja</p>
<p>Suäʹđjel kåʹdd</p>
<p xml:lang="sme">Vuolab Marketta</p>
<p>Uʹccjooǥǥ kåʹdd</p>
<p>SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMM ÕÕDÂSVIIKKÂMTIIM</p>
<p>Guttorm Sari</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ Poske Sääʹmõõutilookk</p>
<p xml:lang="nob">Nordberg Aura</p>
<p>Uʹccjooǥǥ kåʹdd</p>
<p xml:lang="sme">Magga Si ri</p>
<p>Aanar kåʹdd tâʹvvsääʹmǩ. ärttelpiârpeiʹvvdomm</p>
<p xml:lang="kmr">Urbi</p>
<p xml:lang="olo">Kangasniemi Rirva</p>
<p>Aanrõžsääʹm ǩiõl pieʹss, Aanrõzsääʹmǩiõl õhttõs</p>
<p xml:lang="fin">Ketola Taina</p>
<p>Enontekiö kåʹdd</p>
<p xml:lang="smn">Saarela Pirkko</p>
<p>Aanar kåʹdd</p>
<p xml:lang="fkv">Semenoff Pirjo</p>
<p>Nuõrttsääʹmǩiõl pieʹss Aanar kåʹdd</p>
<p xml:lang="fin">Pietikäinen Anu</p>
<p>Aanar kåʹdd</p>
<p xml:lang="fin">Ruotsala Pia</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ</p>
<p>ÕÕUDÂSVIIKKÂMTUÕʹJJU VUÄʹSSÕÕTTAM SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMTUÂʹJJLA</p>
<p>Aikio Ara Uʹccjooǥǥ Uʹccjooǥǥ peiʹvvdomm, sääʹmkiõl saž juâǥǥâs</p>
<p>Aikio Bigga, Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Miessi, Hetta Aikio Satu, Aanrõžkiõl saž ǩiõl pieʹss Kielâpiervâl, Aanar</p>
<p>Gaup-Juuso Kirsten El en, Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Miessi, Hetta Guttorm Aslaug, Uʹccjooǥǥ peiʹvvdomm, sääʹmkiõl saž juâǥǥâs, Duottaraski Guttorm Else Uʹccjooǥǥ peiʹvvdomm, sääʹmkiõl saž juâǥǥâs Guttorm Heidi, Karigasnjaarǥ sääʹmkiõl saž peiʹvvdomm Gol erássi, Karigasnjargg Halmiainen Eila, Enontekiö kååʹdd håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjeei</p>
<p>Huhtamel a Eija, Âʹvvel peiʹvvdomm Aanar kåʹdd</p>
<p>Huhtamel a Hanna, Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Násti, Âʹvvel Inkinen Sari, Uʹccjooǥǥ kååʹdd håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjeei Ketola Saara, Kueiʹttǩiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Touhula, Karesuvanto Lehtola Raija, Aanrõžkiõl saž ǩiõl pieʹss Kielâpiervâl, Aanar.</p>
<p>Magga Inga-Saara, Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Násti Âʹvvel Magga Katja, Tâʹvvsääʹmkiõl saž ǩiõllpieʹss, Vuotso</p>
<p>Niemelä Sari, Etelärinne peiʹvvdomm, sääʹmkiõl saž peiʹvvdomm, Beaivelottážat, Ruäʹvnjargg</p>
<p>Näkkäläjärvi Saara, Tâʹvvsääʹmkiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Miessi, Hetta Pieski Merja, Karigasnjaarǥ sääʹmkiõl saž peiʹvvdomm Gol erássi, Karigasnjargg Pohjonen Lilja, Nuõrttsääʹmkiõl saž ǩiõl pieʹss, Âʹvvel Ruokolainen Jaana, Uʹccjooǥǥ peiʹvvdomm, sääʹmkiõl saž juâǥǥâs, Duottaraski Valkeapää Li sa, Kueiʹttǩiõl saž ärttelpiârpeiʹvvdomm Touhula, Karesuvanto</p>
<p>JÄRRAZ ÄÄʹŠŠEST PERSTEEI</p>
<p>Aikio Aimo, äʹšštobddi</p>
<p xml:lang="fkv">Kuuva Petra</p>
<p xml:lang="sme">Magga-Vars Petra</p>
<p>Moshnikoff Jouni</p>
<p xml:lang="fin">Moshnikoff Satu</p>
<p xml:lang="fin">Sanila Tarja</p>
<p>Wesslin Heini Näkkäläjärvi Ri tta, projektituâʹj laž, säʹmmlai sosiaalkääzzkõõzzi õõdâsvi kkâmõõutilookk–hanǩǩõš</p>
</body></document>
