<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>2408</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2014/02/P%C3%A5%CA%B9rdd%C7%A9e%CA%B9rjj-6.-7.4.2016.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>111</p>
<p>Smi Giellagäidu</p>
<p>UNIONEN</p>
<p>Säämi KieIkäIdee</p>
<p>Nord</p>
<p>Säam IiöIkatddi</p>
<p>EUNpUk</p>
<p>Sääʼm kiöllkaʼlddi -juätkkprojeeʼkt nuörttsääʼm kiöl1ju.ggtöözz sååbbar 1/2016</p>
<p>PÅʼRDDkEʼRJJ</p>
<p>Äiʼg:</p>
<p>Seärad 6.4.20 16 iäss 10.00—18.00</p>
<p>Neʼljdpeiʼvv 7.4.20 16 iss 10.00—18.00</p>
<p>Päiʼkk:</p>
<p>Aanar, Sääʼmkulttuurkööskös Sajos, Sisti-sååbbarlönnj (3. riådd)</p>
<p>S ååbbarneeʼkk:</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio, vuäzzla</p>
<p>Hilkka Fofonoff, väärrvuäzzla</p>
<p>Erkki Lumisalmi, vuäzzla</p>
<p>Seija Siverten, vuäzz1a</p>
<p>Natalia Vakova, vuäzzla</p>
<p>Muka Lehtinen, väärrvuäzzla</p>
<p>Raija Lehtola, väärrvuiizz1a</p>
<p>Zoja Nosova, viiiirrvuäzz1a</p>
<p>Terhi Harju, nuörttsääʼm kiö1ltuäjj1a</p>
<p>SÅMEDIQGI SÅMI1IGGE</p>
<p>SA*MEIAISKÅRÅJÅI</p>
<p>Marko Marj omaa, iöllkaʼlddi projeʼkttjååʼdteei</p>
<p>Merja Fofonoff, S ääʼmteeʼ kiöllj ååʼrglötti, ääʼtobddi1. Såbbar ääʼvummu</p>
<p>Sääʼm iö11kaʼ1ddi projeʼkttjååʼdteei Marko Marjomaa ääʼvii såbbar iass 10.42.</p>
<p>Sääʼm Kiöllkaʼlddi tuåjjriåmöö 26 §:ff mieʼldd projeʼkttjååʼdteei kå Sääʼm Kiöllkaʼlddi kiölljuäggtöözz vuössmös såbbar.2. Såbbar 1ääggIavuött da mie ‘rreemvääId1avuött</p>
<p>Eʼtkkös: Såbbar tuödet 1äägg1iʼen da mieʼrreemvää1dliʼen.</p>
<p>Sääʼm iöl1kaʼ1ddi tuåjjriämöö 26 §:ff mieʼldd kiölljuäggtöözzid ålgg tuåimtet sååbbarkåå, äʼ1iist dajeeʼres äʼpöʼmmjid uuʼccmöözzst koumm neäʼttel (21 peeiʼv) ouddäl såbbar. Sååbbarkååaid vuöltteet e-pååʼt mieʼldd. Sääʼm iöl1kaʼ1ddi tuäjjriåmöö 32 §:ff mieʼldd kiölljuäggtöözz lie mieʼrreemvääldla, ko uuʼccmöözzäst peäʼl vuäzzlain lie såbbrest.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meåldlänji. Sååbbarpöʼmmai lie vuölttuum 16.3.2016, 21 peeiʼv ouddålsåbbar. Såbbrest lie pääiʼk ‘lnn kueʼhtt kiölljuåggtöözz vuäzzla Erkki Lumisalmi da Skype pääiʼk</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio da öhtt väärrvuäzzla Hilkka Fofonoff, di kiö1ltuäjjla Terhi Harju, Skype pääiʼk projeʼkttjååʼdteei Marko Marjomaa da äʼtobddjen Sääʼmteeʼg kiölljååʼrglötti Merja Fofonoff.3. Såbbar tuåjjriåmö</p>
<p>Eʼtkkös: Priimät aaʼi puöʼtti kiöttʼtööllåmriämöö:-</p>
<p>Sääʼm Kiöllkaʼlddi nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteeivaʼl1jummu-</p>
<p>S åbbar påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeeʼji vaʼllj ummu-</p>
<p>Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl vokaalvariaant-</p>
<p>Noormtummu: Kuällasmiärk/-certldöögg (yhdysviivan) åånnmö sääʼmkiöläst0ʼ-</p>
<p>ROMSSAfylkkasuohkan</p>
<p>REGIONAL COUNCIL</p>
<p>OFLAPLANI)</p>
<p>TROM5fylkeskommune</p>
<p>SÄME0IGGI SAMETINGET</p>
<p>SdNgi</p>
<p>S4edigg.</p>
<p>N.il.digki-</p>
<p>Noormtummu: Nomiini abessiiv -tta-kieʼ-</p>
<p>Noormtummu: Tuåjnöömi raajjäm veeʼrbin da tuåjnöömi soojtem-</p>
<p>Noormtummu: jj-keäjj1a nomiini määijgailååkk-</p>
<p>Noormtummu: Oummu nöömi keeʼrjtummu nuörttsääʼmkiöläst-</p>
<p>Noormtummu: <span type="quote">“Teitittely”</span>j åårg1åttmö nuörttsääʼinkiöʼIIe-</p>
<p>Noormtummu: Kuällas-sääʼn-</p>
<p>Noormtummu: Läiʼnnsääʼn, koin lie ke- leʼbe ki- aalgast-</p>
<p>Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl nmri soojtem-</p>
<p>Noormtummu: Odd läiʼnn-/veeʼres-sääʼnnmaall-</p>
<p>Terminologia: Keʼrjj-sääʼnn-</p>
<p>Terminologia: Skoouʼlʼjed, kooulted, peåmmad da öddeed -saaʼni jeäʼrdöözz-</p>
<p>Terminologia: Odd terminologia sääʼnnlistt-</p>
<p>Alttös: Sara Wesslin alttös nuörttsääʼm kiölljuäggtöʼsse-</p>
<p>Nuörttsääʼm kiölljuåggtöözz puöʼtti såbbri ääiʼjpoodd-</p>
<p>Jeeʼres ääʼ-</p>
<p>Såbbarjöskkmö</p>
<p>Tummstök: Priʼmme kiöttʼtööllftmriåmöö.4.</p>
<p>Sääʼm kiöllkaʼlddi nuörttsääʼm iiölljuåggtöözz saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteei va ‘IIjummu</p>
<p>Sääʼm iö1lkaʼlddi tuäjjriämöö 9 §:zz mieʼldd kiölljuäggtöözz vaʼlljee vuössmös såbbrest vuäzzlai kööskäst saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteei, keäk åʼle leeʼd kiölljuäggtöözz vuäzzla. Kiölljuäggtöözz saaggjååʼdteei älgg vuässööttäd SG Gie11ardi såbbrid. Juöʼkk kiölljuåggtöözz saaggjååʼdteeij ååʼdat kiölljuåggtöözz såbbar. Sääʼm Kiöllkaʼlddi vaa1dummu kiölltuäjjlatuåimmje jiijjäz kiölljuäggtöözz piisren, leåʼa sij jeäʼla kiölljuåggtöözz vuäzzla.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkkee, to vaʼlljeet Tiina Sanila-Aikio saaggjååʼdteeʼjen da Erkki Lumisalmi väärrsaaggjååʼdteeʼjen. Vaʼl1jee Tiina Sanila-Aikio nuörttsääʼm kiö11juggtöözz saaggj ååʼdteeʼjen da Erkki Lumisalmi nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz väärrsaaggjååʼdteeʼjen.</p>
<p>Marko Marjonzaa vööidi såbbrest tän pa ragraaff Iiött ‘töölliiin mnj)a, iåss 10.46. Sueppe to väärrsaaggjååʼdteei Erkki Luinisalmi tuåimmai såbbrest seärad 6.4.2016saaggjåå‘dtee en.5. Såbbar påʼrddieeʼrjtaʼrkieeʼji vaʼIIjummu</p>
<p>Eʼtkkös : Vaʼ11jeʼet såbbra kueʼhtt påʼrddkeeʼrj taʼri&amp;eei, keäk taarbeʼmmen tuåimmjejiönilaʼskkeeʼjen.</p>
<p>Tummstök: Vaʼ11jee såbbar påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeeʼjen Hilkka Fofonoff da Tiina Sanila-Aikio, kook taarbeʼmmen tuåimmj ej iönilaʼskkeeʼjen.6. Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl vokaalvariaant</p>
<p type="listitem">Satu Moshnikoff lij eʼtkkääm saggstööllmnalla nuörttsääʼmkiöl vokaalvariaanti kiöttʼtöö1lmöö (Mieʼlddös 1S atu Moshnikoff 260620 15 da Mieʼlddös2 Satu Moshnikoff 11022016). Eino Koponen lij ouddam iö1gtös nuörttsääʼmkiöl nomiini vokaalvaajtööl1möö pirr (Mieʼlddös3</p>
<p type="listitem">Eino Koponen</p>
<p type="listitem">Vähän vokaalivaihtelusta</p>
<p type="listitem">01032016).</p>
<p>Eʼtkkös: iölljuäggtös tuʼmmai, mäʼhtt töt ouddan sääʼmkiöl vokaalvariaanti/-vaajtöö1lmöö kiöttʼtöö11mööäst.</p>
<p>Tummstök: Ouddmiårkkån nyt-sääʼnest lie koumm variaant, kook puk käunnʼje sääʼnnkeeʼrjest: ååʼnååʼneeʼn.</p>
<p>Suöʼnnʼjel suömäst lie kueʼhtt variaant ååʼnääʼn. Ååʼn-variaant öhttvuödäst lij iögg vummed,to ååʼblek vuäitt e miirkköövväd äåʼnned-veeʼrb ööutilåå,gg 2. persoon imperatiivååʼblek <span type="quote">“käytä,pidä”</span>.</p>
<p>Paajoogg suömåst lij eeʼn-variantt.iö11juåggtös tuätt, to täk ååʼblek lie variaant köskkneez. iölljuggtös liʼnnjai, to ij vääʼld peäʼlöhttna saaʼni variaanti ääʼnnma. Kiöiljuågtös ceälkk veäl variaanti pirr, to keeʼrjteei vuäiʼtte vaʼlljeed ååʼnnmes variaantid jiiʼjjez kiölltuäkkaz mieʼldd da ååʼnned töid vääʼldeeʼl lokku, to åʼnne vaʼllj emmes variaantid seämma teeʼkstest meäʼrmeäldlänj i.iö11juäggtöözz miöläst kiöiäst önnum variaantid öölgi seeilted da ruökkäd sääʼnnliistid nuʼttjiännai ko pästt, to tök piäzze mieʼldd e keeʼrjtum kiöʼlle. Saaʼnid ådd ruökkäd nuʼtt, to puättöuʼdde, koon suömäst sääʼnn lij önnum. Töt hiälpat sääʼnnkiiʼrji ööʼnnʼjid. Aåʼn sääʼnnkiiʼrjin lijäåʼnnmest nääʼll, koin suöm lie räätktöllum saaʼni mäIjija nuʼtt, to (P) miärkkååvv Paajoogg suöm, (N) Njuöttjääuʼr suöm da (K) miårkkäävv tön, to sääʼnn lij tobddum kiʼlddsääʼmkiöläst.iö1ljuäggtös serdd vokaa1vaajtöö11ämääʼ Eino Koponen uäʼjtem materiaal vuädald puöʼttisåbbra. Kiö1ltuäjj1a valmtää1l Eino Koponen noorräm saaʼnin taullöögg puöʼtti såbbra.</p>
<p>Taullööggåst lie säämas saaʼni ööutilåågg da määijgailåågg nominatiiv, ööutilåågg illatiiv da määijgailåågg genetiiv da lääʼssen veäl sääʼn lääddas. Taullööggäst sääʼn lie juökkum vokaali/diftooijiji mieʼldd.</p>
<p type="listitem">Jiölljuäggtös ööʼni poorråmkööut tän pääiʼItEest cʼiåss 12.45—13.37. Poorrå,nkööut niåpja såbbrestte jje pääi ‘k å ‘lnn seämma ouinrnu, keäk le jje ouddål kööut.7. Noormtummu: Kuällasmiårkl-certldöögg (yhdysviivan) äånnmö sääʼm1iö1stiöl1juåggtöözz sååbbrest 27.11.2015 ouʼdde puöʼdi, to puöʼtti kiölljuäggtöözz såbbrest älgg kiöttʼtöölläd kuällösmiärkl-certldöögg äännmöö. Satu Moshnikoff lij e eʼtkkääm seämma ääʼsaggstööllåm vueʼlnn. Mieʼlddössän (Mieʼlddös 1</p>
<p type="listitem">S atu Moshnikoff26l62l 15 da Mieʼlddös2S atu</p>
<p>Moshnikoffl 1022016) Satu Moshnikoff eʼtkköözz da tuäggasteäd kuällösmiärkl-certldöögg pirr(Mieʼlddös4Kielij aostolleyhdysviivan käyttäminenTHl3l32l 16).</p>
<p>Eʼtkkös: iöI1juäggtös siäzztääll kuällösmiärkl-certldöögg åäʼnnmöö puöʼtti öhttvuödin:-kuällös-saaʼnin teʼl ko sääʼn vuössmös kuuʼsk Iooppäst lij seämma bukva (konsonantt leʼbe vokaal), kååʼtt alttad sääʼn nuuʼbb kuuʼsk: ouddm. kuärram-maina, kiött-tueʼjj-kuällös-saaʼnin teʼl ko sääʼn vuössmös kuuʼsk looppåst lij seämmana11em bukva, kååʼtt alttad sääʼn nuuʼbb kuuʼsk: ouddm. koummlo-öhtt, meäʼcc-uäggas-ko sääʼn mäIjija lij öhttöspartikkel: -go, -son, -åt, -a, -ba, -i, -veʼt, -äs, -täma-kuällösvueʼzzi (yhdysosien) räʼtkkeem diött, ouddm.:okuällös-sääʼn vueʼssen lij vuännös (lyhenne): MM-keätööttmö, JTP-kööskös, ALVnäämarokuällös-sääʼnvueʼssen lij bukva, näämar, kuhttu leʼbejeeʼres miärkk: D-vitamiin, 70-eeʼjjprääʼznek, @ -miårkk, A4-pömmai, B 2-vitamiinokuällös-sääʼn vueʼssen lij erisnimi: Feodoroff-nömmsaokuällös-sääʼn vueʼssen lie määrjg sääʼn: pro gradu -tuʼtkkälm, Mäʼhtt säärnam säämas -kiölltuäjjpääʼjj</p>
<p>Tuʼmmstök: iö11juåggtös sizztää11 kuällasmiårk/-certldöögg äånnmöö puöʼtti öhttvuödin:-kuällas-saaʼnin teʼ! ko sääʼn vuössmös vueʼzz looppåst lij seämma bukva (konsonantt leʼbe vokaal), kååʼtt alttad sääʼn nuuʼbb vueʼzz: ouddm. kuärram-maina, kiött-tuejj, turaka-autt, maina-automaatio-kuällas-saaʼnin teʼl ko sääʼn vuössmös vueʼzz looppåst lij miålggåd seämmanal1em bukva, kååʼtt alttad sääʼn nuuʼbb vueʼzz: ouddm. koummlo-öhtt, meäʼcc-uäggas, vueiʼnnemnalla äännmö, maina-äu ‘kk, artikla-äʼ a-å-å-ä, c-, d-d, -g, g-g, k-k, o-ö, s-, z--ko sääʼn märjija lij öhttöspartikkel, ouddmiftrk:lääddassäämasouddmiårkk-han, -hän-han, -i, -a, -alamuʼst-han, tuʼst-i, täm-a-han, -hän (kysymyksissä)-sonmäiʼd-son, koozz-son-ka, -kä-ga-ga-kajeäʼp-ga, ij-ga, jie-ka—km—inuʼtt—i-km(vuorostaan)gös-gös-ös-jös, -mesmuäna-ös, mij-mes-ko, -kö-a, -go-go-o-kolij-a, lij-go, ton-go,-kos, -kös-gos-gös, -manalij-gos, ij-gös, nuʼtt-mana-pa, -pä-ba, -i, -äsmuʼst-ba, nuʼtt-i-kuällasvueʼzzi (yhdysosien) räʼtkkeem diött, ouddm.:o kuällas-sääʼn vueʼssen lij vuännös (lyhenne): MM-keätööttmö, JTP-kööskös, ALVnäämaro kuällas-sääʼn vueʼssen lij bukva, näämar, kuhttu leʼbe jeeʼres miårkk: D-vitamiin, 70-eeʼjjprääʼznek, @ -miärkk, A4-pö ‘mmai, B2-vitamiino kuällas-sääʼn vueʼssen lij erisnimi: Feodoroff-nömmsa o kuällas-sääʼn vueʼssen lie määljg sääʼn: pro gradu -tuʼtkkös, Mäʼhtt säärnam säämas-kiölltuäjjpääʼjj</p>
<p>Nuörttsääʼm kiölljuåggtös ceälkk, to nomiini abessiiv -tää/-taa -lopp lij sääʼjjkieʼ (sijapääte)seämmanalla ko ouddmiärkkån lokatiiväst lij -st. Kiölljuäggtös ceälkk, to töt lij möönni såbbresttuʼmmjam, to siäzztöölät räʼtkkeem-miärk äännmöö nomiini abessiiväst.</p>
<p>Seämmanalla ko Sääʼmiiö1 kiöllvuäʼppes koouʼ1i vääras -eeʼrjest lij vuäpstum ååʼnned räʼtkkeem miårk koumm seämma konsonaant kööskäst, vuäitt räʼtkkeem-miärk äʼnned e kueiʼt konsonaant kööskästj iönneemvuäʼpstössn (ouddm. kiöl ‘ 1a, musikaal ‘ 1a, sosiaal ‘1a).8. Noormtummu: Nomiini abessiiv -tta-kieʼiö11juäggtöözz såbbrest 27.11.2015 ouʼdde puöʼdi, to puöʼtti kiölljuåggtöözz såbbrest ålgg kiöttʼtööllåd nomiini abessiiv -tta-kieʼjj ftånnmöö, ko tän räjja leät aånnam påi -taa da -tää-kieʼjjid.</p>
<p>Eʼtkkös: iölijuäggtös kiöttʼtä11 nomiini abessiiv -tta-keeʼjj äännmöö öhttän jååʼdtös-mallån mäʼijijlest, ko kiöttʼ töölåt sääʼnj ååʼdtöözzid.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meåldlånji.9. Noormtummu: Tuåjnöömi raajjåm veeʼrbin da tuåjnöömi soojtem</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio lij raajjåm vuäppöözzid tuäjnöönii raajjäm veeʼrbin da tuäjnöömi soojtem (-mö da -ummu keeʼjj) pirr. Materiaal lij mieʼlddössån(Mieʼlddös5TeonnimienmuodostustaivutusmoSummuSTSA 15032016).</p>
<p>Eʼtkkös: iöttʼtöö1ät da siåzztöölåt vuäppöözzid tuåjnöömi raajjåm veeʼrbin da -ummu da -mö keeʼjjla tuåjnöömi soojtem pirr.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meå1dlnji. Nuörttsääʼm kiöiljuåggtös siåzztååll vuäppöözzid tujnöömi raajjåm veeʼrbin da -ummu- da -mö-kieʼjji soojtem pirr Tiina Sanila-Aikio raajjäm materiaal meäldlänji.10. Noormtummu: jj-eäjj1a nomiini määqgailååkk</p>
<p>Nuörttsääʼmkiö11sa ööut-tävvsa nomiini, kook poʼtte -jj-bukvain, leät åånnam määijgailååggast mååimös bukvan nuʼtt i koj. Ouddm. tujj (tuåi, tuöjju), suöjj (suöi, suäjja), sååʼjj (si, såjja), pååʼjj(pååi, päjja), 1aajj (-1aai, -1aʼjje), kuöjj (kuöj, kuöjju), åuʼjj (-åååuʼj, -åujja), saujj (saauj, sauʼjje), siöjj (siöj, siöʼjje), trieʼjj (trieʼj, treäjja), vuäjj (vuäj, -vuåj ju).</p>
<p>Eʼtkkös: iö11juggtös siåzztäåll, to nuörttsääʼmkiö11sa nomiinin, kook poʼtte -jj-bukvain, ääʼnet määijgailååggäst j-bukva looppäst. Nuuʼbbi saaʼnivuiʼm köömööäst lijjj-j tääʼssmuuttäs.</p>
<p>Tuʼminstök: Eʼtkköözz meå1d1tnji. Nuörttsääʼm kiölljuäggtös tuått, to seämma ääʼ leät kiöttʼtöö11m sääʼnnkeeʼrj teevvamsåbbrest kiddmannu 22. peeiʼv 2015. Teʼl eʼtkkee vuöss-sjjsa keeʼrjtemnääʼllen maali, koʼst määijgailåågg i-bukva säjja äddj-bukva. Ouddmiårkkn: såʼjj (säʼj,såjja, sööʼjin) <span type="quote">“sija, paikka”</span>, raajj (raaj, raʼjje, raaji) <span type="quote">“raja”</span>.11. Noormtummu: Oummu nöömi keeʼrjtummu nuörttsääʼmkiöiåst</p>
<p>Oummu nöömid keeʼrjtet nuörttsääʼ ikiöist kueiʼtnalla: sääʼmnalia sokknömm-risttnömm da risttnömm-sokknömm mäʼte lääʼddkiölåst. Vuäʼmmnaila päi risttnööm leät soojtam, ieʼa ånnʼjöääiʼj leät soojtam e sokknöömid.</p>
<p>Eʼtkkös: iö11juggtös oudd siåzztöözz töʼst, mäʼhtt oummu nöömid älgg keeʼrjtednuörttsääʼmkiöläst da kuäbba soojtet, risttnööm avi sokknööm.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meäldlänji. Nuörttsääʼm kiölljuåggtös siäzztååll, to nuörttsääʼmkiölåst nöömi keeʼrjtemjärjstös lij sokknömin-risttnömm, koin tåʼlk risttnööm soojtet sääʼmkiöl takai soojtem-maalli mieʼldd. Kiö11tuåjj1a juätkk nöömi soojtem-maalli raajjmöö da kiölljuäg,gtös kiöttʼtååll maallid mftʼrjrjlest.12. Noormtummu: <span type="quote">“Teitittely”</span> jåårglåttmö nuörttsääʼmkiöʼiie</p>
<p>Nuörttsääʼrnkiölåst jeät leäkku åånnam <span type="quote">“teitittely”</span>-ååʼblek, koʼst ouddm. keeʼrjin säärntöölät vuästtavaaʼldi tij-ååʼblkest. Sääʼmkiölästjie leäkku vuäppöözz töʼst, mäʼhtt näkam teeʼkstid ålggj åårgläʼtted sääʼmkiöʼlle.</p>
<p>Eʼtkkös: kiölljuåggtös oudd siäzztöözz töʼst, möön ååʼblek sääʼmkiöläst älgg äiʼnned teeʼkstin, koid leät alggveärlänj i keeʼrj tam <span type="quote">“teitittely”</span>-ååʼblkest.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz rneäldlänji. Nuörttsääʼm kiölljuäggtös siäzztååll, to teittely-ååʼblekjåårglååʼttet nuörttsääʼmkiöʼlle nuʼtt, to ääʼnet ööutilåågg nuuʼbb persoon, ko sääʼmkiölåstjie toobdteitittely-maail.13. Noormtummu: Kuällas-sääʼn</p>
<p>Nuörttsääʼmkiölåst jie leäkku kuällas-saaʼni raajjåmvuäppöözz. iö1ltuäjjla lij alttääm noorrädouddmiarkid kuällas-saaʼnin, 1eäʼa listtij leäkku völ vaa1må.</p>
<p>Eʼtkkös: Nuörttsääʼm kiölljuäggtös saggstääll kuällas-saaʼni pirr. f(iölljuäggtös kiöttʼtåi1 kuällassaaʼni raajjmöö mäijija ko materiaal lij vaa1mä.</p>
<p>Tuʼmmstök: kiölljuåggtös kiöttʼtååll kuällas-saaʼni raajjmöö märjija ko materiaal lij vaa1mä.14. Noormtummu: Läiʼnnsääʼn, koin lie ke- leʼbe ki- aalgåst</p>
<p>Nuörttsääʼmkiöʼlle leät välddam läiʼnnsaaʼnid, koin lij ke- leʼbe ki- aalgåst. Vuäʼmmnalla näkamsaaʼnin, koi aalgäst lij k da rni]1Ja lij vokaal e leʼbe i, k-bukva lij vaajtöövvåm k-bukvan, ouddm.kynttilä—kiʼnttel, kellari—keållar.</p>
<p>Eʼtkkös: Nuörttsääʼm kiölljuåggtös oudd siäzztöözz töʼst, ååʼnet-a ke- da ki- aa1gsa läiʼnnsaaʼnin k bukva aʼvi k-bukva aalgäst.</p>
<p type="listitem">Tuʼmmstök: 3ö11juåggtös saggstööli ääʼest da tuʼmmji, to kiölltuäjj1a nåårr näkam saaʼni raajjäm-maallid, jös sääʼmkiöʼlle keeʼrjteei lie töid åånnam.15. Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl nååmri soojtemkiölltuäjjla lij raajjäm taullöögg, koʼst leät soojtam nuörttsääʼmkiölnååmrid (Nuörttsääʼmkiölnäämri soojtummuTH</p>
<p type="listitem">26O22O 16). Taullöögg leät juäkkam kiölljuäggtöözz vuäzzlaid davääʼrrvuäzzlaid Google Docs-kääzzköözz pääiʼk da sij lie vuäittam kommentäʼstted tön juʼn ouddälsåbbar.</p>
<p>Eʼtkkös: Möönät taullöögg ööd da priimät nuörttsääʼmiiö1 nåämri soojtummu ouddmiärkid nuʼtt mäʼte tök taullööggäst lie. Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meäldlänji. Lääʼssen kiölljuåggtös tuʼmmji, to kiö11tuäjj1a va1mtöö1kuätt näämrideminutiivi soojtummu.</p>
<p>Såbbar jöskkeiʼ 6.4.2016 Yiåss 18.05.</p>
<p>Såbbarjuätkkji 7.4.2016. Pääiʼltåʼlnn lejje lʼ.Eiölljuåggtöözz vuäzzla Erkki Lumisalmi da Skypepääiʼk Tiina Sanila-Aikio, väärrvuäzzla Hilkka Fofonoff kiölltuåjjla Terhi Harju da äʼtobbdjen</p>
<p>Merja Fofonoff</p>
<p>Saaggjååʼdteejen 7.4.2016 tuåirnm Erkki Lumisalmi. Sååbbar aaʼlji iåss 10.10.</p>
<p>Tän paragraaf ÄEiöttʼtööllåm måijia önepoorråmkööut iåss 12.30—13.2016. Noormtummu: Odd liii ‘nn-/vee ‘res-sää ‘nnmaall</p>
<p>Nuörttsääʼm kiölljuåggtös lij såbbrest 23.5.20 14 ouddam raʼvvjöözz raajjåd nuörttsääʼmkiöʼlle läiʼnn-/veeʼres-saaʼnid substantiivi mal1-soojtummivuiʼm lääʼddkiöl -aali, -aani,- aatti, -akti, -anssi,-antti, —een, —eesi -eetta, —eetti, —ekti, —eli, —enni, —entti, —eri, —essi, —etti, —ia, —iikka, —iikki, —inen, —ismi, -issi, —isti, -isuus, -omi, -oni, -oosi, -oottori, -aattori, -teeni, -uli, -umi, -uumi, -urssi, -yymi, -yyri,—yysi, -ia, -logi, -io, -kla, -ola -loppsain saaʼnin.iö11juäggtös lij ouddam siäzztöözz såbbrest 27.11.2015 raajjäd nuörttsääʼmkiöʼiie läiʼnn-/veeʼres saaʼnid substantiivi ma11-soojtummivuiʼm lääʼddkiöl -aasi, -adi, -akki, -ali, -alli, -almi, -anki, -as,-atti, —autti, —eeli, -eippi, —elli, —endi, —eni, —enki, -es, —iili, —uni, —iisi, —iitta, —illa,—mi, —inki, —is, —itsa,—oidi, -oli, -onki, -ooli, -oona, -ooppi, -ootti, -os, -umppu, -urgi, -us, -uuli, -Xeli, -XXeli, ja -ööri-loppsain saaʼnin. Seärnmast ouʼdde e siäzztöözz saaʼni kenguru, kirahvi, kitara, klovni, synagoga da temppeli nuörttsääʼmkiö11saj åårglössän.kiöi1tuäjj1a lij noorram taullöögg (LainasanatnormitettavaksiL2l 16) odd läiʼnn/veeʼressääʼnnmaallin. Taullöögg leät juäkkam kiölljuäggtöözz vuäzzlaid da vääʼrrvuäzzlaid Google Docskääzzköözz pääiʼk da sij lie vuäittam kommentäʼstted tön juʼn ouddål såbbar.</p>
<p>Eʼtkkös: Möönät taullöögg ööd da priimät odd läiʼnn-/veeʼres-sääʼnnmaallid -aari, -aavi, -afi, -aksi,-alkki, -altti, -ami, -angi, -ankki, -ardi, -ari, -armi, -eekki, -eema, -eemi, -een, -ehti, -eija, -ekki,-eksi, —eksti, —ermi, —ertti, —esti, -etsi, —eutti, —grafi, —idi, —iimi, —iiri, —iksi, —ikti, —ilmi, —imi, —inkki,—inssi, -intti, —ipsi, —itsi, -ofi, -okki, -oksi, -ongi, -onssi, -ormi, -ortti, -ar, -er, -ir, —or, -ur, -rammi,-ulkki, -unssi, -unti, -urdi, -urtti, -ussi, da —uutti -loppsain saaʼnin.</p>
<p>Tuʼmmstök: Nuörttsääʼm kiölljuäggtös mööni ööd odd läiʼnn-veeʼres sääʼnnmaallid da uuʼdi siäzztöözz -aari, -aavi, -afi, -aksi, -alkki, -altti, -angi, -ankki, -ardi, -ari, -armi, -eekki, -eema, da-eemi- loppsain saaʼnin. -ami, -een, -ehti, -eija, -ekki, -eksi, -eksti, -ermi, -ertti, -esti, -etsi, -eutti,-grafi, -idi, -iimi, -iiri, —iksi, -ikti, —ilmi, -imi, -inkki, —inssi, -intti, -ipsi, -itsi, -ofi, -okki, -oksi, -ongi,-onssi, -ormi, -ortti, -ar, -er, -ir, -or, -ur, -ramnii, —ulkki, -unssi, -unti, -urdi, -urtti, -ussi, da -uutti—loppsa saaʼnid kiöttʼtäʼlle puötti såbbrest.17. Terminologia: I(eʼrjj-sääʼnn</p>
<p>Nuörttsääʼmkiöl keʼrjj-sääʼnest lie kueʼhtt miärktöözz lääddas: kirja da kirje. Måttmet ädd vaiggådvuöd, ko täid miärktöözzid öölgi jeäʼrded ouddm. seämma ciålkkjest. <span type="quote">“Son keeʼrjti keeʼrj keeʼrji pirr.”</span> <span type="quote">“Keeʼrjest mainste keeʼrj keeʼrjteei pirr.”</span></p>
<p>Eʼtkkös: Nuörttsääʼm kiölljuäggtös saggstääll, mäʼhtt kirje- ja kirja-saaʼnid vuäite räʼtkked nuörttsääʼmkiöläst da oudd siäzztöözz ääʼ pirr.</p>
<p>Tuʼmmstök: 3ölljuggtös tuʼmmji, to tän ääʼ kiöttʼtöölät måʼrjijlest ko kiöttʼtöölåtjeeʼresnaiiemsääʼnnj ååʼdtöözzid.18. Terminologia: koouʼIʼjed, koou1ted, peåmmad da öddeed -saaʼni jeäʼrdöözz</p>
<p>Sääʼmteeʼ kiölljååʼrglötti Merja Fofonoff lij eʼtkkääm kiölljuaggtöʼsse saggstööllåmnalla, möök lie saaʼni koouʼlʼjed, kooulted, peåmmad da öddeed jeäʼrdöözz miårktöözzin (mitä eroja on verbienmerkityksillä).</p>
<p>Eʼtkkös: iölljuäggtös saggstååll saaʼni pirr. Saggstööllmöö vuämmöözzid keeʼrj tet pääjas tuʼmmstöʼkke.</p>
<p>Tuʼmmstök: kiöiijuäggtös saggstööli ääʼ pirr. Saggstööllmööäst pueʼtte ouʼdde näkam ääʼ: Peåmmad lij jäänab uʼccpäärnai kuöskki sääʼnn, öhttån miärktössän lij <span type="quote">“hoivata”</span>. Peåmm-pieʼnne,piisp peåmm. Peämm-sääʼnn lij åskldök-terminologia. Miårktössän lie “paimentaa, elättää, hoitaa(äiti lasta), kasvattaa (elättää), ruokkia (elättää, hoitaa), ruokkia, holhota, huoltaa (elättää)</p>
<p>Päärnaid öddeed, pååttkid öddeed.</p>
<p>Skoouʼlʼjed lij <span type="quote">“koulia”</span>. Skooulted <span type="quote">“kouluttaa”</span>.iölljuäggtös tuʼmmji, to serdd tän ääʼ seämma äʼvuuʼd kuöskki terminologialiist kiöttʼtööllmöö öhttvuöʼtte.19. Terminologia: Odd terminologia sääʼnnlistt</p>
<p>Kiölltuäjjla lij noorråm sääʼnnliist (Terminologiajcielijaostollel/2016), koʼst lie eʼtkköözz odd terminologiast nuörttsääʼmkiöʼlle. Taullöögg leät juäkkam kiölljuäggtöözz vuäzzlaid da vääʼrrvuäzzlaid Google Docs-kääzzköözz pääiʼk da sij lie vuäittam kommentʼstted tön juʼn ouddål såbbar.</p>
<p>Eʼtkkös: Kiölljuäggtös måånn taullöögg ööd da tuʼmmai, preemm-a taullöögg saaʼnid. Tuʼmmstök: Kiölljuåggtös mööni taullöögg ööd da tuʼmmji, to kiölltuäjjla juaggtäåll saaʼnid kategoriai mieʼldd da taullöögg kiöttʼtöölat mäʼrjijlest puöʼtti såbbrest.20. Alttös: Sara Wesslin alttös nuörttsääʼm 1iö11juåggtöʼsse</p>
<p type="listitem">Yle Sääʼmjännam tuåimteei Sara Wesslin lij vuölttääm alttöözz nuörtsääʼm kiölljuäggtöʼssejieʼnnkiöllsa säʼmmlai kiöl-/sagstööllämkruugg pirr. Alttös lij mieʼlddössån (Mieʼlddös6</p>
<p type="listitem">Sara</p>
<p>Wesslin 26022016). Eʼtkkös: Kiölljuäggtös saggstååll aalgtöözz pirr. Saggstööllmöö puådöözzid keeʼrjtet tu ‘mmstö ‘kke.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meäldlånji. Nuörttsääʼm kiölljuäggtös kuuli Sääʼmvuuʼd kooultemköösköözz Eila Syväjärvi da Outi Länsman vasttöözzid töʼst, måkam resuurs seeʼst lie,--5I.nuörttsääʼmkiöi kuöskki kuursi riåmöʼe. Eila Syväjärvi vaʼsttii, to taʼnni lie vaʼrrjum 30 iässåd nuörttsääʼmkiöl saggstööllåmkuʼrsse. Outi Länsman vaʼsttii, to saggstööllämkuurs siiskös vuäiti leeʼd lookkåmkruugg leʼbe kiöllhuöll. Outi Länsman jueʼtki, to Sääʼmvuuʼd kooultemköösköʼsse 1eʼi jiånnaiäuʼkk, jös leʼi nuörttsääʼmkiöl piaan töʼst, måkam taarb kiöläst lie. Sääʼmvuuʼdkoou1temkööskös väldd eʼtkköözzid vuästta.iölljuåggtöözz saggstööllmööäst puöʼdi ouʼdde, to oummi miölid lij keässam näkam kurss lookkam pirr.</p>
<p>Nuörttsääʼm kiölljuäggtös vuäinn, to saggstööllärnkuursid öölgöi riäåd pukid haaleeʼjid. Kiölljuäggtös tuärjj ad Sääʼmvuuʼd koou1temköösköözz eʼtkköözz, to kooultemkööskös reäsaggstööllämkuurs Ceʼvetj äurra. Kiölljuåggtös eʼtkkad, to kuursästleʼi e ouddmirkkän vuäʼnkös mainnsi ööutast 1ookkmö da to kiöl mättʼtöödi dajieʼnnkiöl1sa mainsteei vuäitemainsted köskkneez. Kuurs siisköözz vuäitt plaaneed Sääʼmvuuʼd koou1temköösköözzäst ooudårra.kiöiijuäggtös vuäitt vuässööttäd Sääʼmvuuʼd koou1temköösköözz eeʼjj 2017 kurss-siisköözz p1aanmöʼe. Kiö11juggtös eʼtkkad öhttsa plaaneemsåbbar Sääʼmvuu ‘d kooultemköösköözzin. Kiö1Ijutggtös vuäinn, to tarbb nuörttsääʼmkiöl saggstööllamkuursid 1eʼe Ceʼvetj ääu ‘r låʼssen Aanrest, Aʼvvlest da Njeäʼllrnest. Öhtt kurssteeʼmm vuäiti Ieeʼd töt, to vuäiti saggstöölläd mainstum da keeʼrjtum kiöl jeäʼrdöözzin.</p>
<p>Sääʼm iöl1kaʼlddi lij riååm kiöliseminaar taʼnni, da äigg riåäd puöʼttivuödåst ekiöllhuöllpeeiʼvid.21. Nuörttsääʼm iiölljuåggtöözz puöʼtti såbbri ääiʼjpoodd</p>
<p>Sääʼm iöl1kaʼlddi tuäjjriåmöö 9 §:ff mieʼldd kiöI1juggtöözz älgg noorööttäd uuʼccmösån kolmrn vuära eeʼjjest. Sbbrest älgg tuʼmmjed puöʼtti sååbbarpeeiʼvid.</p>
<p>EʼtI&amp;ös: Tuʼmmjet, kuäʼss lie eeʼjj 2016 puöʼtti nuörttsääʼm kiölljuåggtöözz såbbar.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meåldlänji. Nuörttsääʼm kiölljuaggtöözz tän eeʼjj nuʼbb sååbbar lij 26.-27.5.2016 da kuälmad sååbbar lij 5.-6.9.2016.22. Jeeʼres ääʼ-111kiött ‘töölåt jeeʼres vueiʼtlvånj i ou ‘dde puö ‘tti aaʼid.23. Såbbar jöskkmö</p>
<p>Saaggjååʼdteeikiörgti såbbar iäss 18.00.</p>
<p>Jw L&amp;,(4A</p>
<p>Erkki Lumisalmi, saaggjååʼdteei</p>
<p>Terhi Harju, piisar</p>
<p>Hilkka Fofonoff, påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeei</p>
<p>Tiina 5 anila-Aikio, påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeei</p>
</body></document>
