<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>1298</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2015/12/P%C3%A5%CA%B9rdd%C7%A9e%CA%B9rjj-27.11.2015.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sme GieIIagIIdotIOLr itʼ 1i</p>
<p>Sm GieIIagIdu</p>
<p>Säämi KiekäIdee</p>
<p>Nord</p>
<p>Sääʼrn iIIka1dd</p>
<p>EuropI,kegkIIngfnd</p>
<p>Sääʼm iö11kaʼ1ddi juätkkprojeeʼkt nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz sååbbar 1/2015</p>
<p>Äiʼ: 27.11.2015 itss 9.00</p>
<p>Päiʼkk: Aanar, Sääʼmkultturkööskös Sajos, Sisti-sååbbarlönnj (3. riädd)</p>
<p>Sååbbarneeʼkk:</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio, vuäzz1a</p>
<p>Seija Sivertsen, vuäzz1a Erkki Lumisalmi, vuäzzla</p>
<p>Natalia \</p>
<p>Takova, vuäzz1a</p>
<p>Terhi Harju, nuörttsääʼm kiö11tuäjj1a Merja Fofonoff, äʼtobddi Marko Marj omaa, Kiöllkaʼlddi proj eʼkttuurmö1.</p>
<p>Såbbar ääʼvummuiö11kaʼ1ddi projeʼkttuurmö Marko Marj omaa ääʼvii såbbar iäss 09.14.</p>
<p>Sääʼm iö11kaʼ1ddi tujjriämöö 26§ mieʼldd Sääʼm iö11kaʼ1ddi kiölljuåggtöözz vuössmössåbbar kå proj eʼkttuurmö. Sääʼm Kiöllkaʼlddi tuåj/riåmä: 26§ Scmi Giellagldu giellajuhkosa dahje earådoaibmaorgåna bovde oahkkäi dan sågadoalli dahje jos son lea easttalas, de vårresägadoalli.</p>
<p>Giellajuhkosa vuosttas coahkkima bovde oahkkåi proeaktahoavda.2.</p>
<p>Såbbar hiägglavuött da mieʼrreemvää1d1avutt</p>
<p>Eʼtkkös: Såbbar tuödet 1äägg1iʼen da mieʼrreemvääld1iʼen.</p>
<p>Sääʼm iö11kaʼlddi tujjriämöö 26 § mieʼldd kiölljuäggtöözz vuäzzlaid älgg tuåimtet sååbbarkåå, äʼliist dajeeʼres äʼpöʼmmjid uuʼccmöözzåst koumm neäʼttel (21 peeiʼv) ouddäl såbbar. Sååbbarkååaid vuöltteet e-pååʼt mieʼldd.</p>
<p>Sääʼm Kiöllkaʼlddi tuäjjriämöö 32§ mieʼldd kiölljuäggtöözz lie mieʼrreemvääldla, kouuʼccmöözzåst peäʼl vuäzzlain lie såbbrest. Sää ‘m Kiölika ‘lddi tztåjjri61Smö: 26§ Bovdehus giellajuhkosaja earå doaibmaorgånacoahkkimii oktan åselisttuinja å.sebåhpåriiguin/mildosiiguin galgå såddejuvvot giellajuhkosaja earå doaibmaorgåna lahtuideja vårrelahtuide unnimusat golbma vahku (2] beaivvi) ovdaloahkkima. Coahkkinbovdehusat såddejuvvojit e-boastta bakteja due earenoamå dåhpåhusain dåbåla boastta bokte. 32 § Giellajuhkosat leat mearridanvålddålacJat, go unnimusat bealli lahtuin leat coahkkimis.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meäldlänji. Sååbbarpöʼmmai lie vuölttuum 21 peeiʼv ouddål såbbar.</p>
<p>Såbbrest lie pääiʼk åʼlnn kueʼhtt kiöl1juäggtöözz vuäzzla Tiina Sanila-Aikio da Erkki Lumisalmi,da öhtt väärrvuäzzla Hilkka Fofonoff, di kiö1ltuåjjla Terhi Harju, projeʼkttjååʼdteei Marko Marj omaa da äʼtobddjen Merja Fofonoff.3.</p>
<p>Såbbar saaggjååʼdteei, piisar da påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeeʼji vaʼl1jummu</p>
<p>Eʼtkkös: Vaʼ1ljeʼet såbbra saaggjååʼdteei, piisar da kueʼhtt påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeei, keäk taarbeʼmmen tuåimmje jiönnlaʼskkeejen.</p>
<p>REGI()N\L CO(JNCIL ()Fʼ LAIʼLAND</p>
<p>PÅʼRDDkEʼRJJ</p>
<p>Muka Lehtinen, vLitirrvuäzz1a Hilkka Fofonoff, väärrvuäzzla Raija Lehtola, väärrvuLizz1a Zoja Noova, väärrvuiizz1a</p>
<p>SÅMEDJGG)</p>
<p>SÄMITIGGE SÄÄʼMTEʼ5*AMELAISKÅRAiÅT</p>
<p>SÅMEDIGGI SAMETINGET</p>
<p>II,</p>
<p>Smdiggmdigg</p>
<p>SgI--</p>
<p>ROM5SA fykkasuohkan</p>
<p>TROMS fylkeskommune1</p>
<p>Tummstök: Vaʼl1jee såbbar saaggjååʼdteeʼjen Tiina Sanila-Aikio, piisren Terhi Harju da påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeejen Erkki Lumisalmi ja Hilkka Fofonoff, kook taarbeʼmmen tuåimmjejiönn1aʼskkeejen.4.</p>
<p>Såbbar tuåjjriåmö</p>
<p>Eʼtkkös: Priimät aaʼi puöʼtti kiöttʼtöö1lmrmöö:-</p>
<p>Sääʼm Kiöllkaʼlddi nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteeivaʼ1ljummu-</p>
<p>Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl nomiini abessiiv räʼtkkeem-miärkk-</p>
<p>Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl täävtummu-</p>
<p>Noormtummu: Odd läiʼnn-/veeʼres-sääʼnnmaall-</p>
<p>Kiöllkaʼlddi-juätkkhaʼijkköözz kiölltuäjjla tuäjjlistt-</p>
<p>Nuörttsääʼm kiölljuåggtöözz puöʼtti såbbar ääijpodd-</p>
<p>Jeeʼres ääʼ-</p>
<p>Såbbarjöskkmö</p>
<p>Tummstök: Priʼmme kiöttʼtööl1ämriämöö puöʼtti muttsivuiʼm:-</p>
<p>Sääʼm Kiöllkaʼlddi nuörttsääʼm kiöl1juggtöözz saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteeivaʼl1jummu-</p>
<p>Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl nomiini abessiiv räʼtkkeem-miärkk-</p>
<p>Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl täävturnmu-</p>
<p>Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl keeʼrjtummu teåttmainain (läʼzztum)-</p>
<p>Noormtummu: Odd läiʼnn-/veeʼres-sääʼnnmaall-</p>
<p>Kiöllkaʼlddi-juätkkhaʼijkköözz kiö11tujj1a tuåjjlistt-</p>
<p>Nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz puöʼtti såbbar ääiʼjpodd-</p>
<p>Jeeʼres ääʼ: nuörttsääʼm kiöllseminaar, eʼtkkös kooultem- da mättaaunäsmateriaalkonttra-</p>
<p>Såbbarjöskkmö5.</p>
<p>Sääʼm iöllkaʼ1ddi nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteeivaʼ1ljummuiö11kaʼ1ddi-juätkkproʼjektt aaʼlji 1.8.2015. Ouddlös proj eeʼkt ääiʼj vaʼlljuum kiölljuäggtöözzjuäʼtkke sij tuåimmjummu eeʼjj 2015 loopp räjja.</p>
<p>Sääʼm Kiöllkaʼlddi tuäjjriåmöö 9 § mieʼldd kiölljuåggtöözz vaʼlljee vuössmös såbbrestvuäzzlai kööskäst saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteei, keäk åʼ1e leeʼd kiölljuäggtöözz vuäzzla. Kiölljuåggtöözz saaggjååʼdteei 1gg vuässööttåd SG Giellarådi såbbrid. Juöʼkk kiölljuäggtöözz saaggjååʼdteei jååʼdat kiölljuäggtöözz såbbar. Sääʼm Kiöllkaʼlddi vaa1dummu kiölltuäjjla tuåimmje jiijjås kiölljuåggtöözz piisren, 1eåʼa sij jeäʼla kiölljuäggtöözz vuäzzla. Sääʼm Kiöllkaʼlddi tuåjjriåmäs: 9</p>
<p>Giellajuhkosiid ovddasvåstådussan lea mearriditterminologiijas, normeremisja råvvet båikenamaid geavaheamis. Guhtege giellajuogus vållje 1. ‘oahkkimis lahtuidgaskkas sägadoalli ja vårresågadoalli, geatgaiget leat giellajuhkosafåsta lahtut. Sågadoallija vårresågadoalli gaiget leat lulli-, julev-jadavvisåmegiela giellajuhkosiin sierra riikkaid ovddasteaddjit. Guhtege giellajuhkosa sågadoalligalgå oassålastit SG Giellardi oahkkimii. Guhtege giellajuhkosa sågadoallijodiha giellajuhkosa oahkkima. Såmi Giellagåldu hclddahusa giellabargit barget ieguhtege giellajuhkosa ållin, muhto sii eai leat giellajuhkosa lahtut.</p>
<p>Giellajuhkosat Joahkkanit golbmii jagis dahje dårbbu mielde. Guhtege giellajuogus mearrida oahkkinbeivviid]. coahkkimis. Giellajuhkosat doibmet golbmajagi håvålis.</p>
<p>O4</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkfcee, to vaʼlljeet nuörttsääʼm kiölljuåggtöʼsse tuåimmpoodd loopp räjjaseämma saaggjååʼdteei da väärrsaaggjååʼdteei ko SåF2-haʼijkköözz ääiʼj leʼjje. Vaʼ11jee Tiina</p>
<p>Sanila-Aikio nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz saaggjååʼdteeʼjen da Erkki Lumisalmi nuörttsääʼmkiölljuäggtöözz väärrsaaggjååʼdteeʼjen eeʼjj 2015 loopp räjja.6. Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl nomiini abessiiv räʼtkkeem-miårkk</p>
<p>Satu Moshnikofflij eʼtkkääm saggstööllämnalla, åäʼnet-a abessiiväst räʼtkkeem-miärk aviköskklöscertldöögg. (Liite 1: Kielikaltiolle Satu Moshnikoff)</p>
<p>Eʼtkkös: Tuʼmmjet, to siäzztööllåd räʼtkkeem-miärk äånnmöö.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meäldlänji. Sääʼmkiöl kiöllvuäʼppes koouʼ1i vääras -keeʼrjest leäi vuäppös, to äåʼnet certldöögg, jös sääʼnn poott t-bukvaaʼje. Sammallahti-Moshnikoffsääʼrmkeeʼrjest leät åånnam kuuitåg räʼtkkeem-miärk (ouddm. s. 165 pöörtʼtää). Ouʼdde puöʼdi, to puöʼtti kiölljuäggtöözz såbbrest älgg kiöttʼtööllåd certldöögg äännmöö da nomiini abessiiv -tta-loopp ääniimöö, ko tän räjja leät äännam päi -taa da -tää-looppid.7. Noormturnmu: Nuörttsääʼmkiöl täävtummu (tavuttaminen)</p>
<p>Merja Fofonofflij seʼlvvtam nuörttsääʼmkiöl täävtummu vuäʼpstöözzid. (Liite 2: Tavuttaminenkoltansaamenkielij aostolle MF070720 15)</p>
<p>Eʼtkkös: Tuʼmmjet, to priimät vuäʼpstöözzid nuörttsääʼmkiöl saaʼni täävtummest.</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meäldlånji.8. Noormtummu: Nuörttsääʼmkiöl keeʼrjtummu teättmainain, miärki äännmö</p>
<p>Jack Rueter lij eʼtkkääm 18.11.2015, to nuörttsääʼm kiölljuäggtös oudd siäzztöözz töʼst, mäiʼdmiärkid ääʼnet nuörttsääʼmkiöläst teättmäiinain keeʼrjteʼmmen.</p>
<p>Seämma ääʼ kiöttʼtöölät e siömmna Merja Fofonoov Sääʼmkiöl saaʼni täävtummu-materiaaläst.</p>
<p>Eʼtkfös: Nuörttsääʼm kiölljuäggtös siäzztääll, to nuörttsääʼrnkiöl teättmainain keeʼrjteʼmmenääʼnet Tim Feist -näppäimistöajuri meä1d1a miårkid, ko keeʼrjtet teeʼmestiött ‘ , räʼtkkeemmiärkʼ da raʼvves tääʼzz miårkk</p>
<p>Miärki Unicode-teäd lie:teeʼmestiött ‘(U+02B9, MODIFIER LETTER PRIME) räʼtkkeem-miärkʼ (U+O2BC, MODIFIER LETTER APOSTROPHE) raʼvves tääʼzz miärkk(U+02C8, MODIFIER LETTER VERTICAL LINE)</p>
<p>Tuʼmmstök: Eʼtkköözz meäldlänji. Sääʼmkiöl keeʼrjtummu teättmainain oʼnnast pueʼrben Tim</p>
<p>Feist -näppäimistöajuriin, ko Windows jiijjäs ajuriij tuåim nuʼtt puärast nuörttsääʼmkiöläst.</p>
<p>Tim Feist -näppäimistöajuri pirr vuäitt kööäd Tiina Sanila-Aikiost (tiina(at)sanila.fi). Sonjuäkk tön oddmös versio da vuäitt e vuäʼpsted äännmööäst.9.</p>
<p>Noormtummu: Odd läiʼnn-/veeʼres-sääʼnnmaall</p>
<p type="listitem">Nuörttsääʼm kiölljuäggtös lij såbbrest 23.5.2014 ouddam raʼvvjöözz raajjäd nuörttsääʼmkiöʼlleläiʼnn-/veeʼres-saaʼnid substantiivi mal1-soojtunimivuiʼm lääʼddkiöl -aali,- aani,- aatti, -akti,-anssi, -antti, -een, -eesi -eetta, -eetti, -ekti, -eli, -enni, -entti, -eri, -essi, -etti, -ia, -iikka. -iikki,—inen, -ismi, -issi, -isti, -isuus, -omi, -oni, -oosi, -oottori, -aattori, -teeni, -uli, -umi, -uumi. -urssi,</p>
<p type="listitem">yymi, -yyri, -yysi, -ia, -logi, -io, -kla, -ola -loppsain saaʼnin. iö11juäggtös muttʼti teʼl, tologstök iʼlla rijttjeei, ko noormtemnal1em sääʼn puäʼtte keeʼjjmieʼldd ääiʼj 1ʼzz. Liist raajjmöö märjlja odd läiʼnn-/veeʼres-sääʼnnmaall leät noorr.m taullöʼkke(Lainasanatnormitettavaksikielijaostolle). Taullöögg lij juökkum pukid såbbarkåå öhttvuödst 6.11.2015 Google Drive-kääzzköözz pääiʼk da tön lij 1eämma vuäittmökommentåʼstted. Taullööggåst lie nuuʼbb seeidast 23.5.2014 noormtum mallsoojtöözz.</p>
<p>Eʼtkkös: Möönät taullöögg ööd da priimåt odd läiʼnn-/veeʼres-sääʼnnmaallid.</p>
<p>Tummstök: iö1ljuggtös lij ouddam siäzztöözz raajjäd nuörttsääʼmkiöʼlle läiʼnn-/veeʼres-saaʼnid substantiivi ma11-soojtumrnivuiʼm lääʼddkiöl -aasi, -adi, -akki, -ali, -alli, -almi, -anki, -as, -atti,-autti, —eeli, —eippi, —elli, —endi, —eni, —enki, —es, —iili, —uni, —iisi, —iitta, —illa,—mi, —inki, —is, —itsa,—oidi, -oli, -onki, -ooli, -oona, -ooppi, -ootti, -os, -umppu, -urgi, -us, -uuli, -Xeli, -XXeli, ja -ööri -loppsain saaʼnin. Seämmast ouʼdde e siåzztöözz saaʼni kenguru, kirahvi, kitara, klovni, synagoga da temppeli nuörttsääʼmkiöllsa jåårglössän.10. iöI1kaʼ1ddi-juätkkhaʼijkköözz kiölltuäjjla tuäjjlistt</p>
<p>Saggstöölåt 1.8.2015 älggam iöllkaʼlddi-juätkkhaʼijkköözz nuörttsääʼm kiölltuåjjla tuåirnin:kaartʼtet kiölhuöl, kiöl ooudäsviikkmöö, kiöli noormtummu, terminologiatuäj da päiʼkknömmtuj taarbid.iöl1kaʼ1ddi-juätkkhaʼrjkköözz nuönttsääʼmkiöl kiö1ltuäjjliʼen lij alttääm 8.10.2015 Terhi Harju. Son lij tuåimmjam kålggmannu ääiʼj 40 % tujjaaiʼjin da skamm-mannu aalgåst ääʼljeeʼl Harju lij alttääm tuäj obbäiggsänji.</p>
<p>Sääʼm Kiöllkaʼlddi tuåjjriämöö 16§ mieʼldd kiölltuåjjla tuåjjan lie jm.:-kiölhuöll-tenminologiatuåjj-te&amp;ljuåkkmö jiijjäs kiöl pirr-kiöl noonmtumrnu-seuʼrrjed jiijjäs kiöl kiöllvueʼjj-tuåimmad kiölljuäggtöözzi äʼ iöʼleejen da piisren-jåårgläʼtted Sääʼm Kiöllkaʼlddi teädjuåkkmöö pirrsa aaʼid</p>
<p>Siiäʼm Kiöllkaʼlddi tuJjrimö: l6 Giellabargiid bargun lea:1) giellagchtten2) terminologiijabargu 3) diehtojuohkin ie.as gielas 4) giela normeren 5) uovvut iezas giela gielladili6) doaibmat giellajuhkosiid åemeannudeaddjinja cållin7) raporteret iezas bargguin månnosaat proeaktahovdii8) jorgalit Såmi Giellagåldu diehtojuohkimii guoski iid lulli-, julev-ja davvisåmegillii,sihke anåra-, nuortala-, dcro-, ruoa-ja suomagillii9) veahkehit pro.eaktahoavdda, hålddahusbargi ja pro.eaktaålli sin bargguin 10) diksut earc doaibmasuorgisis gulli doaimmaidja Såmi Giellagåldu stivrenjoavkkujapro.eaktahoavdda sierra mearridan bargguid.</p>
<p>Eʼtkköözz kiölltuäjjla tuäjjliʼstte:&gt;(\‘-</p>
<p>Terminologiatuäj: Ouddlös projeeʼktest årnnam terminologialiist da päiʼkknömmös: Kiölljuåggtöözz såbbar 23.5.2014 påʼrddkeeʼrj est säärnat: <span type="quote">“terminologialistat päivitetään vastaamaan normitettua kirjoitusasua, koska listat sisältävät paljon lainasanoja. Terminologialistoja käsitellään myöhemmin kun normitustyö on edistynyt enemmän”</span>.-</p>
<p>Kiölhuöll da teädtummu: Kiöllminuutt Yle Sääʼmjånnmest: nuörttsääʼm kiö1ltuäjjla teådat odd noormtummu da jeeʼres kiöllju.ggtöözz tuʼmmstööggi pirr nuörttsääʼmkiöllsain radiovuölttöözzin, ouddm. vuäiti jieʼlled mainsted vuölttöözzäst ääiʼjpoddsa aaʼi pirr.-</p>
<p>Kiölhuöll-</p>
<p>Terminologiatuäj-</p>
<p>Noormtummu</p>
<p>Tummstök: iölltuäjjla nåårr saaʼnid sääʼnnliistid, ouddrniärkkån odd mättmateriaalsääʼnnliistin lie jiännai odd terminologia, koon ålgg taʼrkkeed da raajjd odd noormtummumeåldlänji. Kiölltuäjjla puätt e taʼrkkeed odd åskldöksannöözz. Vaalmä sannöözzid (ouddm. Tuʼrrvueiʼvv-sannös, Vuössmös 1000 sääʼnned -sääʼnnlistt) ålgg e noorrd öʼhtte da piijjäd öhttsa taullöʼkke.11. Nuörttsääʼm kiölljuäggtöözz puöʼtti såbbar ääiʼjpoddiölljuäggtösjuätkk tuåimmjummu eeʼjj 2015 loopp räjja.</p>
<p>Eʼtkkös: Tuʼmmjet, älgg-a nuörttsääʼmiiöl kiölljuäggtös noorööttäd rosttovmannust 2015.</p>
<p>Tuʼmmstök: kiölljuggtös tuʼmmji, toij nooröödteänab eeʼjj 2015 ääiʼj.12.</p>
<p>Jeeʼres ääʼiöttʼtöölät jeeʼres vueiʼtlvänji ouʼdde puöʼtti aaʼid.</p>
<p>Äʼ 1: iölltuäjj1a mainsti sååbbaneeʼkkid nuörttsääʼmkiöl seminaaräst, kååʼtt lij oddeeʼjjmannust Ceʼvetjääuʼrest. Tuʼmmje, to seminaar lij oddeeʼjjmannu 27. peeiʼv. Seminaaråst mainste prof. Matti Miestamo tuäjj-joouk lääʼssen Merja Fofonoffda Tiina Sanila-Aikio. Jeeʼres mainsteeʼjid kööjjt e måijijlest. Seminaaråst ååʼnet e <span type="quote">“Mäʼhttsäärnarn”</span>-tuåjjpääʼjj, Kiölltuåjjla juätkk seminaar valmtööllåm.</p>
<p>Äʼ 2: Nuörttsääʼm kiölljuåggtös räukk sääʼmteeʼ kooultös- da mättmateriaal luʼvddkååʼddest, to Sääʼmkiöl kiöllvuäʼppes koouʼli vääras -keeʼrjest vääʼldet odd teädldööggodd noormtummu diött.13.</p>
<p>Såbbarjöskkmö</p>
<p>Saaggjååʼdteei kiörgti såbbar iäss 16.30.j L</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio, saag.gjååʼdteei</p>
<p>Terhi Harju, piisar</p>
<p>Hilkka Fofonoff, påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeei</p>
<p>Erkki Lumisalmi, påʼrddkeeʼrjtaʼrkkeei</p>
</body></document>
