<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Kåcc sääʹmkulttuur suôʹjjôs lääʹddjânnmest -seminaaʹre</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2010</year><wordcount>297</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1397&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kutsu_seminaari_suomi_31210.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kutsu_pohjoissaame31210.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kutsu_seminaari_inarinsaame31210.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="vep">15.11.2010</p>
<p xml:lang="vep">KÅČČ SÄÄʹMKULTTUUR SUÕʹJJÕS LÄÄʹDDJ </p>
<p xml:lang="vep">ÂNNMEST –SEMINAAʹRE </p>
<p>Äiʹǧǧ: 3.12.2010 čiâss 8:00-12:00 </p>
<p>Päiʹǩǩ: </p>
<p xml:lang="smj">Levi, Hotelli Levitunturi, Levintie 1590 Sirkka. Sååbbarpõrtt 1. </p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ kåčč rämmšeʹld saaʹmid, sääʹmsieʹrvid da sääʹmkulttuurâst peersteeʹjid Leville sääʹmkulttuur suõʹjjõõzz Lääʹddjânnmest ǩiõttʼtõõllâm seʹminaare. Seminaar juʹrddmõššân lij uʹvdded čuõvv sääʹmkulttuur jeeʹres vuäʹssvuuʹdin da õhttsažkååʹddlaž põhttmõõžžin. Seminaar poodd ǩeeiǥad vuõssmõs Sääʹm ǩiõlltuâjj-cistt. Podd lij histoorlaž. Sääʹm ǩiõlltuâjj-cistt lij jiiʹjjesnallšem cistt maaiʹlmest. Sääʹmteʹǧǧ lij vuâđđääm sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist, koonn juʹrddmõššân lij uʹvdded tobdstõõzz sääʹmǩiõllsai kääzzkõõzzi da sääʹmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkâm peäʹlest tuejjuum oʹnnstemnallšem tuâjast Lääʹddjânnmest. Sääʹmǩiõlin juuʹrdet tâʹvv-, aanar da nuõrttsääʹmǩiõlid. Ciist miârkktõs lij smeʹllkâʹtted ciist vuäǯǯai kaggâd veâl ooudâs sääʹmǩiõl ouʹdde tuejjuum tuâj da smeʹllkâʹtted pukid veʹrǧǧneeʹǩǩid kaggâd sääʹmǩiõl staattuuzz. Sääʹm ǩiõlltuâjj- ciist vuäǯǯai lij vaʹlljääm sääʹm ǩiõllsuåvtõs. Sääʹm ǩiõlltuâjj cistt lij čeäppõstuejjõs, kååʹtt âlgg čuõvted sääʹmǩiõl da kulttuur reeʹǧǧesvuõđ da määŋgpeällsažvuõđ. Cistt vaajtââvv piirieeʹjji da tõn raajjmõõžžâst vaʹsttat Sámi Duodji ry vaʹlljuum sääʹmčeäppneǩ leʹbe sääʹmǩiõtt-tuâjjlaž. Cistt õõlǥat vuäǯǯai juäʹtǩǩed tuâj sääʹmǩiõl staattuuzz da sääʹmǩiõllsai kääzzkõõzzi kaggâm diõtt. Ciist ǩeeiǥad kulttur- da sporttminister Stefan Wallin. </p>
<p>Lââʹssteâđaid seʹminaarest oudd sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllstaanpiisar Siiri Jomppanen sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist peäʹlest (siiri.jomppanen@samediggi.fi, +38 (0)10 839 3111) di seminaar peäʹlest saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi (klemetti.nakkalajarvi@samediggi.fi, +358 505242109).</p>
<p>Kååʹffstõõllâm diõtt raukkâp iʹlmmtõõttâd seminaaʹre 29.11.2010 mõõneeʹst addrõʹsse suvi.juntunen@samediggi.fi. </p>
<p>SEMINAAR PROGRAMM 8:00-8:30</p>
<p>Tueʹleskååʹff 8:30-8:40</p>
<p>Seminaar äävumuš</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ kultturluʹvddkåʹdd vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso 8:40-9:00</p>
<p>Saaʹmi pannmaterialaž kultturpreeddan suõʹjjõs Lääʹddjânnmest</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi 9:00-9:20</p>
<p>Saaʹmi aunnsõs kultturpreeddan suõʹjjõs Lääʹddjânnmest</p>
<p>Sääʹm-muʹzei Siida jååʹđteei Tarmo Jomppanen 9:20-9:45</p>
<p>Sääʹm ǩiõttʼtuâjj da tõn õhttsažkååʹddlaž põhttmõõžž</p>
<p>Sámi Duodji saaǥǥjååʹđteei Rauna Triumf 9:45-10.05 Sääʹmj juõiʹkkmusikk juõikkai, sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz vuässlaž Petra Magga-Vars</p>
<p>Juõiʹkk</p>
<p>Petra Magga-Vars da Tuomas Aslak Juuso 10.15-10.35 Sääʹmǩiõl kultturpreeddnen (TBC) 10.35-11.00 Saaǥǥstõõllmõš 11:00-11:15 Sääʹm ǩiõlltuâjj ciist vuâđ</p>
<p>Ǩiõllsuåvtõõzz saaǥǥjååʹđteei, Erkki Lumisalmi</p>
<p>Ǩiõlltuâjjciist tuejjeei mainstemvuârr 11.15-11.20 Ǩiõlltuâjj-ciist ǩeeiǥumuš</p>
<p>Kultturminister Stefan Wallin 11.20-11.35 Ǩiõlltuâjjciist vuäǯǯai mainstemvuârr 11:35-12:00 Seʹminaar loppsääʹn</p>
<p xml:lang="nob">Kultturminister Stefan Wallin</p>
<p>Pueʹtted tiõrvân!</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi</p>
</body></document>
