<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Saaʹmi puärrituâi ooudâsviikkâmpeeiʹv</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>382</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1893&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012_davvisameg_.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012_inarinsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>SAAʹMI PUÄRRSITUÂI OOUDÂSVIIKKÂMPEEIʹV  23–24.5.2012, Sääʹmkultturkõõskõs Sajos, Aanar </p>
<p xml:lang="deu">PROGRAMM  </p>
<p xml:lang="deu">SEÄRAD 23.5.2012  </p>
<p>čiâss 8.00 –    Kultturkõõskõs Sajoozz čuäʹjtumuš kueʹssid  </p>
<p>čiâss 8.30 – 9.15 Sååbbarkuâsstem, Sajoozz jõnnkäʹrdd  </p>
<p>čiâss 9.15 – 9.45 Peeiʹvi altteemsääʹn, sj. Arto Pohjanrinne, Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd, Sääʹmteʹǧǧ.   </p>
<p>SaKaste- Saaʹmi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmraajõs- haʹŋǩǩõs. Irmeli Moilanen, projektkoordinaattor, SaKaste-haʹŋǩǩõs</p>
<p>čiâss 9.45 – 10.45 Sääʹmnaroodâst ouddneei pannmuʹšttempuõccâmvuõđ, Anne Remes, neurologii spesialdåhttar, professor, Nuõrti–Lääʹddjânnam universitett. Saaǥǥstõõllmõš.  </p>
<p>čiâss 10.45 – 11.45 Dementõõvvâm puärsmeei säʹmmlaž da suu håidd Heidi Eriksen, Uccjooǥǥ jååʹđteei tiõrvâsvuõttkõõskõsdåhttar. Saaǥǥstõõllmõš.  </p>
<p>čiâss 11.45 – 12.30 Peiʹvvporrmõš (jiõčč mäʹhssem). Restrantt Galla, kultturkõõskõs Sajos </p>
<p>čiâss 12.30 – 13.30 Kaaunõõttmõš puäʹres oummin dåhttar tuâjast Enontekiöst, Taina Korhonen, Enontekiö tiõrvâsvuõttkõõskõsdåhttar.  </p>
<p>čiâss 13.30 -13.45 Säʹmmlaž, kååʹtt lij roodnairuåđhåiddai da suu maainstemvuârr: Måkam argg lij dååma, ko hååidak puärsmam diõtt dementõõvvâm puärrsad?  </p>
<p>čiâss 13.45 – 14.00 Sääʹmǩiõllsai dommkääzzkõstuâjjlai tobddmõõžž: Arggpeeiʹv vueʹjj dommkääzzkõstuâjast. Saaǥǥstõõllâm jååʹđteeʹjen Pia Ruotsala, sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar, Sääʹmteʹǧǧ  </p>
<p>čiâss 14.00 – 14.45 Kååʹffkõhtt. Sajoozz jõnnkäʹrdd.  </p>
<p>čiâss 14.45 – 16.30 Sääʹmǩiõllsai pannmuʹšttempuõccâmvuõđ håiddvueʹǩǩ sääʹm dommvuuʹd kooʹddin.  Kooʹddi maainstemvuâr.   Mõõnnallšem plaan liâ tuâjjvueʹlnn? Mäʹhtt ǩiõll da kulttur vääʹldet lokku kääzzkõsproseessin?  Joonas Sippola, sosiaalvuäʹpsteei, Enontekiö Mirja Laiti, äävhååid jååʹđteei, Aanar  Anitta Kaisanlahti, puärrsituâi jååʹđteei, Suäʹđjel   Heidi Eriksen, jååʹđteei tiõrvâsvuõttkõõskõsdåhttar, Uccjokk   Saaǥǥstõõllmõš  </p>
<p>čiâss 18.30 – 21.00 Peiʹvv-veärr Aanar Kultahovi. Hoʹtell Aanar Kultahovi kulttursensitiivlaž tuåimmjemjuurd.  Kaisu Nikula, hoʹteel jååʹđteei.  </p>
<p xml:lang="sme">Ima Aikio-Arianaick tivttsi ceäʹlkkmõš  “Vuäʹmmoummu ǩiõttseäʹlggem suõnin/jieʹllempeeiʹv/mââimõs suõn”   Ima Aikio-Arianaick lohká divttaidis ”Boares olbmo gieđa suonain/eallima beaivváža/maŋimuš suotnjarat”</p>
<p xml:lang="vep">NELJDPEIʹVV 24.5.2012  </p>
<p>čiâss 9.00 – 10.00 Puärrsituâi ooudâsviikkmõš. Proseessi malleem miârktõs puärrsituâjast. Inga Mukku, puärrsituâi koordinaattor, PaKaste 2, Ruäʹvnjargg.  </p>
<p>čiâss 10.00 – 10.15 Kååʹffkõhtt. Sajoozz jõnnkäʹrdd. </p>
<p>čiâss 10.15 – 12.00 Joukktuâi  Täävtõssân sääʹmǩiõllsaž pannmuʹšttempuõʒʒi håiddpääʹdd mallumuš  -  Koozz taarbšet tuärjjõõzz? -  Måkam pannmuʹšttempuõʒʒi argg lij da mõõnnalla tõn vueiʹtet tuärjjeed ? -   Mâiʹd vueʹljet viikkâd ooudâs? Ristenrauna Magga, tuåimmjemjååʹđteei Sámi Soster ry Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste Pia Ruotsala, sosiaalpiisar, Sääʹmteʹǧǧ </p>
<p>čiâss 12.00 – 13.00 Peiʹvvporrmõš (jiõčč mäʹhssem). Restrantt Galla, kultturkõõskõs Sajos </p>
<p>čiâss 13.00 – 14.00 Joukktuâi juätkkje  </p>
<p>čiâss 14.00 – 15.00 Joukktuâjai čuäʹjtõs. Ristenrauna Magga, tuåimmjemjååʹđteei Sàmi Soster rõ, Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste-haʹŋǩǩõs da Pia Ruotsala, sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar, Sääʹmteʹǧǧ  </p>
<p>čiâss 15.00 – 15.15 Kååʹffkõhtt, Restrantt Galla </p>
<p>čiâss 15.15 – 16.00 Ooudâsviikkâmpeeiʹvi õʹhttepiijjmõš da sääʹm pannmuʹšttempuõccâmvuõđ håiddpälggaz ooudâsviikkâm meäʹrtumuš. Juätkktuâjast suåppmõš. Ristenrauna Magga, tuåimmjemjååʹđteei Sàmi Soster rõ Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste-hanke da Pia Ruotsala, sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar, Sääʹmteʹǧǧ,  </p>
<p>čiâss 16.00 Ooudâsviikkâmpeeiʹvi tuʹmmstõk. Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste </p>
</body></document>