<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Saaʹmi puärrituâi ooudâsviikkâmpeeiʹv</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>383</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1893&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012_davvisameg_.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012_inarinsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAAʹMI PUÄRRSITUÂI OOUDÂSVIIKKÂMPEEIʹV 23–24.5.2012, Sääʹmkultturkõõskõs Sajos, Aanar </p>
<p>PROGRAMM SEÄRAD 23.5.2012 čiâss 8.00 – </p>
<p>Kultturkõõskõs Sajoozz čuäʹjtumuš kueʹssid čiâss 8.30 – 9.15 </p>
<p>Sååbbarkuâsstem, Sajoozz jõnnkäʹrdd čiâss 9.15 – 9.45 </p>
<p>Peeiʹvi altteemsääʹn, sj. Arto Pohjanrinne, Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd, Sääʹmteʹǧǧ.</p>
<p>SaKaste- Saaʹmi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmraajõs- haʹŋǩǩõs. Irmeli Moilanen, projektkoordinaattor, SaKaste-haʹŋǩǩõs čiâss 9.45 – 10.45 </p>
<p>Sääʹmnaroodâst ouddneei pannmuʹšttempuõccâmvuõđ, Anne Remes, neurologii spesialdåhttar, professor, Nuõrti–Lääʹddjânnam universitett. Saaǥǥstõõllmõš. čiâss 10.45 – 11.45 </p>
<p>Dementõõvvâm puärsmeei säʹmmlaž da suu håidd Heidi Eriksen, Uccjooǥǥ jååʹđteei tiõrvâsvuõttkõõskõsdåhttar. Saaǥǥstõõllmõš. čiâss 11.45 – 12.30 </p>
<p>Peiʹvvporrmõš (jiõčč mäʹhssem). Restrantt Galla, kultturkõõskõs Sajos čiâss 12.30 – 13.30 </p>
<p>Kaaunõõttmõš puäʹres oummin dåhttar tuâjast Enontekiöst, Taina Korhonen, Enontekiö tiõrvâsvuõttkõõskõsdåhttar. čiâss 13.30 -13.45 </p>
<p>Säʹmmlaž, kååʹtt lij roodnairuåđhåiddai da suu maainstemvuârr: Måkam argg lij dååma, ko hååidak puärsmam diõtt dementõõvvâm puärrsad ? čiâss 13.45 – 14.00 </p>
<p>Sääʹmǩiõllsai dommkääzzkõstuâjjlai tobddmõõžž: Arggpeeiʹv vueʹjj dommkääzzkõstuâjast. Saaǥǥstõõllâm jååʹđteeʹjen Pia Ruotsala, sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar, Sääʹmteʹǧǧ čiâss 14.00 – 14.45 </p>
<p>Kååʹffkõhtt. Sajoozz jõnnkäʹrdd. čiâss 14.45 – 16.30 </p>
<p>Sääʹmǩiõllsai pannmuʹšttempuõccâmvuõđ håiddvueʹǩǩ sääʹm dommvuuʹd kooʹddin. Kooʹddi maainstemvuâr. </p>
<p>Mõõnnallšem plaan liâ tuâjjvueʹlnn? Mäʹhtt ǩiõll da kulttur vääʹldet lokku kääzzkõsproseessin? </p>
<p>Joonas Sippola, sosiaalvuäʹpsteei, Enontekiö Mirja Laiti, äävhååid jååʹđteei, Aanar Anitta Kaisanlahti, puärrsituâi jååʹđteei, Suäʹđjel</p>
<p>Heidi Eriksen, jååʹđteei tiõrvâsvuõttkõõskõsdåhttar, Uccjokk</p>
<p>Saaǥǥstõõllmõš čiâss 18.30 – 21.00 </p>
<p xml:lang="sme">Peiʹvv-veärr Aanar Kultahovi. Hoʹtell Aanar Kultahovi kulttursensitiivlaž tuåimmjemjuurd. Kaisu Nikula, hoʹteel jååʹđteei. Ima Aikio-Arianaick tivttsi ceäʹlkkmõš “Vuäʹmmoummu ǩiõttseäʹlggem suõnin/jieʹllempeeiʹv/mââimõs suõn” Ima Aikio-Arianaick lohká divttaidis ”Boares olbmo gieđa suonain/eallima beaivváža/maŋimuš suotnjarat” </p>
<p>NELJDPEIʹVV 24.5.2012 čiâss 9.00 – 10.00 </p>
<p>Puärrsituâi ooudâsviikkmõš. Proseessi malleem miârktõs puärrsituâjast. Inga Mukku, puärrsituâi koordinaattor, PaKaste 2, Ruäʹvnjargg. čiâss 10.00 – 10.15 </p>
<p>Kååʹffkõhtt. Sajoozz jõnnkäʹrdd. čiâss 10.15 – 12.00 </p>
<p>Joukktuâi Täävtõssân sääʹmǩiõllsaž pannmuʹšttempuõʒʒi håiddpääʹdd mallumuš - Koozz taarbšet tuärjjõõzz? - Måkam pannmuʹšttempuõʒʒi argg lij da mõõnnalla tõn vueiʹtet tuärjjeed ? - Mâiʹd vueʹljet viikkâd ooudâs? Ristenrauna Magga, tuåimmjemjååʹđteei Sámi Soster ry Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste Pia Ruotsala, sosiaalpiisar, Sääʹmteʹǧǧ čiâss 12.00 – 13.00 </p>
<p>Peiʹvvporrmõš (jiõčč mäʹhssem). Restrantt Galla, kultturkõõskõs Sajos čiâss 13.00 – 14.00 </p>
<p>Joukktuâi juätkkje čiâss 14.00 – 15.00 </p>
<p>Joukktuâjai čuäʹjtõs. Ristenrauna Magga, tuåimmjemjååʹđteei Sàmi Soster rõ, Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste-haʹŋǩǩõs da Pia Ruotsala, sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar, Sääʹmteʹǧǧ čiâss 15.00 – 15.15 </p>
<p>Kååʹffkõhtt, Restrantt Galla čiâss 15.15 – 16.00 </p>
<p>Ooudâsviikkâmpeeiʹvi õʹhttepiijjmõš da sääʹm pannmuʹšttempuõccâmvuõđ håiddpälggaz ooudâsviikkâm meäʹrtumuš. Juätkktuâjast suåppmõš. Ristenrauna Magga, tuåimmjemjååʹđteei Sàmi Soster rõ Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste-hanke da Pia Ruotsala, sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar, Sääʹmteʹǧǧ, čiâss 16.00 </p>
<p>Ooudâsviikkâmpeeiʹvi tuʹmmstõk. Irmeli Moilanen, haʹŋǩǩõskoordinaattor, SaKaste</p>
</body></document>
