<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>472</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1577&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="8jtiedote_nettiin_pohjsaame.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="8jtiedote_inarinsaame_nettiin.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="8jtiedote_suom_nettiin.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>7.6.2011</p>
    <p>
      <em type="bold">Raportt: saaŠmi ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjumuš õõlǥat tuåimid  </em>
    </p>
    <p>Võõrâs raportt õõlǥat LääŠddjânnam, što tõt aaŠlǥči pueŠrben ǩiõččâd saaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđ staanmõõžžâst. Rapoort mieŠldd saaŠmi ääŠrbvuâlaž teâđain da ääŠrbvuâlaž luâđâânnmõõžžin lij vääžnai miârkktõs jeärben tââŠv luâđ määŋgnallšemvuõŠtte. TäŠbbe pirrõsministeriaaŠle uŠvddum rapoort tuejjii pirrõsministeria nõõmtum veiddsõs vuõđđu vuâđđõõvvi äŠšštobddituâjj-joukk.</p>
    <p>SaaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâtt lij luândes beäŠlnn âânnmõŠšše kuulli da kååŠtt očndââtt sääŠmǩiõlâst, pirrõskõskkvuõđâst da luâttjieŠllemvueŠjjin. SaaŠmi ääŠrbvuâlaž luâttjieŠllemvueŠjj leŠbe puäʒʒhåidd, mieŠcstumuš, kueŠllšeellmõš, norrõõzz da sääŠmǩiõtt-tuâi seŠrdde ääŠrbvuâlaž teâđ puõlvvõõǥǥâst nobba. SaaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâtt lij vaar vueŠlnn huânnʼned õhttsažkååŠddlaž muttõõzzi diõtt.</p>
    <p>Tuâjj-joukk oudd alttõõzz vueŠjj teevvam diõtt 28 tuåimmtuâi da siâssmõõžžid. Tuåimmtuâjain uuŠdet alttõs luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđai lokku välddmõõžžâst lääŠjjšeâttmõõžž da vaaldšem ooudâsviikkâmhaŠŋǩǩõõzzin di škoouŠlʼjumuužžâst. Tuâjj-joukk oudd alttõõzz, što resuurzzid jååŠđtet saaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđai ruõkkmõŠšše, tuŠtǩǩumuŠšše da jeälltumuŠšše. Tuâjj-joukk oudd veâl alttõõzz, što ååŠn oođeem määŋgnallšemvuõttstrategiia da tuåimmjemprograŠmme, mieŠrǩǩeet veâl påŠrddǩerjja ođđ tuåimmtuâjaid ääŠrbvuâlaž teâđai suõŠjjeem diõtt.</p>
    <p>Tuâjj-joouk saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi vuäinn rapoort valmštumuužž miârkksõõvvâmnallšem äiggavuäǯǯmõssân da nuŠtt, štõ tõt rääjj šiõǥǥ vuâđ meersaž da meeraikõskksaž luâđ määŋgnallšemvuõttpolitiikk beälla.”Vääžnmõs ministeriad da veŠrǧǧneeŠǩǩ  čõnnõŠtte ooudâsviikkâd saaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđaid. Lij vääžnai, što tuâjj ij åårast tääzz da tuâjj-joouk čuäŠjtum tuåimid ääŠljet čõõđted”, Särnn Näkkäläjärvi.</p>
    <p>Raportt veekk ooudâs peäŠlstes meeraikõskksaž biodiversiteettsuåppâm aartikla 8(j) tuåimmepiijjmõõžž  LääŠddjânnmest. Aartikla sueŠjjad alggmeerai luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđaid, vueŠjjid da innovaatiaid.</p>
    <p>
      <em type="bold">Akwé: Kon vuäŠppõõzz vääŠldet ââŠnnem vuâlla LääŠddjânnmest   </em>
    </p>
    <p>Tuâjj-joukk oudd alttõõzz, što saaŠmi dommvuuŠd mäddââŠnnem	   plaanumuužžâst da</p>
    <p>jååŠđtumuužžâst	   suåvvtet	   biodiversiteettsuåppmõõžž Akwé: Kon –vuäŠppõõzzid	   meersaž	    lääŠjjšeâttmõõžž räämmi	   seŠst.	   MeäŠcchalltõs lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧin juŠn alttääm vuäŠppõõzzi suåvvtumuužž	   PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst,</p>
    <p>vuõssmõssân maaiŠlmest.</p>
    <p>”Vuäǯǯap	   PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst ärvvsaž tobddmõõžžid, da MeäŠcchalltõs lij	   čõnnõõttâm	   raajjâd põõšši mõõntõõllâmvueŠjj Akwé: Kon –</p>
    <p>vuäŠppõõzz	   suåvvtumuŠšše	   MeäŠcchalltõõzz tuåimmjumuužžâst”, tuâjj-joouk	   saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi lij rämm-miõlâst.  Tuâjj-joukk âânn vääznai äŠššen, što kååŠdd še väŠldde lokku vuäŠppõõzz haŠŋǩǩõõzzeez beäŠlnn.  PääkkteŠm Akwé: Kon vuäŠppõõzz liâ valmštõllum õõutsââŠjest alggmeerai võboršeeŠǩǩivuiŠm da primmum biodiversiteettsuåppâm vuäŠssbieŠllsåbbrest eeŠjjest 2004.</p>
    <p>LääŠddjânnmest vuäŠppõõzz kuâŠsǩǩe nåkam saaŠmi dommvuuŠdest čõõđtem haŠŋǩǩõõzzid, kook vueiŠtte vaikkted saaŠmi kulttuuŠre da luâttjieŠllemvueŠjjid. Tuâjj-joukk oudd alttõõzz, što	   ko pirrõõzz ââŠnnem da	   ääŠrbvuâlaž sääŠmjieŠllemvueŠjjid jååŠđteei	   lääŠjjšeâttmõõžž viiǥǥât ooudâs, vääŠldet lokku, biodiversiteettsuåppâm  õõlǥtõõzzid da suåvvtõõllâm paaiŠǩin Akwé: Kon – vuäŠppõõzzid.	   Tuâjj-joukk	   oudd alttõõzz,	   što	   pirrõsministeria oudd vuäŠppõõzz Akwé: Kon	   – vuäŠppõõzzi suåvvtumuužžâst pirrõsvaikktõõzzi ärvtõõllâmproseezzâst	   di mäddââŠnnem- da</p>
    <p>raajjâmlääŠjj tuåimmepiijjmõõžžâst.</p>
    <p>Tuâjj-joukk lij	   ǩeeŠrjtam lääddas da čõõđtam Akwé: Kon vuäŠppõõzzid. LääŠddǩiõŠlle jåårǥlõttum</p>
    <p>joortõõzzin, kååŠtt lij õhtt maaiŠlm vuõssmõs vuäŠppõõzzin tuejjuum joortõs.</p>
    <p><em type="italic">Tuâjj-joouk	
  raportt:	
  	
  </em> <em type="italic">www.ymparisto.fi/lumonet/8j	
  </em> <em type="italic">Akwé:	
  Kon	
  –vuäŠppõõzz:	
  	
  </em> <em type="italic">http://www.ymparisto.fi/default.asp?contentid=385633&amp;lan=fi	
  </em> <em type="italic">Luâđ	
  määŋgnallšemvuõtt	
  	
  da	
  säŠmmla	
  -čiõlǥtõs	
  	
  (LääŠddjânnam	
  pirrõs	
  12/2011):	
  </em> <em type="italic">http://www.ymparisto.fi/default.asp?contentid=385727&amp;lan=fi	
  </em> <em type="italic">http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_content&amp;task=blogcategory&amp;id=184&amp;Itemid=325	
  </em> </p>
    <p><em type="bold">Lââssteâđaid:	
  	
  </em> </p>
    <p>SaaǥǥjååŠđteei	   Klemetti	   Näkkäläjärvi,	   SääŠmteŠǧǧ,	   teŠl.	   050	   524	   2109,	   etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
    <p>LuâđsuõŠjjeemjååŠđteei	   Ilkka	   Heikkinen,	   pirrõsministeria,	   teŠl.	   040	   506	   1172,	   etuni-‐ mi.sukunimi@ymparisto.fi	    Tuâjj-‐joouk	   piizar,	   	   pâŠjjtaŠrǩǩeei Liinu	   Törvi,	   SääŠmjânnam	   jieŠllemvueŠjj-‐,	   trafikk-‐	   da	   	   pirrõskõõskõs,	   teŠl.	    040	   719	   2997,	   etunimi.sukunimi@ely-‐keskus.fi</p>
  </body>
</document>
