<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Sää ́m ǩiõlltuâjj –ciist šeâttmõõžž</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>235</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1910&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="kieliteko_palkinto_saannot_muut_19122011_shall_2_.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="kieliteko_palkinto_saannot_muut_19122011_shall_2_.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="kieliteko_palkinto_saannot_muut_19122011_shall_2_.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">SääŠm ǩiõlltuâjj –ciist šeâttmõõžž  </em>
    </p>
    <p>1 § Cistt</p>
    <p>Ciist nõmm lij SääŠm ǩiõlltuâjj cistt</p>
    <p>Ciist lij vuâđđääm LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ.</p>
    <p>2 § Ciist vuâđđjuurd</p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâi ciist jurddân lij uŠvdded tobdstõõzz sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzi da sääŠmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkmõššân tuejjuum oŠnnstem tuâjast LääŠddjânnmest. SääŠmǩiõlin juuŠrdet tâŠvv-, aanar- da nuõrttsääŠmǩiõlid. Ciist jurddân lij smeŠllkâŠtted ciist vuäǯǯai lââŠzzted, veâl ânnʼjõõžžâst sääŠmǩiõl ouŠdde tuejjuum tuâi da smeŠllkâŠtted pukid veŠrǧǧneeŠǩǩid pueŠreed sääŠmǩiõl staattuuzz.</p>
    <p>3 § Ciist vuäǯǯai vaŠlljumuš</p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâjj –ciist meâtt sääŠm ǩiõllsuåvtõs. TuŠmmstõõǥǥâst ij vueiŠt läittad. 4 § Cistt</p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâi cistt lij čeäppõscistt, koŠst âlgg pelkkâd da kååŠtt âlgg sueiŠmkrâŠstted sääŠmǩiõl da kulttuur reeŠǧǧesvuõđ da määŋgnallšemvuõđ. Cistt vaajtââvv juõŠǩǩ nuuŠbb eeŠjj da tõn tuejjumuužžâst vaŠsttad Sámi Duodji rõ:zz vaŠlljeem sääŠmčeäppneǩ leŠbe –ǩiõtt-tuâjjlaž.</p>
    <p>5 § Ciist miõttmõš</p>
    <p>Ciist vuäǯǯai vueiŠtte eŠtǩǩeed sääŠm ǩiõllsuåvtõõzz vuässla da vääŠrrvuässla ǩiõllsuåvtõõzz såbbrest. Cistt miõđtet juõŠǩǩ nuuŠbb eeŠjj sääŠm ǩiõllsuåvtõõzz tuŠmmjem ääiŠjpoddân. Cistt miõđtet vuõss-sââŠjest veŠrǧǧneeŠǩǩid da õhttsažkooŠddid da spesialvuâđđjurddjin privatpersoonid. Ciist vuäǯǯai vaŠlljumuš âlgg leeŠd tuejjuum ǩeŠrjjlânji da vuâđđeed sääŠmǩiõlle da lääŠddǩiõŠlle. Ciist ij vueiŠt miõđted čuuŠt täujja seämma kruuŠǧǧe spesialvuâđđjurddjitää.</p>
    <p>6 §  Ciist vuäǯǯai õõlǥtumuužž</p>
    <p>Cistt ooudald vuäǧǧai juäŠtǩǩed tuâi sääŠmǩiõl staattuuzz kaggäm pirr da sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzi pueŠreem ouŠdde. Ciist vuäǯǯjest lij vuõiggâdvuõtt äuŠǩǩeed ciist da tõn vuâđđumuužžid jiijjâz sakkumuužžstes.</p>
    <p>7 § Šeâttmõõžži muttŠtumuš</p>
    <p>Täid šeâttmõõžžid vueiŠtet muttʼted sääŠmteeŠǧǧ halltõõzzâst</p>
    <p>Šeâttmõõžž liâ primmum sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz såbbrest 25.5.2010. Muttâz liâ primmum sh. såbbrest 19.12.2011.  Täk šeâttmõõžž liâ tuejjuum seämmasiisklânji tâŠvvsäämas, nuõrttsäämas da aanarsäämas di lääddas.</p>
  </body>
</document>
