<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Sää ́mǩiõlltuâjj– ciist vuâđđjurddi</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>unknown</year>
    <wordcount>286</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1415&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">SääŠmǩiõlltuâjj  – ciiSt vuâđđjurddi </em>
    </p>
    <p>SääŠm  ǩiõlltuâjj  –ciistin  uuŠdet  tobdstõs  LääŠddjânnam  sääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzi  da sääŠmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkâm peäŠlest tuejjuum oŠnnstemnallšem tuâjast.</p>
    <p>SääŠm  ǩiõllsuåvtõs  lij  såbbrstes  18.11.2010  tuŠmmjam  miõttâd  õõutmiõllsânji  eeŠjj  2010 sääŠm ǩiõlltuâjj –ciist MeäcchalltõŠšše puõŠttinallšem vuâđain:</p>
    <p>SääŠmǩiõli puõŠttiääiŠj staanumuužž diõtt lij vääžnai, što sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzin tuejjeed luâđlaž, kuõŠstti da põõšši vuäŠss veŠrǧǧneŠǩǩtuåimjumuužžin, kääzzkõõzzin da personkåŠddhaŠŋǩǩumuužžin.  SääŠmǩiõllsiltteeŠji  personkåŠddhaŠŋǩǩumuužžid  –  piiŠjeeŠl sääŠmǩiõl  silttumuš  veeŠrjhååid  oudldõssân  leŠbe  pueŠrrvuõttân  –  vueiŠtet  pueŠreed mååŠǩǩtõõlǩani  jiijjâsǩiõll-sai  kääzzkõõzzid.  MeäŠcchalltõõzzâst  lij  jååŠttmen  ǩiõrddlõs prosess sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzi ooudâsviikkâm diõtt. MeäŠcchalltõs  lij  tuåimmjam  juurdlânji  sääŠmkulttuur  äŠrbbvuõttʼteâđ  ruõkkâm  diõtt sääŠmǩiõllsai pääiŠǩnõõmi noorrâm- da čõõđtemtuåimmjumuužžineez. Sij čõõđtem čiõlǥtõs Nuõrti-Aanar sääŠmǩiõllsai pääiŠǩnõõmin lij spesialnalla vääžnai nuõrttsääŠm- da aanarsääŠm ǩiõli kulttuursaž luõttu kuulli teâđ seillmuŠšše. MeäŠcchalltõs lij oŠnnstemnallšeŠld čõõđtam sääŠm ǩiõllʼlääŠjj õõlǥtõõzzid da ooudâsviikkâm sääŠmǩiõl staattuuzz säiŠmmsakkuumuužžstes, äŠššlažkääzzkõõzzstes da teâđtemtuåimmjumuužžs-tes.  SaaŠmi  peäŠlest  MeäŠcchalltõõzz  lundui.fi-säiŠmmkääzzkõs  lij jiijjâsnallšem.  TõŠst  liâ  kaunnâmnalla  äukkas  teâđ  MeäŠcchalltõõzz  kääzzkõõzzin  da tuåimmjumuužžâst. LââŠssen tõŠst liâ jeeŠres teâđtõõzz di håidd- da ââŠnnemplaan koolmin LääŠddjânnmest  mainstum  sääŠmǩiõlin:  tâŠvvsääŠm-,  nuõrttsääŠm-  da  aanarsääŠm  ǩiõlin. UuŠccbõsân  åårrai  sääŠmǩiõli  lokku  välddmõš  MeäŠcchalltõõzz  čõõđtemtuåimmjumuužžâst lij juurdlaž. VeŠrǧǧneǩǩ  kääzzkõõzz  liâ  čõõđtum  čuuŠt  jiânnai  ǩeŠrjjlânji;  MeäŠcchalltõs  tarjjad  näkkmi  äŠššlažkääzzkõõzzi  lââŠssen  še  sääŠmǩiõllsa  kääzzkõõzzid.  Tõt  lij  paŠlǩǩääm vuõssmõsân  veŠrǧǧneŠǩǩen  LääŠddjännmest,  sääŠmteŠǧǧ  mieŠldd  looǥǥeeŠl,  sääŠmǩiõllsa teâđteei. Jiijjâsǩiõllsa teâđteei palǩǩumuš saaŠmi dommvoudda lij pueŠrääm veâl jäänab tõn sääŠmǩiõllsaid kääŠzzkõõzzid: MeäŠcchalltõs tuåimmai nääiŠt ouddvueŠǩǩen še järrsid veŠrǧǧneǩǩkruugid. MeäŠcchalltõs  lij  tuåimmjam  pukveeŠzz  juurdlânji  sääŠm  ǩiõllʼlääŠjj  čõõđtem  diõtt,  da sääŠmteŠǧǧ tuäivv, što ciist mieŠldd MeäŠcchalltõs ǩiččlââtt pueŠreed veâl jäänab jeärben aanar-  da  nuõrttsääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzeez  tuejjeeŠl  tõin  bieŠǩǩ  MeäŠcchalltõõzz  jeärben  luânddlaž  tuåimmjumuuž.  SääŠm  ǩiõlltuâjj–ciist  mieŠldd  MeäŠcchalltõõzz  vasttõs  sääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzi  ooudâsviikkmõõžžâst  šâdd,  da  tuäivvap  tõn  puõŠtti tuåimmjumuužžstes  juäŠtǩǩed  juurdlaž  tuåimmjumuužžâs  sääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzi ooudâsviikkâm  diõtt.  SääŠmteŠǧǧ  tuäivv  ciist  smeŠllkâŠtted  MeäŠcchalltõõzz  juäŠtǩǩed sääŠmǩiõl  staattuuzz  ooudâsviikkmõõžž  õhttsažkååŠddest  da  smeŠllkâŠtted  peäŠlstes  še jeeŠres veŠrǧǧneeŠǩǩid pueŠreed jiijjâz sääŠmǩiõllsaid kääzzkõõzzeez.</p>
  </body>
</document>
