<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>200</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=907&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="saannot_2009_inarinsaame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="saannot_2009_pohjoiss.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="saannot_2009_suomi.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fin">Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="bold">Sámenuoraid dáiddadáhpáhus – Säminuorâi taaiđâtábáhtus – SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeiŠvv  Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2009 </em>
    </p>
    <p xml:lang="eng"><em type="bold">ŠEÂTTMʼʼŽŽ</em>: </p>
    <p><em type="italic">TEAŠTTER: </em>Vuõccu teaŠtterpooddâst jiâ leäkku ââŠǩǩklasstõõllmõõžž, pâi 4 räiddad šlaaji mieŠldd väŠlddkåådlaž podd<em type="italic"> </em>šeâttmõõzzin. </p>
    <p xml:lang="fin">1. särmmanteaŠtter 2. musiikkteaŠtter 3. improvisaatio</p>
    <p>4. jeeŠres (kuuhlaž- da uuŠlecteaŠtter, performance-čuäjtõõzz, stand up da</p>
    <p>non-verbaal čuäjtõõzz).</p>
    <p>Vuõccu pooddâst čuäjtõõzzi siâssõttum peeštõš: 5-20 minutted. Lappeenranta vaŠlljuum čuäjtõõzz vueiŠtet veâl pueŠreed da peeštõõzz kuuŠǩǩeed. Nuõrr Kulttuuri – poodd sääŠm-mieŠrr lij tän eeŠjj 1 čuäjtõs,  koon kookkadvuõtt vuäitt leeŠd 15- 60 minutted.  (www.nuorikulttuuri.fi ).</p>
    <p>IŠlmmtõõttmõõžž<em type="bold"> </em>âŠlǧǧe tuåimmted mââimõõzzâst <em type="bold">2.3.2009</em>. UuŠccap škooulin jäänaš 2 čuäjtõssâd, šuurab jäänaš 3 čuäjtõssâd.  <em type="italic">JIEŠLLIKARTT: </em> PoŠdde vueiŠtet vuõltteed eeŠjjin 2006- 2009 rajjum vuänkõsjieŠllikaartid, koin jäänaš raajji liâ nuõr leŠbe päärna. JieŠllikaarti ǩiõllân âlgg leeŠd sääŠm ǩiõll. JieŠllikaartin voddõõtti päärnai da nuõri puärrsin âlgg raukkâd ǩeŠrjjlaž lååŠpp jieŠllikaart čuäŠjtem diõtt õlmmsest Vuõccâst. Čuäjtõs lij mättŠtemtuâjj da šâdd leeŠd škooulääiŠjest. LååŠpp kuâskk tåŠlǩ täŠst peäggtum poodd 26.3.2009. </p>
    <p>JieŠllikaartid jeät ǩeâštʼtõttu, tåŠlǩ Vuõccâst ââŠnet MINIFESTIVAAL. JieŠllikaart âŠlǧǧe leeŠd mââimõõzzâst piâtnâc 13.3.2009 SääŠmteeŠǧǧ konttrest Lehtolantie 1, 99870 Aanar. Poodd riâšši ǩeäčč puk jieŠllikaartid da cagg vuõiggâdvuõđ tuŠmmjed mõõk fiilm čuäŠjtet. Ǩeäid-ne vueiŠtet uŠvdded smeŠllkâŠttemciistid!</p>
    <p>LââŠssteâđaid oudd poodd koordinâŠtteei Anni Näkkäläjärvi teŠlf. 010- 839 3117 telefax: 010- 839 3130 e-mail: anni.nakkalajarvi@samediggi.fi</p>
  </body>
</document>
