<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>330</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1469&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="tiedoteakwekon0902_inarinsaame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="tiedoteakwekon0902.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="diedahus_akwekon090211.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>9.2.2011</p>
    <p>PääŠnntuõddâr håidd- da ââŠnnemplaanâst teŠstteet Akwé:Kon –vuäŠpstemvuõđ</p>
    <p>
      <em type="bold">Vuõssnaroodi ääŠrbvuâlaž teâđaid kuõskki biodiversiteettsuåppmõõžž 8j aartiikliŠžže kuõskki Akwé:Kon –vuäŠpstemvuõtt lij valddum testtâânnmõŠšše PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan taŠrǩǩeem poodd.  </em>
    </p>
    <p>Akwé:Kon vuäŠppõõzz liâ primmum biodiversiteettsuåppmõõžž 5. vuäŠssbieŠllsåbbrest. Akwé:Kon – vuäŠppõõzz liâ vuõss-sââŠjest mõõntõõllâmvueŠǩǩ leŠbe prosess, koon pääiŠǩ staaneet saaŠmi vaikktemvuäittmõõžžid håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst da ooʒʒât kuånstid, kooi pääiŠǩ ǩiõldlaž vaikktõõzzid sääŠmkulttuuŠre vueiŠtet tueŠllʼjed.  SääŠmteeŠǧǧ teâđai mieŠldd MeäŠcchalltõs lij vuäŠppõõzzi suåvvtumuužžâst vuõssmõs veŠrǧǧneǩ obb maaiŠlm mettkääŠvest.</p>
    <p>
      <em type="bold">Nõõmtum tuâjjäŠrttel valmštââll  </em>
    </p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ da MeäŠcchalltõs liâ puättam saaǥǥstõõllmõõžžeez mieŠldd tõõzz, što nõõmtum tuâjjäŠrttel valmštââll Akwé:Kon –vuäŠppõõzzi suåvvtumuužž PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst. SääŠmteeŠǧǧ halltõs lij nõõmtam tuâjjäŠrttel da tõn leät tiuddääm paalǥâskooŠddi võboršeeŠǩǩiin. TuâjjäŠrttel saaǥǥjååŠđteeŠjen tuåimmai Heikki Paltto da jeeŠres vuässla liâ Juhani Länsman, Bigga-Helena Magga, Nina Maarit West da Inga-Briitta Magga  di puäʒʒeeŠžžed: Jouni Lukkari (PääŠnntuõddâr), Harri Hirvasvuopio (SääŠmjânnam paalǥâskåŠdd),  Nils-Heikki Näkkäläjärvi (SallivääŠrr). TuâjjäŠrttel saaǥǥjååŠđteei Heikki Paltto åskk, što tät lij šiõǥǥ vueŠǩǩ aaŠšši plaanumuužžâst.</p>
    <p type="listitem">- Tät oudd pääiklaž oummid vuäittmõõžžid tõõzz, što siŠjjid puäŠđet kuullâd. MõõntõõllâmvueŠǩǩ põhtt</p>
    <p>nääiŠt luâđlaž oŠnnstemvuõđ plaanumuŠšše, Paltto tuâtt.</p>
    <p>
      <em type="bold">Vaikktõõzzid sääŠmkulttuuŠre ärvvtõõlât obb plaaneemproseezz ääiŠj  </em>
    </p>
    <p>MeŠäcchalltõs haaŠlad väŠldded saaŠmi kulttuur ââŠnnem oudldõõzzid lokku, nuŠtt puârast ko vuäitt.</p>
    <p type="listitem">- PääŠnntuõddâr håidd- da ââŠnnemplaantuâjast vuäŠppõõzzi teŠsttumuš lij Meä challtõŠsse vääžnai.</p>
    <p>PriŠmeârlaž jeäŠrdõs äiggsab plaantuõjju lij tõt, što ärvtõõllmõõžž tuejjeet čõõđ ääiŠj plaanproseezz äiŠǧǧen, teŠl ääiŠjben ärvvtõŠlleš tåŠlǩ vaalmâš plaan vaikktõõzzid sääŠmkulttuuŠre,  vuŠvddšurr Elina Stolt maainâst.  SaaŠmi vuõiggâdvuõttstaattuuzz da saaŠmi dommvuuŠd mäddââŠnnem ooudâsviikkmõŠšše  Akwé:Kon –vuäŠppõõzzin lij šiõǥǥ vaikktõs.</p>
    <p type="listitem">- TeŠl ko PääŠnntuõddâr håidd- da ââŠnnemplaan valmštõõllmõš oŠnnast puârast, Akwé:Kon –vuäŠppõõzzi</p>
    <p>suåvvtumuš vueiŠtet väŠldded bieŠǩǩen jeeŠres håiŠdd da ââŠnnemplaaneem raajjmõõžž da še luâđreeŠǧǧesvuõttplaani raajjmõŠšše, sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei NäkkäläjäuŠrr smeâtt.</p>
    <p>PääŠnntuõddâr håidd- da ââŠnnemplaan taŠrǩǩeem valmstõõllmõš peštt tän eeŠjj da taarbšeŠmmen tuâi jueŠtǩet veâl puõŠtti eeŠjj.  Jiõččvääldlaž vuäŠppõõzz liâ nõõmtum tõõi obbvääldlaž luând čiõlggǩiõlin mohawk ǩiõl õõlmtumuužžin Akvé:Kon, kååŠtt miârkksââvv tõn, što puk mii lij jânnamkååŠddest.</p>
    <p><em type="bold">LââŠssteâđaid:  </em>VuŠvddšurr Elina Stolt, MeäŠcchalltõs, 0400 398 983 SaaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi, SääŠmteŠǧǧ, 050 524 2109 </p>
    <p xml:lang="nob">Angelintie 696 Tel.  +358 (0)10 839 3100</p>
    <p><em type="bold">LââŠssteâđ </em>Akwé:Kon –vuäŠppõõzzin sääŠmteeŠǧǧ neŠttseeidain www.samediggi.fi/art8j </p>
  </body>
</document>
