<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>461</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=985&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="tiedote_ihmisoikeuspoliittinen_selonteko_psaame.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="tiedote_ihmisoikeuspoliittinen_selonteko_inarinsaame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="tiedote_ihmisoikeuspoliittinen_selonteko.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>13.03.2009</p>
    <p>SÄÄŠMTEŠǦǦ LIJ CEÄLKKAM VALDIASÅBBAR OOUMÂŽVUʼIGGÂDVUʼTTPOLITIIKKLAŽ ČIʼLGGEEMTUÂJAST</p>
    <p>Ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž  čiõlggeemtuâjj  âlgg  õhttest  vaalpââŠjest  uŠvdded  parlamentta, koŠst ǩiõttŠtõõlât ooumažvuõiggâdvuõđi ânnʼjõš vueŠjj LääŠddjânnmest da mieŠrtet vääžnmõs<em type="bold"> </em>teäd<em type="bold">  </em>valdia<em type="bold">  </em>naroodlaž<em type="bold">  </em>da  meeraikõskksaž  ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikk  beälla.  Valdiasååbbar oudd čiõlggeemtuâi Parlamentta čõhččsååbbarpoodd 2009. SääŠmteŠǧǧ maadârd ceälkkmuužžâst  määŋgaid  vuâraid  taŠrǩǩumuužžid  ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž  čiõlggeemtuõjju.  SääŠmteŠǧǧ maadârd sääŠmteeŠǧǧlääŠjj §  mieŠlddsai saaǥǥstõõllmõõžži âânnmõõžž ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž čiõlggeemtuâjast. Ceälkkmõõžžâst sääŠmteŠǧǧ vaaŠldi äŠššen eärdäärvidben lokku väŠlddmõõžž sääŠmǩiõllsai sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid, sääŠm ǩiõllʼlääŠjj teâddjumuŠšše,  sääŠmškoouŠlʼjem  vuäǯǯamvuõŠtte,  saaŠmi  mäddvuõiggâdvuõđi  di  LääŠddjânnam  meeraikõskksaž ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikk täävtõõzzid. </p>
    <p>Ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž  čiõlggeemtuâjast  täävtõssân  lij,  što  LääŠddjânnam  ratifioimââŠttči  ILO  169-suåppmõõžž  vuõssnarood-  da  sooǥǥnaroodi  vuõiggâdvuõđin.  SääŠmteŠǧǧ maadârd,  što  ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž  čiõlggeemtuâjast  vääŠldet  lokku  toolkav  beäŠlest väŠlddmõš tõõzz, mäŠhtt ILO 169-suåppmõõžž ratifioimâŠttmõõžžâst mõõnât ooud årra da måkkam äiŠǧǧtaaulin,  ku  juŠn  oouŠdab  ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž  čiõlggeemtuâjast  eeŠjjest  2004 piŠjješ täävtõssân ratifioimâŠtted ILO 169-suåppmõš da täävtõs kuâđđji teâuddjeǩâni. SääŠmteeŠǧǧi vueiŠneeŠlm  mieŠldd  saaŠmi  jiõččmieŠrreemvuõiggâdvuõtt  ij  teâuddei  vuâđđläŠjj  oudldemnalla. SääŠmteŠǧǧ še ouddlâŠstt, što čiõlggeemtuâjast vääŠldet täävtõssân saaŠmi jiõččmieŠrreemvuõiggâdvuõđ ooudâsviikkmõš. SääŠmteŠǧǧ maadârd, što LääŠddjânnam ratifioimâtt UNESCO suåppmõõžž  aaunteŠm kulttuurpreeddan suõŠjjeem beäŠlest ǩiõrggânji da ǩiõttʼtââll ääŠšš  ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž čiõlggeemtuâjast.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ väŠldd lokku, što gaŠzeâtpressasetõs (398/2008) ij tuõđ vuäittmõõžži nalla sääŠmǩiõllsa gaŠzeâtpreezz tuärjjõõzz tuärjjõsmääiŠni diõtt, ku tõk liâ čuuŠd kõrrâz. SääŠmteŠǧǧ lij obbžurr sääŠm ǩiõllʼlääŠjj  teâuddjumuŠšše  LääŠddjânnmest.  Puki  sääŠm  ǩiõli  vueŠǩǩ  lij  peŠcclâŠsttemnallšem  da sääŠmnarood  jeäll  ǩiõlvaaitõõzz  vueŠlnn.  LääŠddjânnma  taarbšet  ǩiõrggânji  sääŠm  ǩiõli jeällʼjâŠttemprogramm,  kååŠtt  leŠčči  tän  poodd  obbväŠlddlab  da  kuuŠǩǩab  äiŠǧǧpoŠdde  kuõŠddi siŠtǩǩes  tuejjumuš  sääŠm  ǩiõli  seeiltem  da  ooudâsviikkâm  ainsmâŠttem  diõtt.  SäŠmmlai  ǩiõllʼlaž ooumažvuõiggâdvuõđ jiâ teâuddei doŠvolna.</p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ  lij  peŠcclest  sääŠmvuuŠd  åålǥbeäŠlnn  jälsteei  sääŠmpäärnai  ooumažvuõiggâdvuõđi teâuddjumuužžâst. Vuâđđmättʼtõõzz da lookkjiškooulškoouŠlʼjumuužž kuõskki tuåimmjeejaž da  teäggtemlääŠjjšiõttõs stäŠnne sääŠm-mättʼtõõzz riâššmõõžž tåŠlǩ saaŠmi dommvuuŠdest. NuŠtt 70 % sääŠmpäärnain  jälste  sääŠmvuuŠd  åålǥbeäŠlnn.  SääŠmteŠǧǧ  lij  maadârdam,  što  sääŠm-mättʼtõõzz staanni  teäggtemšeâttmõš  (Mättʼtõs-  da  kulttuurtuåim  teäggtõõzzâst  uŠvddum  lääŠǩǩ  L  635/1998, muuttâs 1186/1998, 43 §, 2 mom)<em type="bold"> </em>veeideŠččeš  kuõskkâd<em type="bold"> </em>pukveeŠzz LääŠddjânnam.<em type="bold"> </em>Mättʼtõsministeria õõlǥči piijjâd ǩiõrggânji tuâjjäŠrttel, koon tuâjjan leŠčči valmštõõllâd sääŠm-mättʼtõõzz ooudâsviikkâmplaan,  taŠrǩǩeed  da  laaddâd  sääŠm-mättʼtõõzz  kuõskki  tuåimmjeejaž  da  viõkkvääŠršeâttmõõžžid  da  valmštõõllâd  sääŠmteeŠǧǧi  staattus  sääŠm-mättʼtõõzz  jiõččvaaldšemorgaanân kuõskki mõõntõõllâmnääll da šeâttmõõžž.  </p>
    <p>SääŠmteŠǧǧ maadârd, što sääŠmǩiõllsaž sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staannâm diõtt jurddum mieŠrrteäŠǧǧ  staanât  lääŠjjšiõttõõzzin  da  veäŠǩǩvuõttʼtääŠzz  kaaggât  miârkkšõõveeŠl  ânnʼjõõžžâst. SääŠmteeŠǧǧi  vueiŠneŠlm  mieŠldd  ânnʼjõš  mieŠrrteäŠǧǧ  ij  faat  staannâd  sääŠmǩiõllsaid  sosial-  da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid  jiâ-ka  saaŠmi  ooumažvuõiggâdvuõđ  teâuddei  viõkkvääŠrai  vääŠnnvuõđ diõtt  sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzin vuâđđlääŠjj da sääŠm ǩiõllʼlääŠjj oudldemnalla.</p>
    <p>Meeraikõskksaž ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikkast SääŠmteŠǧǧ haaleŠčči LääŠddjânnam vääžnjeŠben ââŠleed ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikkast eärben vuõssnaroodi jiõččmieŠrreemvuõiggâdvuõđ  da  –staattus  ooudâsviikmõõžž.  LääŠddjânnam  õõlǥči  tuärjjeed  saaŠmi  vaikktemvuäittmõõžžid  še Euroop Unionist. SääŠmteeŠǧǧi vueiŠneŠlm mieŠldd meeraikõskksaž ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikkast  da  ooudâsviikâmõhttsažtuâjast  õõlǥči  kõskõõttâd  še  aatklaž vuõssnaroodid,  ku  LääŠddjânnam  lij  čõnnõõttâm  Aatklaž  suåvtõõzz  tuõjju.  LääŠddjânnam meeraikõskksaž ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikk vääžnmõs teäddäärvin âŠlǧǧe  vuõssnaroodi beäŠlest kõskõõttâd  jiõččmieŠrreemvuõiggâdvuõđ  lââŠzztumuužž  lââŠssen  še  kuånsti  kaunmõŠšše  äimmõsmuttõõzz  šiõttlõõvvmõõžžâst  da  ǩiõččlõõttâd  seeiltet  vuõssnaroodǩiõlid  da  –kulttuurid. SääŠmteeŠǧǧi vueiŠneŠlm mieŠldd LääŠddjânnam ooumažvuõiggâdvuõttpolitiikklaž  vääžnmõs teäddäärvin  âŠlǧǧe  leeŠd  čõõđtemnallšem  pukin  LääŠddjânnam  tuejjumuužžâst,  jiâ-ka  håŠt  mâka energiapolitiikklaž  kõjldõõzz  vuäǯǯ  mõõnnâd  pâŠjjel  LääŠddjânnam  ooumažvuõiggâdvuõđi vääžnmõs teäddäärvi.</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧi  ceälkkmõš  käunnai  obbvuõđines  sääŠmteeŠǧǧi  dommseeidain  ceälkkmuužž  2009bieŠǩǩtuâjast.</p>
    <p>LââŠssteâđaid:  saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi +</p>
    <p>klemetti.nakkalajarvi@samediggi.fi</p>
  </body>
</document>
