<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>201</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1533&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="tied_pohjsaam_lkk.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="tiedotus_17_5_lkk.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="tiedotus_17_5_inarinsaame_lkk.pdf" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fkv">TEÂĐTʼS 17.5.2011</p>
    <p xml:lang="sma">SÄÄŠMTEEŠǦǦ SÄÄŠM PÄÄRNAIKULTTURKʼʼSKʼS TEÂĐAT</p>
    <p>Mättʼtõs- da kultturministeria, sääŠmteŠǧǧ da sääŠmvuuŠdkooŠddi teäggtem SääŠm päärnaikultturkõõskõõzz TuåimmjemeeŠǩǩ 2011 juätkkai tuâjjpõõrti, teemmpeeiŠvi, pooddi da peiŠvvmaaŠtǩi pirr. Vääžnmõs täävtõssân liâ õinn sääŠmpäärnai kiõl da kulttuur nâânumuš saaŠmi dommvuuŠdest.</p>
    <p>Alggǩiiđ sääŠm päärnaikultturkõõskõõzz tuåimmjumuužžâst vaŠsttii Johtti Nuorra –haŠŋǩǩõs,  koonn SääŠmjânnam ELY- kõõskõs teäggti.  Johtti Nuorra –haŠŋǩǩõs tuâjjtõõŠtti kreevsõs nuõr vuäŠpsteei, kååŠtt jooŠđi sääŠmvuuŠd škooulin vuäŠpsteŠmmen nuõrid. SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeivva valmštõõttâm plaaneemtuâjj kuuli še Johtti Nuorran tuâjjpõõrti prograŠmme.</p>
    <p>Mättʼtõs- da kultturministeria (OKM) liâ miõttâm sääŠmtegga jiiŠjjesnallšemteäggtõõzz sääŠmkulttuur ooudâsviikkmõŠšše eeŠjjest 2011. Tän teäggtõõzzâst lij še sääŠm päärnaikultturkõõskõs da eeŠjj budjett lij lâssnam 15 000 eeuŠrin.</p>
    <p>Päärnaikultturkõõskõõzz tän ǩiiđ ääiŠjpoddsaž riâššâm poŠdde koŠlle nõmmǩeâšttõõttmõš da päärnai peiŠvvmääŠtǩ miârr-riddu. SääŠm päärnaikultturkõõskõs lij tuåimmjam eeŠjjest 2004  da lij juŠn äiŠǧǧ riâššâd nõmmǩeâšttõõttmõš, koon päärna da nuõr smiõttee. Ânnʼjõž kuŠǩes nõõm sâjja õõlǥči hoŠhssjed vuäŠŋkõs da hääŠsǩes, miõŠlle pâššneei siõrrnõõmaž, kååŠtt sueiŠmkrâŠstt tuåimmjumuužž nuŠtt, što nõmm säŠrnn da oudd puuŠt. Ǩiiđ peiŠvvmäŠtǩǩ <span type="quote" xml:lang="sme">”Johtin meara gáttai”</span>/<span type="quote">”miârr-riddu”</span> riâžžât ǩieŠssmannu aalǥâst vuâlla škooulekksaid. PeiŠvvmaaŠtǩid tuejjeet Altavuõn da Porsangervuõn reeddaid, Taarr beälla.  MaaŠtǩin teâđtet veâl pueŠrben da tääŠrǩben vueŠst mäŠtǩǩpeeiŠv.</p>
    <p>SääŠm päärnaikultturkõõskõs –haŠŋǩǩõõzz tuejjumuužžjååŠđteei  Petra Magga-Vars lij puättam mååusat tuõjju da vaŠsttad  haŠŋǩǩõõzz koordinâttmõõžžâst da tuåimmjumuužžâst vueŠssmannust ääŠljeeŠl.</p>
    <p>ʼhttvuõđteâđ:</p>
    <p xml:lang="sme">petra.magga@samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="eng">teŠl. 010 839 3110 leŠbe         040-732 5503</p>
  </body>
</document>
