<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>456</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1427&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="tiedote_saamelaisen_kulttuuriperinnon_suoja_v48.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="tiedote_31210_inarinsaame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="tiedote_31210.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>3.12.2010</p>
    <p><em type="bold">SaaŠmi kultturpreeddan suejj âlgg pueŠreed </em> </p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ  3.12.  riâššâm  seminaarâst  Levist  saaǥǥstõŠlleš  saaŠmi    kultturpreeddan  suej  taarbin. Seminaarâst  puõŠđi  õlmmsa,  što    sääŠmkulttur  suej  pueŠrumuš  õõlǥat  lââŠss  resuurzzid  da vuäŠpstemvuõđ.</p>
    <p>Seminaar ääŠvääm sääŠmteeŠǧǧ   jieŠllemvueŠǩǩ- da vuõiggâdvuõttluŠvddkååŠdd vääŠrrsaaǥǥjååŠđtei Heikki  Paltto  maainsti  sääŠmǩiõl  da  jieŠllemvueŠjji  kõskksaž  kõskkvuõđâst  da  <span type="quote">”SääŠmǩiõl  da sääŠmjieŠllemvueŠjji  puõŠttivuõtt  koŠlle  õŠhtte.  Notta  jieŠllemviõkksaž  jieŠllemvueŠjji  sääŠmǩiõll huânnʼnan”</span>.  SääŠmteeŠǧǧ  saaǥǥjååŠđteei  Klemetti  NäkkäläjäuŠrr  maainsti  sääŠm  pannmateriaalaž kulttuurpreeddan  suejjeem  vueŠjjest  LääŠddjânnmest  da  sääŠmteeŠǧǧ  kõskksaž  õhttsâžtuâjast. SaaǥǥjååŠđteei NäkkäläjäuŠrr låppii nânsab õhttsažtuâj sääŠm meerlažõhttsažkooŠddin sääŠmkulttuur staattuuzz  pueŠreem  diõtt.”  Mij,  SääŠmteeŠǧǧ  da  čeäŠppneeŠǩǩin  da  ǩiõtt-tuâjain  õõlǥči  õhtteed viõǥǥeez õhttsaž sääŠmkultturpolitiiklaž prograamm tuejjumuŠšše.  SääŠmteeŠǧǧ  reäšš ǩeâđđa 2011 õhttsažsåbbar  saaŠmi  kulttur-  da  čeäppõsorganisatiaivuiŠm.  Såbbrest  lij  jorddmõš  õõutsââŠjest valmštõõllâd  maadârdõõzzid  sääŠmkulttuur  suej  pueŠreem  diõtt.  SääŠmkulttuur  suej  pueŠrumuš õõlǥat lââŠss resuurzzid da  vuõiggâdvuõđnallšem suej ooudâsviikkmõõžž.</p>
    <p>SääŠm-muŠzei Siida, saaŠmi meersažmuŠzei,  jååŠđteei Tarmo Jomppanen ǩiõttʼtõõli mainnsest, koon son õõŠni sääŠm materialaž kultturpreeddan suejjeem taarbid. ”MuŠzeituåimmjumuužž da saaŠmi materialaž kulttuursaž suej ooudâsviikkâm staanumuššân LääŠddjânnam muŠzeeiŠjin åårrai sääŠmnorldõõǥǥ õõlǥči vuäǯǯad sääŠmõhttsažkååŠdd kääzzkõŠsse da norldõõǥǥ õõlǥči vuäǯǯad õlmmsest čuäŠjtõŠsse. PuõŠtti halltõspâjja âlgg piijjâd täävtõssân SääŠm-muŠzei Siida veeidõs da  veeidõõzz teäggtem staanumuš.”</p>
    <p>Sámi Duodji ry:z saaǥǥjååŠđteei  Rauna Triumf maainsti sääŠm ǩiõtt-tuâj kulttuursaž miârkkšõõvvmõõžžâst da sääŠm ǩiõtt-tuâj tuäŠrjjeemtaarbin. <span type="quote">”Duodji lij jieŠllemvueŠǩǩ,  bieŠǩǩ saaŠmi sosiaalaž riâššmõõžž, koin šõõddet da mättjet. Duodji lij saaŠmi õhttsaž jeällmõš da tõt pohtt õlmmsa sääŠmkulttuur obbvääldlaž jorddmõõžž, koŠst puk vaaikat pukid.TuõttääŠššest Sámi Duodji staattus iŠllakku doŠvolna šiõǥǥ škoouŠlʼjumuužžâst da õhttsažkååŠddest.  Sámi Duodji staanumuš ouddlâstt lââŠzz resuurzzid da ǩiõtt-tuâj škoouŠlʼjumuužž õõudâsviikkmõõžž saaŠmi vueŠlǧǧemaalǥi pääiŠǩ. LââŠssen haaŠlääm späŠssbõõžžâd sääŠmteeŠǧǧ da sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Sámi Duodji taarbi lokku välddmõõžžâst”</span>.</p>
    <p>Joikaaja, sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz vuässlaž Petra Magga-Vars maainsti juõŠǥi vääžnaivuõđâst saaŠnin di juõiŠǥin: ” JuõiŠkk čuäŠjad da pohtt õlmmsa sääŠmkulttuur. JuõiŠǥ sääŠn tobdstâŠtte pääiŠklažkulttuur õlmmsa pohttmõŠšše da mättʼte vueiŠnned pueŠrben juõiŠǥ mieŠldd maaddârpuärrsi tuâlʼjõž histoor. JuõiŠǥ staattus iŠllakku LääŠddjânnmest veâl riŠjttjemnalla tobddum. JuõiŠkk taarbâš jäänab tuäŠrjjõõzz, resuurzzi ouddmõõžžid da kuâsttjemvuõđ pirr LääŠddjânnam. Škooulin õõlǥči väŠldded juõiŠkk bieŠǩǩen mättʼtemplaanid, tännalla juõiŠǥin vuäʒʒat luânddlaž vuäŠss pirr õhttsažkååŠdd”.</p>
    <p>Seminaar vuõlttii raŠvves saaǥǥ mättʼtõs- da kultturministeria beälla, sääŠmtegga da sääŠmvuuŠd škoouŠljemkõõskõŠsse sääŠm ǩiõtt-tuâj mättʼtem ooudâsviikkâmtaarbin. SääŠmvuuŠd škoouŠlʼjemkõõskõõzz sääŠm ǩiõtt-tuâj mättʼtumuš ij kääzzkââst sääŠmkulttuur taarbid, tõŠnt ko mättʼtumuš tuejjeed lääŠdd kulttuur vueŠlǧǧemaalǥin. Seminaar tuõđi, što škooul mättʼtumuš âlgg muŠtted nuŠtt, što škoouŠlʼjumuš paaimat še sääŠmnuõrid.</p>
    <p>Kultturminister Wallin vuõlttii ǩeŠrjjlaž tiõrvtõõzz seminaaŠre. ǨeŠrddemtuâjjcõgstõõttmõš cõõggi kulttur- da sporttministeer Levi määŠtǩ . Minister Wallin peäggti, što son teâtt LääŠddjânnmest jälsteeŠjen ruõccǩiõll ooumžen, mõõnn tobddsaž tobddmõš lij jieŠlled ǩiõllminoriteettest. Jiijjan tuâkksa toobdeeŠl vuäitam puârast tieŠtted, mäŠhtt tij tobddveŠted ko peälšteŠped vuõiggâdvuõđeed. Minister Wallin ǩeeŠrjti, što lij rämm miõlâst tõŠst, što sääŠmnuõr liâ nuŠtt oddel sääŠmkulttuur kâddmõõžžâst da ooudâsviikkmõõžžâst. ”Halltõõzz puõŠtti eeŠjj  mäŠhssemplaanmaadârdõŠsse šâŠdde leeŠd vääžnai äŠššen še sääŠmǩiõllsa mättʼtem-materialmieŠrrtieŠǧǧi pââŠjdumuš. LââŠzztõõzzin peäggtet, što sääŠmǩiõllsai mättʼtem-materialmieŠrrtieŠǧǧin âlgg tillõõvted doŠvolna teäŠǧǧvääŠraid še nuõrttsääŠm da aanarsääŠmǩiõllsai mättʼtemǩeeŠrjid. Wallin ǩeeŠrjti</p>
    <p>LââŠssteâđaid: saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi (050-5242109) Seminaar saaǥǥjååŠđteei Aslak Paltto (+358405620354)</p>
    <p xml:lang="sme">www.samediggi.fi</p>
  </body>
</document>
