<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Saaʹmi puärrsituâi tuâjjkoollatk</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>unknown</year>
    <wordcount>197</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2163&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="1_vanhustyo.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="1_vanhustyo_pohsaame.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="1_vanhustyo_insaame.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Täävtõsân sääʹmǩiõllsaž da kulttuuʹre vuâđđõõvvi kääzzkõõzzi kvaliteett, vaikktemvuõtt da vuäǯǯamvuõtt</p>
    <p>SAAʹMI PUÄRRSITUÂI TUÂJJKOOLLATǨ  - Mäʹhtt toimmjam, ko ääʹššliʹžžen lij säʹmmlaž ââʹǩǩooumaž? </p>
    <p>ʹmivuiʹm tueʹjjuum puärrsihuõʹlle nåkkmid tuâjjmaallid, kook ʹne dommkääzzkõõzzâst, kääzzkõsjällstumuužžâst, vuejlmõttum ʹlhuõlâst tõn, što puärsmam säʹmmla </p>
    <p>ǥǥ hååid täävtõsan lij, što puäʹres säʹmmlai jiiʹjjes ǩiõll da kulttuur    ʹldet lokku håiddkääzzkõõzzin.</p>
    <p>ʹm puärrsituâi ääʹššlâž vuäitt pueʹrben tâʹl, ko kääzzkõõzzid        ǥǥât čõõđ  säʹmmlai äärvai mieʹlddsânji da sääʹm ǩiõʹlle.</p>
    <p>Tuâjjkoollatǩ veäkka </p>
    <p type="listitem">•  Sääʹm ǩiõll da kulttuur kuâstlmâʹvve håiddtuâjast. Jiiʹjjes tuâǥǥa   miârkktõs da håiddtuâi kvaliteett pâjjne.</p>
    <p type="listitem">•  Personkåʹdd väldd lokku pueʹrben puärsmam säʹmmla taarbid da       ääʹššlâž vuäǯǯ vuäittmõõžž vaikkted jiijjâs hoiddu dommkääzzkõõzzâst,     kääzzkõsjällstumuužžâst, vuejlmõttum kääzzkõsjällstumuužžâst da</p>
    <p>strooiteʹlhååidast.</p>
    <p type="listitem">•  Personkåʹdd vuäǯǯ vueʹjjmieʹlddsaž vuäʹppõõzzid, raʹvvjõõzzid tõʹst, mäʹhtt    puärsmam säʹmmlaž ooumaž vuäitt seeilted da juäʹtǩǩed ooudâs ǩiõlâs,   kulttuuʹres da identiteettes.</p>
    <p type="listitem">•  Vuäʹppõsǩeeʹrja veäkka tuâjjkåʹdda puõʹtti tuâjjlaž vueitet hieʹlǩeld        mättˈteet.</p>
    <p type="listitem">•  Koollkast vuäǯǯ hieʹlǩeld da ǩiõrggânji fiʹttjõõzz tõʹst, mâiʹd säʹmmlaž      puärrsituâjj tuâjjpääiʹǩest miârkkšââvv.</p>
    <p type="listitem">•  Puärsmam säʹmmla da suu ruåđees vaikktemvuäittmõõžž hoiddu  puârrne.</p>
    <p type="listitem">•  Juõǩǩ looǥǥâst lie säʹmmlai dommvuuʹdest tuejjuum puärrsituâi kuõskki    teâđ da vuäʹppõõzz. Lââʹssen lij sââʹjj, koozz juâkksa tuâjjpääiʹǩ vueʹjjid      vuäitt tiuddeed.</p>
    <p>ǩ lij rajjum veäʹǩǩen personkåʹdda, kååʹtt ʹjjat puärsmam säʹmmlaivuiʹm. Siiskâž vuâđđââvv ǩiõččlâʹsttum tiõtˈtu, ʹst äʹšštobddjen lie toimmjam säʹmmlai dommvuuʹd sääʹmǩiõllsaž ʹd tuâjjla. </p>
  </body>
</document>
