<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Sä´mmlaž pei´vvhåiddâ´kksai peâmmplaan</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>unknown</year>
    <wordcount>8243</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2364&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="sote-savasuinarinsaame.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="sote-savasupohjoissaame.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="saamelainen_varhaiskasvatussuunnitelma.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="ger">
      <em type="bold">ʼUDDSAAKK </em>
    </p>
    <p>SäŠmmlai dommvuuŠvd kååŠddin Enontekiöst, Aanrest, SuäŠđjlest da UŠccjooǥǥâst lij čõõđtum SääŠmteŠǧǧ  čuäjtõõzz mieŠldd säŠmmlai/ sääŠmǩiõllsai sosiaalkääzzkõõzzi õõdâsviikkâm õõutilååkkhanǩǩõš 1.9.2007- 31.12.2009. Hanǩǩõš lij leäŠmmaž vueŠss TâŠvv-LääŠddjânnam õõdâsviikkâmproggraamm. KååŠdd jåŠttee hanǩǩõõzz raajeelŠl õhttsažtuâŠjjsuåppmõõžž.</p>
    <p>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria oŠvddam tieŠǧǧ  hanǩǩõõzz  ǩiõllʼlâž da kulttuurlaž uuŠccab naroodi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi õõudeem–teäŠddvuŠvdde. Aanar kååŠdd sosiaal- da tiõrvâsvuõttluŠvddkå Šdd lij vasttääm hanǩǩõõzz vaaldšumuužžâst. SääŠmteŠǧǧ, TâŠvv-LääŠddjânnam sosiaaltuââŠj siltteemkõõskõs da Sámisoster ry lie leäŠmmaž mieŠldd toimmjumuužžâst.</p>
    <p>Hanǩǩõš lij vuõssmõs sääŠmvuuŠvd kååŠddi da SääŠmteŠǧǧ õõutveäkka čõõđtem hanǩǩõš, koŠst viiǥǥâd õõudâs sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid kååŠddi kääzzkõõzzid puuttʼteei peâmmõõutilååǥǥin vääŠldeeŠl lokku äŠššlai vuäŠssâdvuõđ. Hanǩǩõõzz õhttân õõudâsviikkâm täävvtõzzân lij leäŠmmaž säŠmmlai peiŠvvhååid õõudâsviikkmuš.</p>
    <p>SäŠmmlai håiddâkksai peâmm õõudâsviikkâmtuâŠjj jåŠttji hanǩǩõõzzâst jåŠttuum saametiim äŠšštobddi vuäŠsslai tuåimest. ʼõudâsviikkâmtuâŠjast lij vasttääm Aanar kååŠdd peiŠvvhååid jååđteeij. SäŠmmlai håiddâkksai peâmmplaan raajjmužže jåŠttee õõudâsviikkâmtuâŠjjärttel, kååŠtt noorõõđi äiŠǧǧmieŠri mieldd.. SaaǥǥtuõŠlljeejen toimji UŠccjooǥǥ kååŠdd säŠmmlai håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjeei. ʼõudâsviikkâmtuâŠjjärttel toimmjumužže vuäŠssõtte håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd eeŠtǩeei pukin ǩiõllärttlin da sääŠmvuuŠvd kååŠddin.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmm õõdâsviikkâmtoimmjumuš jåŠttee aalǧâst  kaarttʼteeŠl sääŠmvuuŠvd håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi vueŠjj da mainstââttʼteeŠl personkååŠdd. Enontekiö, Aanar da UŠccjooǥǥ  kååŠddin järjste puärrsipooŠddid, koin saǥstõlleš  säŠmmlai håiddâkksai peâmmtuââŠj siiǩlaž  õõdâsviikkmest da säŠmmlažvuõđ lokku väŠlddmest håiddâkksai peâmmplaanâst. SääŠmvuuŠvd håiddâkksai peâmmpersonkåŠdd vuäŠssõõđi hanǩǩõõzz äiŠǧǧen järjstum vitte õõdâsviikkâm- da škoouljempeiŠvva. SääŠmvuŠvdde lij šõddâm hanǩǩõõzz äiŠǧǧen säŠmmlai håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd õhttsažtuâŠjjsäiŠmm, kååŠtt lij raavääm personkååŠdd silttumuužž da sääŠmkulttuur vuâmmšumuužž tuâŠjast da õõudääm kååŠddi da SääŠmteŠǧǧ kõskksa õhttsažtuââŠj.</p>
    <p>ʼõdâsviikkâmhanǩǩõõzzâst lij rajjum vuõssmõs sääŠmvuuŠvd õhttsaž säŠmmlaž peiŠvvhåiddâkksai peâmmplaann õhttsažtuâŠjast personkååŠdd, puärrsi da jeeŠres äŠšštobddjivuiŠm. Håiddâkksai peâmmplaan čuäjtet väŠldded âânnma säŠmmlai dommvuuŠvd kååŠddin da LääŠddjânnmest. SäŠmmlaž håiddâkksai peâmmplaan teuŠdd väŠlddkååŠddlaž ohjjumuužž.</p>
    <p>SäŠmmlai håiddâkksai peâmmplaan mieŠrren lij ohjjeed säŠmmlai håiddâkksai peâmm tuââŠj šlaajj da siisǩlaž  čõõđđtumuužž da õõudeed kääzzkõõzzi õõutverddsa čoođtumuužž.</p>
    <p>SäŠmmlaž håiddâkksai peâmmplaan raajjâmprosess lij leäŠmmaž vueŠss veeidâs sääŠmvuuŠvd õhttsest õõudâsviikkâmtuâŠjast.  Plaan lij õin tarbb õõudâsviikkâd ââlddbužže<em type="bold">  </em>tueŠjjeemnääŠl õhttsažtuâŠjast sääŠmvuuŠvd personkååŠdd, puärrsi da jeeŠres õhttsažtuâŠjjlaivuiŠm. ʼõudâsviikkâmtuââŠj toimmjemnääŠl da tuââŠjj lie leäŠmmaž tuâŠjjlaid ouddlõs prosess. VuäŠssõõđi lie leäŠmmaž puârast čõõnõõttâm õhttsaž toimmjumužže. ʼhttsaž täävvtõzzân lij juäŠtǩǩed õhttsažtuââj rååstt kååŠdd raaŠji kååŠdd kääzzkõõzzid järjsteeŠst.      </p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="bold">1. SÄŠMMLA LÄÄŠDDJÂNNMEST </em>
    </p>
    <p>SäŠmmla lie Euroopp Union vuuŠvdest odinakai alggmeeŠr, koin lij jiiŠjjes historia, ǩiõll, kulttuur, jieŠllemnääŠll da identiteett. SäŠmmla lie jälsstam Skandinavia da LääŠddjânnam tâŠvv- vueŠssin da Kuâlõõǥǥnjaarǥâst juŠn õuddal annʼjõõžži valdiai da valdiaraaji šõddmuužž.<em type="bold">  </em>Tän vuuŠvdkååččad sääŠmjânnmen.<em type="bold">  </em>SäŠmmla lie neeljj valdia vuuŠvdest lasǩǩeemnääŠl mieŠldd 60 000–100 000 jiõggâd. LääŠddjânnmest säŠmmla jällste SääŠmteŠǧǧ eeŠjj 2007 tiâttnorldõõǥi mieŠldd 9350 jiõŠggâd, koin nuŠt 38,3% jällste  säŠmmlai dommvuŠvdest (3577). DommvuuŠvdin tarǩǩeet Enontekiö, Aanar da UŠccjooǥǥ kååŠddi vuuŠvdid di Lappi pälggasvuuŠvd SuäŠđjel kååŠddest.  Loopp saaŠmin jällste dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn jeeŠresårnn LääŠddjânnmest (5129) da ålggjânnmin (644).  </p>
    <p>LääŠddjânnmest mainstet kooum jeeŠres sääŠmǩiõl; aanrõžǩiõl, nuõrttsääŠmǩiõl da tâŠvvsääŠmǩiõl. Arvvõozzi mieŠldd väŠjjaǥ  bieŠll saaŠmin maainâst sääŠmas. TâŠvvsääŠm ânne 70- 80 %, aanrõžǩiõl da nuõrttsääŠmǩiõl kuhttuid vueŠll 15 % sääŠmǩiõllsain saaŠmin.  EeŠjj 2007 statistiikk mieŠldd juŠn pâŠjjel 70 % vueŠll 10- âkksain sääŠmpäärnain jällste säŠmmlai dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn.</p>
    <p>SäŠmmlai puõŠtti ääiŠj visio lij, što säŠmmlain alggmeeŠr sââŠjest lij jieŠlli sääŠmkiõll da raavâs õhttsažkåŠddvuõtt, kook tuõŠllje pâŠjjen, ravvee da õõudee  sääŠmkulttuur kulttuure  kuulli  jieŠllemvueŠjji  seillmuužž  da õõudâsviikkmuužž  di säŠmmlai jieŠllemnääŠl, ärbbvuâđlaž tiâttmõõžž da ärbbvuâđlaži  čeäŠppvuõđi  väältumuužž  ođđ puõlvvõõǥǥid. SäŠmmlain lij tiõrvâs jiõččtobddmuš da raavâs õhttekuullâmtobddmuš.</p>
    <p>
      <em type="bold">Aanrõõžž </em>
    </p>
    <p>Aanrõõž jällste õõut valdia da õõut kååŠdd seŠstt. Aanrõõžži äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž jeäŠllstemvuŠvdd lij AanarjääuŠr pirrõz<em type="bold">. </em>ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsaž aanrõõžži takai jieŠllemnääŠll lääi luâttʼtallu vuađđuum tääll, koŠst pirǧǧumuš šõõddi kueŠllstumuužžâst, puäǯǯhåiddmuužžâst, skootthåiddmuužžâst da mäŠddtuâjast di meäŠccjumuužžâst.<em type="bold">  </em></p>
    <p>Aanrõõžž lie šiõttlõõttâm puârast annʼjõž-õhttsažkå Šdda. SäŠmmlaž jieŠllemnääŠll da äärvv jeäŠla läppjam, peŠce tõin vuäitt tobdsted miârkid še annʼ jõõžžâst. Ärbbvuâđlažž jieŠllemvueŠjjest, mâŠte kueŠlstumuužžâst da puäʒʒhåiddmuužžâst vuäŠǯǯa määŋgas õin puåđ.<em type="bold"> </em></p>
    <p>Aanrõžǩiõll lij pâi leäŠmmaž uuŠccab sââŠjest: tõn mainsteeimieŠrr lij leäŠmmaž pââimošân dohatkåŠdd mainsteeijed. EeŠjjest 1997 aanrõžsääŠmǩiõl õhttõs jåŠttʼtii ǩiõllpieŠss (<em type="italic">kielâpiervâl)</em>, kuäŠs nuõrmõs ǩiõlmainsteei lääi nuõrrpooŠddâst. ǨiõllpieŠss diõtt ǩiõl läppjumuš lij årstam da ǩiõll lij jeäŠllješkuättam.  Aanrõžǩiõl mainsteeji mieŠrr lij SääŠmteŠǧǧ statstiikk mieŠldd n. 300. </p>
    <p>
      <em type="bold">NuõrttsäŠmmla </em>
    </p>
    <p>NuõrttsäŠmmla lie Kuâlõõǥǥnjaarǥ alggmeeŠr, kook lie maŋŋa nuuŠbb mââilmmvääiŠn   mõõnntam äŠrbbvuõđ mieŠlddsa sokkvuuŠvdeezz PeäŠccmest. NuõrttsäŠmmla kolle<em type="italic"> </em>nuõrttsäŠmmlaid  ǩiõl da ärbbvuõđi beäŠlest. NuõrttsäŠmmla jeäŠlle ortodoksiååskast.  Nuõrttjõs jieŠllemnääŠl kuâsttje jm. pihttzin, prääzneǩ- da porrmõšärbbvuõđâst. NuõrttsäŠmmlain vääžnai õhttsažkåŠddvuõđ lââzzteei raajji lie    jm čeekulttuur, äŠrbbvuõđ mieŠlddsa siõr, sääŠmkadreâl, peŠssertuâŠjj, vuäŠddtuââŠj da rään kååđđmuš.  </p>
    <p>NuõrttsäŠmmla vuäŠǯǯu  puåđ   vuõss- sââŠjest šeellmuužžâst. Puäʒʒhåiddmuužž suåvtõlle kueŠllstumužže da meäŠccjumužže. Annʼ jõõžžâst ärbbvuõđ mieĺddsain jieŠllemvueŠjjin puäŠʒʒtääll lij miârkkšõõvvi puåđkäivv vuõss- sââŠjest ČeŠvetjääuŠr vuuŠvdest.</p>
    <p>NuõrttsäŠmmla lie čueđi eeŠjji tuŠmmääm aaŠššin õõutâst sijddsååbbrin.  VuäŠmm äŠššhåiddamnääŠll toimmai še annʼjõžääiŠjest; nuõrttsäŠmmlai aaŠššid håidda nuõrttsäŠmmlai õuddooumaž da sääŠmsuåvtõs.  NuõrttsäŠmmlai da sääŠmvuuŠvd jieŠllemvueŠjji, pirǧǧeemvueittemvuõdi da kulttuur pâŠjjen tuõŠlljumužže di õõudâsviikkmužže lij  viõǥǥâst   sääŠmlääŠǩǩ , koŠst  šiõtteed  läiŠnn - da tuäŠrjjeemnaali diõtt  jm. mieŠldd kueŠllstumuužž da puäŠʒʒhåiddmuužž  di  sääŠmvuuŠvd  kääzzkõõzzi  õõudâsviikkmužže.</p>
    <p>NuõrttsäŠmmlaid arvvlâdde leeŠd annʼjõõžžâst LääŠddjânnmest nuŠt 700 jiõggâd. NuõrttsäŠmmla jällste Aanar kååŠdd nuõrttbeäŠlnn, AanarjääuŠr sauŠjj -, ooŠbđneǩǩ - da äppalčiõǥǥin, ns. sääŠmvuuŠvdest. SiŠjjin nuŠt kuäŠlmõs jäälast sääŠmvuuŠvd åålǥbeäŠlnn. NuõrttsääŠmǩiõl mainsteeji mieŠrr lij pâŠjjel 350. NuõrttsääŠmǩiõl jeäŠlljâttmužže lie čõõđtum vuänǩõs jeäŠlljâttemtuååim eeŠjjest 1993 ääŠljeeŠl. NuõrttsääŠmǩiõll lij LääŠddjânnmest mainstum sääŠmǩiõlin pukin jäänmõzzân vaarrvuâŠllsaž. EeŠjjest 2008 lij ǩiõl jeäŠlljâttmužže alttuum ÂŠvvlest ǩiõllpieŠsstoimmjumuš.</p>
    <p>
      <em type="bold">2. SÄŠMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼ MUUŽŽ ÄÄRVV DA TÄÄVTʼʼZZ </em>
    </p>
    <p>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vueŠljet päärnai õuddõõzzi da vuõiggâdvuõđi staanmuužžâst. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij jõnn miârktõs še päärna puârastpirǧǧumuužž da tiõrvâsvuõđ õuddeejen.  TäŠst plaanâst håiddâkksai peâmmʼmuš fiŠttjet håiddâkksai peââŠmm väŠlddkåŠddsai liinjâi mieŠldd siisǩlaž termmen. Håiddâkksai peâmmʼmuš miertõõlâd päärna jeeŠres jieŠllemkruuggâst šõddi peâmmvuâđđlaž vuârrvaaiktõzzân, koonn vuõssmõs täävvtõzzân lij õõudeed päärna obbväŠlddsa puârast pirǧǧumuužž.</p>
    <p>SäŠmmlast håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij miârkkšõõvvi rool nuŠt päärnai sääŠmǩiõl da säŠmmla identiteett ravvumuužžâst mâte še säŠmmlai seillmuš jiiŠjjes meerärttlen.</p>
    <p>SääŠmǩiõl mättʼteem- da jeäŠlljâttemvästteemvuõđ ferttai jueŠǩǩed dååma, håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi da vuađmättʼtõõzz kõõskâlt.</p>
    <p>SäŠmmlast päärnast lij vuõiggâdvuõtt tuäŠrjjõõttâd håiddâkksai peâmmkääzkõõzzid šõddâd jiiŠjjes kulttuur vuäŠssližžen da ânškueŠtted säŠmmlaid teâđaid,  čeäŠppvuõđid, naalid da aarvid. SäŠmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž vuađđan lie säŠmmla äärvv, kook lie jeeŠrben ǩiõll, ruått, õhttsažkåŠdd, raavâs identiteett, luâtt, äŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj, sooǥǥbieŠli kõskksaž tääŠzzärvv da ooumažvuõtt, määŋgkulttuurvuõtt, rääuh da suåvâdvuõtt.</p>
    <p>SäŠmmla håiddâkksai peâmmʼmuužž mieŠrren lij ooumaž, ǩii lij jiõŠččvuađlaž, vasttõõzkueŠddi, sosialaž, luândd da siltteem beäŠlest määŋgbeäŠllsaž da ǩeäŠst lij jiiŠjjes tätt da ärvvstõõllâmoodd da ǩii pirǧǧad ođđäiggsaž õhttsažkååŠddest.</p>
    <p>
      <em type="bold">3. SÄÄŠMǨIʼLL HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼMUUŽŽÂST </em>
    </p>
    <p>Ǩiõll lij oummu jorddmõõžž da vuârrvaaiktõõzz vuađđ. Ǩiõl veäkka  ooumaž teâđast jiiŠjjes,  šõddâd   jiiŠjstez fiŠttjõõzz da še kommuunkâstt pirrõõõzin. Tän-nääŠleld ǩiõll toimmai õhttsaž mââilmen  da kulttuuren raajjʼjen. SäŠmmla lie mättjam jiiŠjjes jeäŠllstemvuudin leeŠd jeeŠres ǩiõli da kulttuurivuiŠm õõutsââŠjest da  tän diõtt lie täuŠjja määŋgǩiõllsa da ovdde äärvv puerr ǩiõllčeäŠppvuõtte.</p>
    <p>SääŠmǩiõlin tarǩǩeet pukid LääŠddjânnmest maisntum sääŠmǩiõlid, tâŠvv-, aanrõž- da nuõrttsääŠmǩiõlid.<em type="bold">  </em>LääŠddjânnam sääŠmǩiõl kolle meeraikõskksaž klasstõõllmuužž (UNESCO Red Book) mieŠldd vaarvuâŠllsaid kiõlid. LääŠddjânnmest mainstum aanrõž - da nuõrttsääŠmǩiõlid klasstõõlât tuõđsânji vaarvuâŠllsaid ǩiõlid. SääŠmǩiõll lij valddum eeŠjjest 2002 EU komissio tuõđsânji vaarvuâŠllsai ǩiõli proggramme. SääŠm ǩiõli väŠlddvaarr lij tõn pirreei väŠlddǩiõll- da kulttuur. </p>
    <p>SääŠmǩiõli seillmõš õõlǥad, što õhttsažkåŠdd rääŠjj ǩiõli seiŠllmužže da õuddnumužže riŠjttjeei õuddldõõzzid.  Tät õõlǥad puki sääŠmǩiõli pääiŠǩ positiivilaid jeeŠrab tuåimid. Ǩiõli seillmõš õõlǥad še tõn õhttsažkååŠdd vuäŠsslai vuâmmšâddmuužž, mii kuâsttai piârri ǩiõl vaŠlljumuužžâst. AlggmeeŠr ǩiõli âânnemvueittemvuõđi raŠvvumuš pukin jieŠllemvuuŠvdin lij vääžnai  ǩiõl seiŠllmužže da õuddnumužže. SääŠmkiõllsaž peiŠvvhåidd leŠbe ǩiõllpieŠss vuäitte leeŠd päärna odinakai sääŠmkiõllsa pirrõõzz.</p>
    <p>SääŠmǩiõllsaž peiŠvvhåiddmužže puõŠtti päärnai sääŠmǩiõl vaaldšummuš vuäitt leeŠd seämma jeeŠres tääzzin. TâŠvvsääŠmǩiõllsest peiŠvvhååidâst ǩiõlsiltteem beäŠlest jeeŠrestääzzest åårai päärna šeätte seämma ärttla. Eärben vâŠǯǯelvuõttân lij tõt, mäŠhtt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vääŠlded lokku päärna ǩiõlvuađlaž taarbid määŋgnallšem päärnai ärttlest, koŠst lie jeeŠrestääzz mättjeei da kooi ǩiõlsiltteem da tuäŠrjjtaarbb vaajtâlle jiânnai. Jos päärna ǩiõlmättjem rijttjeei tuäŠrjjumuužž jeäŠt vuâmmaš tõt vuäitt viikkâd sääŠmǩiõllsa päärna ǩiõl vaajjtumuužže lääŠddǩiõllân. Pukin håiddâkksai peâmmkääzkõõzzin ferttai ainsmâŠtted päärna õõutverddsaž vuõiggâdvuõtt jiiŠjjes ǩiõlle da kulttuure.</p>
    <p>
      <em type="bold">3.1. SääŠmǩiõll vuõssmõzzân leŠbe nuŠbben ǩiõllân </em>
    </p>
    <p>UuŠccbi sââŠjest åårrjid lij vääžnai jiiŠjjes jieŠnnǩiõl mättjem lââzzen tõn seillmõš.  JieŠnnǩiõl  lij  ooumže   čõnstõk  jiiŠjjes kulttuure, identiteette da  ruåđid.  Tõst lij miârktõs še teâđ, jorddmõõžž da raajjâmvuâđlaž  ǩiõllân.  Ǩiõll lij vääžnai pukin håiddâkksai peâmmtoimmjumuužžin, tõt lij vuârrvaaiktõõzz neäŠvv da lokkčooud puknallšem mättjumužže.</p>
    <p>LääŠddjânnmest lie sääŠmpiârri, koin päärnai vuõssǩiõllân lij sääŠmǩiõll, kååŠtt lij seämmast še kuhttui puärrsi jieŠnnǩiõl da piârri dommǩiõll. Päärnaž mättai lääŠddǩiõl mâŋŋlubust takainalla škooule mõõneest. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž vuäitt õõudeed da raŠvveed sääŠmǩiõlâs määŋgbeäŠllsai ǩiõlâânnemnaali mieŠldd.</p>
    <p>Jäänaž sääŠmpäärnain šâdd kueiŠt ǩiõl da kulttuur piârrjin. Sij mättje kueŠhtt - leŠbe juŠn koumm ǩiõl šõddâm rääŠjest. SääŠmǩiõllsest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij kõõskâs rool päärna simultaanlaž, määŋgǩiõlsâžvuõđ da ǩiõlvuađlaž identiteett tuäŠrjjumuužžâst nuŠt, što päärnaž<em type="bold">  </em>âstt<em type="bold">  </em>škooule pueeŠr ǩiõlsilttumuužž što vuäitt vuäŠssõõttâd sääŠmǩiõllsaž mättʼtõzze.  </p>
    <p>
      <em type="bold">3.2. SääŠm ǩiõll ǩiõllpieŠssǩiõllân  </em>
    </p>
    <p>ǨiõllpieŠss lij vueŠll škooulâkksaid ǩiõl beäŠlest uuŠccab naroodd leŠbe alggmeeŠr päärnaid tarǩǩuum peiŠvvhåiddpäiŠǩǩ, koŠst vaarvuâŠllsaž ǩiõl kåitta serdded päärnaid maisteeŠl tõn sijjid  čõõđ ääiŠj aalǥâst ääŠljjeeŠl, håt- i sij jie fiŠttječče  ǩiõl  ǩiõllpieŠssä puäđeest.  ǨiõllpieŠssest  ââned  ǩiõl-lauggtemnääŠl.  ǨiõllpieŠsstoimmjumuš lij vuõinnum pueŠrren nääŠllen vaarvuâŠllsai ǩiõli jeäŠlljâttmuužžâst.</p>
    <p>ǨiõllpieŠssest  mainsted pâi sääŠmǩiõl, ij-ga personkåŠdd jåårǥǥlââdd mainnseezz lääŠddǩiõlle ni aalǥâst, ko päärna jie võl tõn fiŠtte. Ǩiõl mättjumuužž tuäŠrjjeed tulǩǩeeŠl mainstumuužž seäveeŠl, jiõnneeŠl, kaartivuiŠmm, neäŠvvaivuiŠm, lauŠlljivuiŠm da likkeelŠl. Še persoonkåŠdd maainâst kõskkneezz pâi ǩiõllpieŠss ǩiõl.</p>
    <p>Passiivlaž ǩiõlsiltteem õuddnem mieŠldd päärnaž tuõstškuätt siõmmnai siõmmnai aktiivlaž mainstumužže. Päärna uuŠvded mättjed kiõl jiiŠjjes hoodd mieŠldd. Päärnaikõskksaž ǩiõllân lij täuŠjja lääŠddǩiõll. VâŠǯǯelvuõttân lij vuäŠǯǯad päärna kommunkâstted še kõskkneezz sääŠmǩiõlle.<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold">3.3. SääŠmǩiõl mättjem õhttsaž täävtõõzz </em>
    </p>
    <p>JuõŠǩǩpeiŠvvsai tuåimi õhttvuõđâst ǩiõll toimmai neäŠvvan, ij jiõčč ärvven. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärna ǩiõl õuddnumuužž õõudeed jeeresnallšem tuåimi mieŠldd. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž</p>
    <p type="listitem">  raŠvvad sääŠmidentiteettes da kulttuures</p>
    <p type="listitem"> õõudâsviikkâd määŋgbeäŠllsa ǩiõlâânnemvueittemvuõđi veäkka ǩiõlâs juõŠǩǩpeiŠvvsain tuåimin; päärnaž saǥstââll, kõõjjâd da maainâst jiiŠjjes jurddjin,  tobddmuužzin ,  äŠjstõõzzin</p>
    <p type="listitem"> vuäŠǯǯ veeidas teâđ da kiõŠččlâsttmuužž jiiŠjjes ǩiõlâst, kulttuurärbbvuõđâst da</p>
    <p>historiast da ǩiõččlâŠstt tõn ärvvsõs äŠššen</p>
    <p type="listitem">  tuõstškuätt âânnet da õõudeed aktiivlašnalla ǩiõl</p>
    <p type="listitem"> õõudâsviikkâd ǩiõlvuađlaž tiâttmuužžâs</p>
    <p>Päärna  ǩiõlmättjem diõtt lij vääžnai, što piâr, ruått da õhttsažkåŠdd šeâttâtte ǩiõl mättjumužže miõđâlt da tuäŠrjjee tõn aktiivlažnalla.</p>
    <p>
      <em type="bold">Päärna sääŠmǩiõl ravveem neäŠvv: </em>
    </p>
    <p type="listitem">  mainnâz, arvvtõõzz, tiivtt</p>
    <p type="listitem"> roolsiõr, kuuhlâžteatter, čuäjjtõõlmõš</p>
    <p type="listitem">  musiikk, jooik, leeuŠd, livđet, laulli</p>
    <p type="listitem" xml:lang="smn">  radio, video, lõõst, ǩeeŠrj, speââll, televisia</p>
    <p type="listitem"> puärrsi,  ruåđi da õhttsažkåŠddvuiŠm ärbbvuâđlaž eeŠjj-jårrõzze koŠlle õŠhtte määŋgbeäŠllsa  ǩiõlâânnemvueŠjj: tuââŠj, ǩiõŠtt -tuâŠjai raajjmuš, luâđastliikkumuš, kåvvstõõllmuš, mieŠccest jååttmuužž, kaaunõõttmuužž, kõŠlljumuužž da šõddmuužž</p>
    <p type="listitem">  ǩeŠrjjtum sääŠmǩiõl kuâsttjumuš õõutilooǥǥ fyyslaž pirrõõzzâst (ilmtõõzz, peåggtõõzz, kaart, ǩõõlbb dnõ.)</p>
    <p type="listitem">   ǩeŠrjjpõõrtin da muzein kõŠlljumuužž</p>
    <p type="listitem"> vuârvaaiktõs jeeresâkksai sääŠmpäärnaivuiŠm</p>
    <p type="listitem"> õhttsažtuâŠjj jäŠrrsi håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi, ǩiõllristtjeäŠnn da - eeŠjj , säŠmmla media,  sieŠbrrkååŠddi da  õhttõõzzi vuiŠm</p>
    <p type="listitem"> saǥstõõllmuš - da škoouljemsõddmuužž puärrsid</p>
    <p>
      <em type="bold">3.4 ArggpeeiŠv õuddmiârkk ǩiõl mättjem õõudâsviikkmužže </em>
    </p>
    <p>Miõđlaš, staanlaž påread di vuõrâsoummu da päärna kõskksaž naŠddjõs da tääŠzzärvv smellkâstte päärna aktiivlaž ǩiõl âânnmužže. Päärna  ǩiõlvuađlaž teâđstumuužž õuddnumužže päärnast ferttai leeŠd jiânnai määŋgbeäŠllsaž ǩiõlâânnem vueittemvuõtt puki tuåimi õhttvuõđâst. Päärna ǩiõlvuađlaž teâđstumuš õuddan ǩiõlin siõreest, tiivtid looǥǥeest, lääuleest da jeeŠresnallšem ǩiõl ååblǩid tobddstõõđeest.  Ǩiõlvuađlaž teâđstumuš rääjj vuâđ lookkâm - da ǩeŠrjjtem silttumužže.</p>
    <p>Vuõrâsooumaž vuäitt täuŠjja vuâmmšekani mainsted päärnže kueŠddtekani suu vuâsttvuârrlaž mainstumuužž. Saǥstõõllmuužžâst lij vääžnai uŠvdded äiŠǧǧ  päärna jiiŠjjes juŠrddjid da mainnsid.  Vuõrâsoummu ferttai teađsteeŠl vuâmmšed jiiŠjjes ǩiõl âânnmužž, što tõt leŠčče nuŠt määŋgbeäŠllsaž ko vuäitt. PäärnaivuiŠm vuäitt juõŠǩǩpeeiŠv harjtõõttâd ǩiõl õõutsââŠjest jm. laullji, laaulsiõri da tiivti veäkka.</p>
    <p>Päärnai ǩiõlâânnemnaali määŋgbeäŠllsen čõõđtumužže päärnaid vueitet jueŠǩǩed uuŠcces ärttlid õuddmiârkkan ââŠjj mieŠldd. TäuŠjja tõk päärna, koin sääŠmǩiõl ilŠla võl čuuŠt raavâs, mainnste kõskkneezz miõlstes lääddas.  Ärttlid raajeest täid päärnaid piijât jeeŠres ärttlid sääŠmǩiõl âânnem raŠvveem diõtt. UuŠcces ärttlin jäänab äiŠǧǧ  ǩiõttʼtõõllâd päärna jiiŠjjes ǩiõŠččlâsttmuužžid, tobddmuužžid leŠbe pâi mainsted.  Ǩiõl mättʼtõõtti päärnaivuiŠm tobddmuužži õudde puhttmest ââned veäŠǩǩen kaartid, likkumuužž, jiõnid, seäŠvvmõõžž da mainsted seämmast måkam fittõõzz tõid kolle.  ÄäŠrjez päärnaž taarbaš ääiŠj da tueŠrjj mainstumuužžâst. Tõn diõtt lij vääžnai, što puk saǥstõõllâmnääŠl suin âânet äuŠǩǩen aktiivlažnalla. Tääzzverdsaž da staanlaž kontaatk raajjmužže tuâŠjjlaž vuäitt šiõttõõttâd päärnai fyyslaž täzze šâŠldda. Päärna väŠldde kontaaktt heâlpben da vuõrâsooumaž vuäitt ciŋlmõõvvâd kulddled da saǥstõõllâd siŠjjivuiŠm. Vuõrâsooumaž ohjjad aktiivlažnalla päärnai siõrršõddmuužžid tuäŠrjjeel seämmast päärnai sääŠmǩiõlâânnmuužž. Siõm päärnaid mainsted jiânnai jeeŠres håiddšõddmuužžin (jm. njuõʒʒikvaajtem, põõzzõõttmuužž da teâvõõttmuužž õhttvuõđâst) nõõmteeŠl seämmast jeeŠres roopp- pieŠǩǩid da pihttzid.</p>
    <p><em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk ǩiõlvuađlaž teâđstumuužž õõdâsviikkmužže: Ǩiõl jiõnneemraajâlm: </em>Tiivti da laaulsiõri veäkka päärnaž tobddstââtt sääŠmǩiõl jiõnnõõzzid da sääntuâŠjaid, mäŠhtt jeeŠresnallšem jiõnnõõzzid vuäitt õhttõõllâd. Jeeresnallšem sääŠnnpaarid (säännpaar, kook rätkje kueimstes õõut jiõnnõõzz vuâđalt) siskldeei tiivti veäkka vueitet uŠvdded päärnže peäggtâŠstted tõst mäŠhtt jiõnnõõzzid ââned saani räätktõõllmužže.  Näkam tiivtt lie jm. tâŠvvsääŠmǩiõlâst.  </p>
    <p type="listitem" xml:lang="sme">  <em type="italic">Hutkás sij aikkaš, Gussa Guossa-Gessa, Čieža čáppa čáhppes cizáža, Čáhči</em>  </p>
    <p><em type="bold">Saani raajõõttmuž: </em>Päärna teâdstumuužž saani åbblǩin da saani raajõõttmuužžâst vueitet õõudeed jeerenallšem harjtõõzzivuiŠm;  </p>
    <p type="listitem">  õhttõs- sääŠnnharjjtõõzz, õuddmiârkkan tâŠvvsääŠmǩiõlâst; <em type="italic">guollemuorra - muorraguolli</em> </p>
    <p type="listitem"> luâđ jiõnid   muušttʼ teei  sääŠnnharjjtõõzz. ʼuddmiârkkan tâŠvvsääŠmǩiõlâst;  <em type="italic">Dappasii</em> <em type="italic">gappasii duike</em> <em type="italic">Eallu- laaul</em> </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="bold">Ǩiõl ciâlkraajõõttmuš: </em>Päärna teâdstumuužž tõst mäŠhtt sään õhttne nuuŠbbid ciâlkjin vueitet õõudeed jeerenallšem tiivtivuiŠm. ʼuddmiârkkan tâŠvvsääŠmǩiõlâst;  <em type="italic">Lei oktii áhkku </em>(aika ååbleǩ  )<em type="italic">, Beahká viessu</em> (relatiivilause), <em type="italic">Meahcci eallit</em> (veerbi persoona ååbleǩ ), <em type="italic">Okta guolli vuodjá</em> (veerbi taaibtumuš ) </p>
    <p>
      <em type="bold">4</em>
      <em type="italic">. </em>
      <em type="bold">SÄÄŠMKULTTUUR DA IDENTITEETT</em>
      <em type="italic"> </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">4.1. SäŠmmlaž pärnnpoŠdd da peâmm </em>
    </p>
    <p>Ärbbvuõđ mieŠldd sääŠmpiârrjin puärrsin da päärnain šõdde âlddsõõzz õhttsaž juõŠǩǩpeiŠvvsain tuâŠjain. Päärna ohjjee seämmast, ko vuõrâsoummin lääi jiiŠjstez tuâŠjj.  Siõreest päärnaž mättji sosiaalaž čeäŠppvuõtte, tueŠjjeed tuââŠjj da âânnet luâđ reeǧǧesvuõđid da pirǧǧeed kõõrâs luâđâst. SäŠmmlaž peâmmʼmuužžâst ainsmâtte sosiaalaž vuâmmšemooddaid, kueiŠmi lokku väŠlddmužže di tuââŠj da siõr mieŠldd mättjumužže. SääŠmpeâmmʼmuužž karttʼtii jeeŠrben vuõiǥteŠmes peâmmʼmuš. Päärna mättje vuâmmšekani väŠldded västteemvuõđ tuâŠjaineezz da åårrmest õõutsââŠjest piârrjest da pirrõõzzâst.</p>
    <p>AnnʼjõžpeeiŠv peâmmʼmuužžâst peelkâd võl sääŠm peâmmärbbvuõtt. Päärnaž   mättʼteed uŠvdded pukid oummid äärvv.  Cisttjumuš šâdd oummi lââzzen luõttu. Päärna jeät vuõiǧǧest vuäŠppest peŠce suŠnne mainsted šõddmuužžid da mainnsid jäŠrrsid lij šõddâm. Oummu šõddmuužž da õuddnumuužž täävvtõzzân lij määŋgbeäŠllsaž persoonlažvuõtt da veeidas silttumuš.  Tääi ooddai õõudâsviikkmužže peâmmtuåimivuiŠm kååitad õõudeed päärna vuâmmšõõttâm - da jiõččärvvstõõllmušoodd, što son pirǧǧeŠčče ođđ kroota puõŠtti šõddmuužžin. Raavâs jiõččtobddmuš,  čiõlǥâs jiõččkartt da raavâs identiteett veäǩǩad päärna toimmjed jiiŠjjez õudlõõzzi da čeäŠppvuõđi mieŠldd di jiõŠcces luâđlaž nääŠleld. PueŠrr teäŠttemoodd mieŠccest likkeest, saǥstõõllmuužžin da jurddjin lie viâltʼtemes pueeŠr jieŠllem vaalđšem diõtt.</p>
    <p>SäŠmmlaž peâmmʼmuužžâst uuŠvdet äärvv pueeŠ vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõllmušoodd lââzzen raavâs jiõččtobddmužže identiteette, veeidas silttumuužž, šiõttâmvuõđ, sosiaalvuõđ da mäŠrddnalla vuõd.OŠbbväŠlddsaž täävvtõzzân lij õõudeed päärna jiõččvuađlaž jieŠllmest pirǧǧumuužž õhttu da õõutsââŠjest jäŠrrsi vuiŠm. JiõŠččvuâđtlaž pirǧǧmuš  õõlǥad tueŠjjeemnääŠl čeäŠppvuõđi vaalđšemvuõđ lââzzen psyykklaž vaalmâsvuõđ da ååskk tõzz, što vuäitt, silttâd da käunn räŠtǩǩumuužžid proŠbleeŠmid da naŠddjââtt tõzz, što puk vuäitt mättjed.</p>
    <p>SäŠmmlaž õhttsažkååŠddest lij ärbbvuõđ mieŠldd ruåđin da õhttsažkååŠddest päärna peâmmvuõiggâdvuõtt da -vasttumuš.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2. SäŠmmlai kulttuuraarvi vääŠltumuš  </em>
    </p>
    <p>SäŠmmlaid õhttee kulttuurlaž äärvv mâŠte ǩiõll, Identiteett, luâtt da ruått. Säämkulttuure kolle še äŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj mâŠte puäʒʒhåiddmuš, kueŠllstumuš, meäŠccjumuš, uussmõš da ǩiõttʼtuââŠj. Kulttuura lij še säŠmmlaž.</p>
    <p>SäŠmmlai jieŠllemnääŠll, kulttuur da äŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj lie mutšõõvvâm ääiŠj mieŠldd. Ärbbvuâđlai teâđai da čeäŠppvuõđi mättjumuš ij sirddu teäŠnab piârrjest luađâlt päärnaid. SäŠmmla kulttuur seillmõš õõlǥad še annʼjõõžžâst ärbbvuâđlaž teâđai da čeäŠppvuõđi, di vuõiŋŋlaž jeällmõõžž serddmõõžž puõŠttjid puõlvvõõǥǥid.</p>
    <p>SäŠmmlaž äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž tiâttmõš lij obbvuõtt, kååŠtt lij čõnnum ooumže da luõttu. SäŠmmla teâđ,  čeäŠppvuõđ da äärvv serddje vuõŠsssââŠjest tuåimi da tobddmuužži mieŠldd di njälmmlaž ärbben puõlvvõõǥǥâst  nuŠbbe. SäŠmmlaž tiâttmõš siisǩâld teâđ  jieŠllmest pirǧǧumuužzâst.</p>
    <p>YK:n alggmeeŠrpeäggtõõzzâst cielǩed što alggmeeŠrain lij vuõiggâdvuõtt jeäŠlljâtted kulttuuräärbes da- naalid da mättʼteed tõiŠd puõŠttjid puõlvvõõǥǥid. Ärbbvuõđi jeäŠlljâttmuš lij vääžnai säŠmmlai jiõččmieŠrreem vuõiggádvuõđ, sääŠmõhttsažkååŠddi viõǥsmâttem, kulttuur jiõŠččmääinlaž šiõttmõõžž (annʼjõž-õhttsažkååŠdd vâŠǯǯlõõzzid) da säŠmmlai puârastpirǧǧumuužž da tiõrvâsvuõđ õõudeem diõtt. ʼhttsažkååŠdd põõžži raajlmid ferttai raajjâd õuddldõõzzid säŠmmlai kulttuur õuddnumužže; õuddmiârkkan ǩiõll- da kulttuurproggraammi, sosiaal- da tiõrvâsvuõđhuõl škooultjem- da õõdâsviikkâm proggraammi mieŠldd.</p>
    <p>Päärnaž ânškuätt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst säŠmmlaid kulttuuraarvid. Håiddâkksai peâmmtoimmjumuš lie puõŠtti kulttuuräärvv, kook lie ǩiiddõs õhttvuõđâst kueiŠmmses:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">- Identiteett</p>
    <p type="listitem">- ʼhttsažkåŠddvuõtt</p>
    <p type="listitem">- Luâttõhttvuõtt</p>
    <p type="listitem">- ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj da pirǧǧumuš</p>
    <p type="listitem">- SooǥǥbieŠli kõskksaž tääŠzzärvv da  ooumažvuõtt</p>
    <p type="listitem">-  Rääuh da suåvâdvuõtt</p>
    <p type="listitem">- Määŋgkulttuurvuõtt</p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="bold">4.2.1. Identiteett </em>
    </p>
    <p>Identiteett šâdd vuârrvaaiktõõzzâst jäŠrrsi oummivuiŠm. Päärna identiteett miertõõlljen toimmje päärnže vääžnai oummu. ÂlddõhttsažkåŠdd da väŠlddkulttuur vaaikte piârri naaŠlid mueŠǩǩeed päärna identiteett. Piârrjest vaaldšeei ǩiõl vaaikte še identiteett õuddnumužže.</p>
    <p>Identiteett sõddâm vuađđan lij čiõlǥâs jiõččkartt. Ko oummust lij čiõlǥâs jiõččkartt, son tiatt koonn ärttla son kooll da čõõnââtt. Raavâs ruått- da piârkõskkvuõđ ravvee õhttsažkåŠddvuõđ da õhttsažkåŠdda čõõnõõttmuužž.<em type="bold"> </em>  Ooumaž vieŠssad identiteettes nuŠt jiiŠjjes õhttsažkååŠddest ko tõn åålǥbeäŠlnn še.  Puârast toimmjeei identiteett õõlǥad, što ooumaž vuäitt tobddad, što suŠst lie seämma vuäddaz da alggpuattmõš ko järrzin seämma alggpueŠttmest åårai oummin.  </p>
    <p>SääŠmnuõrid kuõskki tutǩǩumuužžâst cieŠlǩed što säŠmmlaž identiteett vuäitt kuâsttjed jeeŠres tääzzin : 5. Persoon ǩiõččlâŠstt säŠmmlažvuõđ luâđližžen. SuŠst lij tääzzteäŠddláž säŠmmlaž identiteett da son silttâd ǩiõlâs da siisǩâd kulttuures. 4. Persoon silttâd sääŠm ǩiõl, le-ša ij toobbd jeeŠres kulttuures vueŠssvuuŠvdid. 3. Persoon vaaldaš õõut kulttuures vueŠssvuuŠvd puârast. 2. Persoon kiõččlâŠstt säŠmmla identiteettes neäŠvvai mieŠldd. 1. Persoon teâđast jiiŠjjes säŠmmla tuââǥǥbu, le-ša ij haaled puhtted tõn õudde.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmmtuâŠjj tuäŠrjjad dommpeâmmʼmuužž da vaalmašt ođđ puõlvvõõǥǥid toimmjed ođđäiggsaž sääŠmõhttsažkååŠddest.  Kõskksaž tuâŠjjan lij väälted teâđ saaŠmin meeŠrrân, kulttuurärbbvuõđin da jieŠllemnääŠlin positiivlažnääŠleld nuŠt, što päärnaž  ǩiddân jiiŠjjes kulttuure da ǩiõččlâŠstt  säŠmmlažvuõđ  luâđližžen .</p>
    <p>
      <em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk kulttuur- identiteett ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst: </em>
    </p>
    <p type="listitem">  päärna vuâmmšem- da ärvvstõõllmušooddai õõudâsviikkmuš raajeel jeeŠresnallšem šõddmuužžid, koŠst päärnaž vuäŠǯǯ ǩiõččlâstted da õõudâsviikkâd čeäŠppvuõđid, silttumuužž, tobddmuužžid</p>
    <p type="listitem"> raavâs ruåttkõskkvuõđ</p>
    <p type="listitem"> säŠmmlai teâđai da čeäŠppvuõđi mättʼtumuš ärbbvuõđ čieŠppi vuäpstõõžžâst</p>
    <p type="listitem">  tiâtt  äŠmmlai  õhttsaž  historiast õhttân  meeŠrrân   neeljj väŠlddkååŠdd vuuŠvdest</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât maaddârääiŠji jieŠllem jeeŠres pââŠjid</p>
    <p type="listitem"> raavâs kõskkvuõtt ǩiõllärttel vuäŠsslaid</p>
    <p><em type="bold">4.2.2 ʼhttsažkåŠddvuõtt</em> </p>
    <p>SäŠmmlain lij raavâs õhttsažkåŠddvuõtt da teâđstumuš jiiŠjjes vuäddain da sooǥǥ vuäŠsslain da siŠjji jeäŠllsââŠjin. ʼhttekuullâmtobddmuš piârrja šâdd õhttsaž pirǧǧumuužž, õõutsââŠjest jällstumuužžâst leŠbe piârri historiast. SääŠmkulttuurest piâr lij veeidas sosialaž õhttsažkåŠdd, koŠst ruåttkõskkvuõđ da õhttekuullâmtobddmuš lie eärben vääžnai. TâŠvvsäŠmmlain da nuõrttsäŠmmlain piâr lij ärbbvuõđ mieŠldd šõddâm tääujab puõlvvõõǥǥâst.  Aanrõõžžin piârri lij tääuŠjmõsân õõđpiâr.</p>
    <p>Toimmjemvuâđlaž peâmm raŠvvâd puõlvvõõǥǥii kõskksaž õhttsažkåŠddvuõđ. SäŠmmlaid vääžnai ruått-, risttjeäŠnn da -eeŠjj da käiŠmmjärjstõk ravvee päärna õhttekuullâm tobddmuužž. JeeŠres sääŠmärttli kõõskâlt lie rääŠtktõõzz risttjeäŠnni da -eeŠjji mieŠrin da tuâŠjain. ʼuddmiârkkan nuõrttsäŠmmla ärbbvuõđâst risttjieŠnn leŠbe -eejŠjj jäämeest lij päärn tuâŠjjan raajjad ristt ääuŠd õõl da kueŠdded tõt sinne. Täk vaaiktõõzz puäŠtte nuõrttjest ortodoksiååskâst. NuõrttsääŠmkultuurest ortodoksiåskk toimmai vääžnai sosiaallâsttem nääŠllen.</p>
    <p>Annʼjõõžžâst õhttsažkåŠddvuõđâst lij jõnn vâŠǯǯelvuõtt, ko vueŠll 10-âkksain sääŠmpäärnain pâŠjjel 70 % jällste säŠmmlai dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn. SääŠmvuuŠvdest jeeŠrben aanrõš- da nuõrttsäŠmmla jällste peađgai. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij eärben vääžnai rool tõn ainsmâŠttmuužžâst, što päärnaž vuäitt âânned kulttuures õõutâst jäŠrrsi ärttla kuuljivuiŠm.</p>
    <p>
      <em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk õhttsažkåŠddllisyyden ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst: </em>
    </p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat ruåttnõõmtõõzzid raajeelŠl jiiŠjjes ruåttkaartt</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât päärnai risttjieŠnnid da -eeŠjjid da kääimaid</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât sääm nõmmärbbvuõtte da nõõmm oŠvddmõžže</p>
    <p type="listitem">  muuštet säŠmmlaid miârkkpeeiŠvid</p>
    <p type="listitem"> muuštet ruåđi šõddâmpeeiŠvid</p>
    <p type="listitem"> raajât õõutilooǥǥ õhttân lõõnnjâst <span type="quote">”õhttsažkåŠddlõõnjj”</span>, koŠst päärnai piârri da vuäŠssla  vuäitte päärna puuteeŠst  leŠbe  viiǯǯeeŠst išttled da juŠlsted kââŠff</p>
    <p type="listitem">  kõŠlljet puärrsi kruuggin da puärrsipõõrŧâst    čââpp vuârvaaiktõs jiiŠjjes sääŠmõhttsažkååŠdd vuäŠsslaivuiŠm; eeŠjjårrõõzz mieŠlddsa tuââŠj, määŠtǩǩ, kõŠlljumuužž da õhttsaž miermieŠlddsa šõddmuužž</p>
    <p type="listitem">  ǩeŠrjjtõõllmuš (snimldõõǥǥ, pirstõõzz) håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi kõõskâlt</p>
    <p type="listitem">  kaaunõõttmuužž jeeŠresårnn jällsteeji säŠmmlaivuiŠm</p>
    <p type="listitem">  riâššat video- da netti kaaunõõttmuužžidjeeŠresårnnjällsteeji säŠmmlai vuiŠm</p>
    <p type="listitem">  prääŠzkjet säŠmmlai meeŠrlaipeeiŠv da mätttʼtõõđat sääŠm sooǥǥ laulli</p>
    <p type="listitem">  raajât jiiŠjjes liippkaggâmvueŠjj liipptempeeiŠvi vääŠras da toobdât sääŠmliippsymboliikka</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.3. Luâttõhttvuõtt </em>
    </p>
    <p>SäŠmmla lie pâi jeäŠllam luâđ âlddsõs jieŠllem da jeäŠllmõš lij leäŠmmaž čõnnum luâđjårrõzze da eeŠjj-jårrõzze. Luâđaunnsid lij õnnum ǩeâŠlljeeŠl, õnnum tõiŠd mäŠrddnalla di cisttjum da hoiddum luâtt. SäŠmmlai äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž tiâttmõš õhttan kõskksââŠjest oummu da luâđ kõskkvuõtte. Luâtt, ooumaž da kulttuur lie ǩiddselt  čõnnum kueiŠmeezz. Luâtt lij vueŠss kulttuur da ooumažvuõđ. Kulttuur seillmužže lij vääžnai âânned huõl še luâđ puârastpirǧǧumuužžâst. Luâđ ââlǥče kuullâd kõskksaž vueŠssen päärna juõŠǩǩpeiŠvvsaž jieŠllem.</p>
    <p>
      <em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk luâttõhttvuõđ ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst: </em>
    </p>
    <p type="listitem"> lââzztet päärna ekologlaž luâđtiâttmõõžž säŠmmla puäresoummu vuäpstõõžžâst, mâid kost luâđaunnsid vuäitt väŠldded da mâm-med, liikkeet jântta, ǩiõŠjjid kueđkani, jeäŠt pueŠtǩǩ ååuŠsid leŠbe joortõõll ǩieđjid, jeäŠt rooskât</p>
    <p type="listitem"> viiǥǥâd õõudâs päärna luâđ vuâmmšõõttâm ooddaid da luâđast likkeem čeäŠppvuõtte</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat jeeresnallšem jânnmi nõõmtõõzzid</p>
    <p type="listitem">  vuâmmšõõttât juõŠǩǩpeeiŠv šõõŋ da jeeŠres luâđõlmstõõǥǥid</p>
    <p type="listitem">  seurrjet eeŠjjaaiŠji vaajtõõzzid da tõn vaaiktõõzzid nääuŠdid da raazzid</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat tobddât lååŠddaid da meäŠccjieŠlljied di tõõi ǩiõjjid</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat âânnet luâđ aunnsid jeeŠres eeŠjjaaiŠjin</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât sääŠmpäiŠǩǩnõõmid</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât säŠmmlai pââzzpaaiǩid</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.4. ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj da pirǧǧumuš  </em>
    </p>
    <p>Puäʒʒhåiddmuš, kueŠllstumuš, meäŠccjumuš da uuŠcces mäŠddtääll di ǩiõttʼtuââŠj da luâđväärai uussmõš lie säŠmmlai ärbbvuâđlaž jieŠllemvueŠjj, kooi tueŠjjumuš lij määŋgaid säŠmmlaid jieŠllemnääŠll. TõiŠd tueŠjjeet takainalla õhttuum jieŠllemvueŠǩǩen  leŠbe jäŠrrsi ämmti kuâŋŋ.  Puäʒʒhåiddmuužžâst lij puäʒʒhåiddamkulttuurest jieŠlljid säŠmmlaid jõnn kulttuurlaž miârktõs, tõst puäʒʒhåiddmužže kooll vueŠǯǯpuuttʼtem  lââzzen oŠbb piârri da sooǥǥ  jieŠllemkruugg mâŠte sosiaalaž kõskkvuõđ, jeäŠllstumuš, jååŠttmuš, luâttpirrõz tobddmõš, äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž tiâttmõš, luâđ ekologlaž âânnmuš  da sääŠm ǩiõttʼtuââŠj.</p>
    <p>KueŠllstumuš lij leäŠmmaž čueđi eeŠjji säŠmmlai äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž jieŠllemvueŠǩǩ. Aanrõõžž lie kueŠlšiiŠlli Aanar jääuŠrest da tõn pirrõõzzâst. MiâŠrr-reedd nuõrttsääŠmsiijdi piârrjin leŠjje vuästemvuoiggâvuõđ luõzz kueŠllstumužže miâr âlnn da Paatsjooǥǥâst.  Luõzz kueŠllstumuš lij õin võl TeäŠnnsäŠmmlai kulttuur kõõskâs raajji.</p>
    <p>
      <em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk jieŠllemvueŠjjid da pirǧǧumuužž lokku väŠlddmest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst: </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Puäʒʒhåiddmuš:</em> </p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat čauŠstõõǥǥ âânnmuužž, puäʒʒmiârkid, puõccuõõmtõõzzid, siõrât puäʒʒ siõrid</p>
    <p type="listitem">  raajât riižžin puõccuid da uŠcc pikalõsääiŠdaid olggân -da seśt âânnmužže</p>
    <p type="listitem"> jååđet puäʒʒpikalõõzzin, vueŠzzmiârkkumuužžâšt</p>
    <p type="listitem">  seurrjet puõccu ähttmuužž da jeeŠres vueŠssi äuǩǩen âânnmuužž</p>
    <p type="listitem">   kaaggât jeäŠkklid, čuõppât vuåššid, sueiŠnid</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat täǩǩpuõccu čõõnnmuužž jiiŠjjes da tobbdstõõđât puõccu pââččmužže</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat neeib da sääŠmneeib âânnmuužž</p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="bold">KueŠllstumuš: </em>
    </p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat kueŠli nõõmtõõzzid, jeeŠresnallšem šeellemnaalid da kueŠlǩiõttʼ tõõllmuužž</p>
    <p type="listitem"> šeelet ǩeaŠđđa kueŠl kâlddjest vuäŠggeeŠl, juŋŋsivuiŠm, kooukivuiŠm, katiskain, kåålǥteeŠl</p>
    <p type="listitem"> šeelet ǩeäŠssa kueŠl sääiŠmivuiŠm, vuäŠggeeŠl, perhoin, katiskain, kuuŠǩǩes seeimain, puäŠrrvin</p>
    <p type="listitem">  šeelet kueŠl sääiŠmivuiŠm, nueŠtteeŠl, kuuŠǩǩes seeimain, kolkkteeŠl da puäŠrrvin</p>
    <p type="listitem">  šeelet kueŠl täŠlvva juŋŋsivuiŠm, nueŠtteeŠl, vuäŠggeeŠl da kooukivuiŠm</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat sääimaai teevvmuužž, kueŠllstem neäŠvvai da võnnâs huõŠllmõõžž</p>
    <p>
      <em type="bold">MeäŠccjumuš da uussmõš: </em>
    </p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat tueŠjjeed reeŠppǩiõlid</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat tobddat jeeŠres meäŠccjieŠllji ǩiõŠjjid da šeellemnaalid siltteeja vuäpstõõžžâst</p>
    <p type="listitem"> uussât mueŠrjid</p>
    <p>
      <em type="bold">MäŠddtääll: </em>
    </p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât kuuzzi da saauʒi håiddmužže kõŠlljeeŠl skoott - da sauʒʒtäälain <em type="bold"> </em></p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât šâddtuâŠjaid<em type="bold">, </em>kââlvet pååttáǩ da jeeŠres raazzid<em type="bold"> </em></p>
    <p>
      <em type="bold"> Porrmõš kulttuur: </em>
    </p>
    <p type="listitem">  riâššat mieŠrrääiŠji mieŠldd säŠmmlaid porrmõspeeiŠvid da leibbjempeeiŠvid ärbbvuõđ  mätteeji vuäpstõõžžâst</p>
    <p type="listitem">  valmštet porrmõõzz juõŠǩǩ peeiŠv</p>
    <p type="listitem">  suõvstet kueŠl da puõccuvueŠǯǯ, valmštet sälttvueŠǯǯ, sälttkueeŠl</p>
    <p type="listitem"> mätttʼtõõđat mueŠrji  seillmõõžž da noorât poorrám luâttraazzid; rääŠzz rääŠss (väinönputki), sälttsueiŠnn</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât säŠmmlai ärbbvuâđlaž talkkâmraazziid da tõõi âânnmužže</p>
    <p>
      <em type="bold">Aazzmuš: </em>
    </p>
    <p type="listitem">   raajât säŠmmlai ärbbvuâđlaž jeäŠllsââŠjid da raajlmid ( õuddm. uuŠccesmaallid ): kååvas, kuäđaid, jeeresnallšem ääitaid</p>
    <p type="listitem"> ceäggtet kååvas da mätttʼtõõđat tõzz õŠhttekuuŠlli vueŠjjid; tollǩieŠđji da tuõrgg viʒʒmuužž,</p>
    <p>kåvvas jeeŠres  pieŠǩǩid,  porrmõž</p>
    <p>SäŠmmlaž ǩiõttʼtuâŠjjärbbvuõtt lij čuuŠt reeŠǧǧes da jieŠlli vueŠss sääŠmkulttuur. ǨiõttʼtuââŠj lie âânnemneäŠvv da tõõi valmštem vuađđ lij ärbbvuâđlaž tiâttmuužžâst. Säämǩiõtt-tuõŠjju koŠlle jm. muõrr-, čuäŠrvv- da čõuŠddtuââŠj di peŠsser - da tâŠnnǩeŠrrjjmuužž, liânttkååđđmuš da säŠrǧǧpihttzi valmštumuš da heäŠrvtumuš parǧǧuum liânti da liântivuiŠm.</p>
    <p>LääŠddjânnam säŠmmlain li viŠtt sääŠmpihttsi väŠlddmaall.: Teännjooǥǥ, EnontekiöKautokeino, Vuotso di aanrõõžž da nuõrttsääŠmpihttâž. Pihttsi maall da heäŠrvvtumuš seurrje sääŠm ǩiõll raaŠjid. Täärǩben ǩiõŠččeeŠl pihttzimaall vuäitte vaajjtõõllâd še sooǥǥi leŠbe piârrji sest. NuõrttsäŠmmlai piiutâz rätkkai jäänmõsân jeeres sääŠm pihttsin muušttʼ teeŠl karjjlõõzzi meeŠrpihttzid. SäŠmmlaid piiutâz lij vueŠss sääŠmidentiteett. SääŠmkulttuurest meer čeäŠpptuâŠjj da tõn siisǩeei estetiikk lij rääŠtǩkani vueŠss jieŠllmest da tõst lij jõnn õhttsažkåŠddlaž miârktõs.  Pihttzi, keäŠppri, vuõddji heärtem ååbleǩ da eeuŠnn õlmmee kuullmõõžž koonn-ne soǩǩe leŠbe šuurab vuŠvddõhttsažkåŠdda da ravvee õhttekuullâmtobddmuužž.  Kiõđiraajjâm veäkka päärnaž mättai uŠvdded äärvv ǩiõđčeäŠppvuõtte arggjieŠllem äuŠǩkčeäŠppvuõttân.</p>
    <p><em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk</em> ǩ<em type="bold">iõttʼtuâŠjj ärbbvuõđâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</em> </p>
    <p type="listitem">  raajât kuuhlâid sääŠmpihttzid</p>
    <p type="listitem"> kååččad ǩiõttʼtuâŠjj da musiikk čeäŠppid vuäŠpsted sääŠmpihttzi âânnmuužžâst</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât jeeŠres sääŠmärttli sääŠmpihttzid da keäŠpprid</p>
    <p type="listitem">  raajât peŠsser tuâŠjaid</p>
    <p type="listitem">   kâârjed oollaid, pâânet snalddjin, kååđet rääŠn</p>
    <p type="listitem">  raajât oll-lââŠjjtuâŠjaid (ǩeeŠst, liânti poonjjmõš/paŠrǧǧumuš, raabbâl-liântt, sääŠmvaaŠcc)</p>
    <p type="listitem"> valmštet puõccutueŠljâst čeešn, raajât češnn- da čõuŠddtuâŠjaid</p>
    <p type="listitem">  raajât muõrâst da puõccutääuŠtest jeeŠresnallšem neäŠvvaid</p>
    <p type="listitem"> ääutet, nieŠsǩet da salttjed kammzid, raajât kaaŠmmisueiŠnid</p>
    <p type="listitem"> kåšǩǩeet ǩeađđa nuŠǩǩež čõõudid da raajât čõõudest ǩiõtt-tuâŠjaid da kueŠll taautin heäŠrvid</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.5. SooǥǥbieŠli kõskksaž tääŠzzärvv da ooumažvuõtt </em>
    </p>
    <p>SääŠmõhttsažkååŠddest neezznin lij historialaž vuâđalt leäŠmmaž tääzzverddsaž sââŠjj åummaivuiŠm, koozz takainallšem lij leäŠmmaž rooli, tuâŠjai da jieŠllemkruuggi symmetralažvuõtt da kueiŠmez tiuŠddeemvuõtt.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmm plaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned huõl sooǥǥbieŠli kõskksa tääzzäärvv  čõõđtumuužžâst nuŠt, što päärnaž vuäitt õuddned sooǥǥbieŠllrool vuõrddji raajjtõõzzikani.   Mättjemest da identiteett ravvumuužžâst väŠldded lokku niõđi da paarni jäänmõsân jiiŠjjesnallšem nääŠl toimmjed.  Päärn vuäitte ǩiõŠččlâstted luâđast toimmjumuužž miõllsubun ko sest tueŠjjumuužž.  Niõđ lie täuŠjja jäänab aktiivlaž sest. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuäitt âânned äuŠǩǩen luâđ raaveed paarni jiõččnaŠddjõõzz še sijjid veeres pirrõõzzâst. Da västteeŠl âânned äuŠǩǩen niõđi aktiivlažvuõđ sest raaveed siŠjji jiõččtoimmjemvuõđ õuddmiârkkan luâđast.</p>
    <p>SäŠmmla vuäinnmõõžž mieŠldd mäŠrddnalla jeäŠllmuš lij ooumžen jeäŠllmõš.  MäŠrddnalla jeäŠllmuš da vuõiggâdvuâđlážvuõtt räŠjje oummu vuađ. Täävvtõõleest pueeŠr jieŠllem vaaldšemvuõđ ooumaž pârgg miertieŠđeeŠl jieŠlled vaaldšeeŠl da mäŠrddnalla.  Ooumažvuõtte kooll še suåvâdvuõtt da oodd pirǧǧeed jeeresnallšem oummivuiŠm da luâđast. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst tääzzäärvv da ooumažvuõđ vueitet õõudeed jeerenallšem nazvaan – saǥstõõllmuužživuiŠm da rool siõrivuiŠm, koin harjjtõõlât jiiŠjjez tobddmuužži, -juŠrddji da ǩiõŠččlâstmuužži õudde pohttmõõzz.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.6. Rääuh da suåvâdvuõtt </em>
    </p>
    <p>Määŋgkulttuurlaž Šddest oummu silttee toimmjed õhttsažkååŠddest väŠlddnoormi mieŠldd da šeätte mõõnteǩani persoonlaž jiiŠjjesnallšemvuõđâs da kulttuures. SäŠmmlaid lij luâdmieŠĺddsaž ooccâd ǩiõŠččlâsttmuužžid jeeres kulttuurin, ooccâd õhttvuõđid räätktõõzzid da šiõtteed õhtte kulttuurlaž risttreiddsažvuõđid jieŠllemvaalđšem da pirǧǧeem pueŠrumužže. PueŠrr teäŠttemodd mieŠccest likkumuužžâst, saǥstõõllmuužžin da jurddjin õõudee še pueeŠr jieŠllem vaaldšummuužž. PäärnavuiŠm saǥstõõleest väŠldded lokku obbvääŠldelt puk aŠššu vaaikteei raajjʼ jid, le-ša jeäŠt čorran ääŠššest.</p>
    <p>Sosialaž vuâmmšemoodd da kueiŠmi loŠkku väŠlddmuš lie vääžnai sosiaalážvuõtte šõddmuužžâst.  Ruåttkõskkvuõđi kaggmuš da päärna mieŠldd väŠlldmõš jeeŠresnallšem tuâŠjjstõõllmuužžid õõudee päärna sosiaalvuõđ.</p>
    <p>
      <em type="bold">4.2.7. Määŋgkulttuurvuõtt </em>
    </p>
    <p>SäŠmmla jällste neeljj jeeŠres valdia vuuŠvdest da jeäŠlle määŋgai kulttuurvaaiktõõzzi vueŠlnn.  Tät õõlǥad oummust pueŠrid määŋgkulttuurlažvueŠjjid di määŋg jânnam meeŠrčeäŠppvuõđi silttumuužž. SäŠmmla pâŠrǧǧe peâmmʼmeeŠl õõudeed täiŠd jiiŠjjesnallšemvuõdid.</p>
    <p>Määŋgkulttuurvuõtte mättʼtjem sizz kolle positiiivlaž da aktiivlaž kulttuurkõskksa vuârrvaaiktõõzz, jeeŠresnaašemvuõđ cisttjumuužž di nåkkmi čeäŠppvuõđi da teâđai mättjem, kook lie õuddldõzzân määŋgkulttuurlaž õhttsažkååŠddest spraavvdõõttmužže. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnast ferttai leeŠd vueittemvuõtt õõudâsviikkâd kulttuurlaž tiâttmuužžâs da jeeŠresnallšemvuõđi õhttvuõđi fiŠttjõs. PueŠr vuâmmšõõttâmoodd veäǩǩad vuâmmšed še uuccmõõzzid kulttuurrääŠtktõõzzid da ravvõs kulttuurfiŠttjõõzz veäkka ooumaž pâstt jeeŠres vueŠjjin mueŠǩǩeed  toimmjumuužžas kulttuurtuâŠkkses vuađâlt.</p>
    <p>Päärna peâŠmmʼmužže vuäŠssõõđi ââlǥče teađsteeŠl ohjjeed päärna kulttuurlaž teađstumuužž.  JeäŠleest määŋgkulttuurlaž pirrõõzzâst ooumaž kaaunââtt juõŠǩǩpeeiŠv nuuŠbb kulttuurõlmstõõǥǥid da räŠtktõõzzid.  JieŠllmez vaaldšumužže son rääjj õhttvuõđid kulttuurlaž rääŠtktõõzzi kõsǩǩe da âânn räŠtktõõzzid äuŠǩǩen jieŠllem vaaldšumuužžâst. Kulttuurlaž teâđstumuužž veäkka ooumaž vuäitt fiŠttjed jeeŠresnallšemvuõđi õhttvuõđid.   Määŋgkulttuurlažvuõđ seilljem õõlǥtõzzân lij, što kulttuur jeeŠresnallšemvuõđi  kõõskâlt  lij  positiivlaž  õhttvuõtt. Kulttuurlaž rääŠtktõõzzi kaggmuš tuejjad tõn, što ooumaž veälttad nuuŠbbest kulttuurest puõŠtti aaŠššid ǩiõččlââsteeŠl tõid vaarrân jiiŠjjes kulttuure. Tät tuõŠllai pâŠjjen õuddkäddmõõzz da oŠvdd vueittemvuõđ kulttuurlaž iilbšumuužže.  ʼhttu suåvadvuõtte põrggi määŋgkulttuurvuõtt ij staann kulttuurlaž ij-ga persoonkõskksaž tääzzäärvv.  Luâđlaž määŋgkulttuurvuõtt lij vuađđan õhttsažvasttumumužže, koŠst nuuŠbbid persoonid da kulttuurid šiõttõõlat tääzzärvv mieŠldd..</p>
    <p>
      <em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk määŋgkulttuurlažvuõđ arvvstumužže da kulttuur fiŠttjõõzz õõudâsviikkmužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst: </em>
    </p>
    <p type="listitem">   mainsted päärnže määŋgnallšem da -miârkkšeei mainnsid</p>
    <p type="listitem">   raajât šõddmuužžid, koŠin päärnaž piäžž arvvstõõllâd kulttuurlaž rääŠtktõõzzi kõskksaid õhttvuõđid (ij räŠtktõõzzid )  da saǥstõõllâd tõin</p>
    <p type="listitem">   raajjâd vueŠjjid, koŠst päärnaž smeâtt jiiŠjjes kulttuurlaž ǩiõŠččlâsttmuužžid</p>
    <p type="listitem">  viikkad õõudâs päärna vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõllmušoodd järjsteeŠl õhttsaid šõddmuužžid kulttuur eeŠtǩeejivuiŠm</p>
    <p>
      <em type="bold">4.3. SäŠmmlažmusiikk, tanss, maainâzärbbvuõtt, čeäŠpptuâŠjj da ǩeŠrjjlažvuõtt </em>
    </p>
    <p>SäŠmmlast musiikkest lij vääžnai kulttuurlaž da õhttsažkåŠddlaž miârktõs. Luohti, leuŠdd, livđe leŠbe nuõrttsäŠmmlaž reäkmõšärbbvuõtt vuäitt leeŠd persoon tobbdmiârkk, sueŠles mainnsi mansteei, õhttvuõđ raajji, hääsǩteei, rääǩǩesvuõđ tobddsteei, viggteei, luâđ da meäŠccjieŠllji karttʼteei, päärnai peâmmai leŠbe neäŠvv nuuŠbb oummu mošttmužže da pecclâsttmužže. SäŠmmlaž musiikk ärbbvuađlaž ååblǩest  lij läppješkuättam da tõn čuäjtumuš da tueŠjjumuš lij occnam. Ärbbvuâđlaž musiikk páldde lij jeäŠlljam ärbbvuõttmusiikk ođđ ååblǩest. ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsaž musiikk lij õin säŠmmlaid vääžnai  identiteett symboli da  õhtte  noorri viõkk. Ärbbvuõttmusiikk jeäŠlljâttmužže lij vääžnai, što håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnain lij vueittemvuõtt kuuŠllâd da vueiŠnned musiikk čeäŠppid.</p>
    <p>Kadrealsiõrr lij jååttam Ruõššjânnam kulttuurkruuggi mieŠldd nuõrttsäŠmmlaid. NuõrttsäŠmmlaž kadrealsiõrr lij neeljj paar raajjâm, koozz kolle neljj oumma da neljj neljä neezzan. Tanss lij paari kõskksaž vuârrmainstumuš, koonn tueŠǩǩen såitt garmaanmusiikk leŠbe leudd.</p>
    <p>SääŠm maainâzärbbvuõtt lij luâdmieŠĺddsaž  ǩiõlvuađlaž âlmmeem reeŠǧǧesvuõtt, säänlaž reeŠǧǧesvuõtt da õlmstõõǥǥi  määŋgnallšemvuõtt.. SäŠmmlaž maainâz lij täuŠjja kooskaž koonn-ne mooštt, mušttlõõzz koonn-ne tuõđlaž šõddmuužžâst leŠbe nuuŠbbest mainnsest.  Mainnâz koŠlle õŠhtte täuŠjja paaiǩi-, šõddmuužži-, oummi-, pieŠnnei-, puõccui-, jeeŠresnallšem tuâŠjaivuiŠmm da luõđain. SäŠmmla musiikk – da mainstemärbbvuõđ mieŠldd päärnaž piäŠzz tieŠtted SääŠmjieŠllem vueŠjjid da kulttuure kuulli aaŠššin.</p>
    <p>KaartčeäŠpptuâŠjj lij õhtt õlmmeemnääŠll, kååŠtt õõudâsveekk päärna miõl- likkõõzzid da smellâkvuõđ jiõččõlmmumuužžâst..  ČeäŠpptuâŠjain peâmmʼmeeŠl kååitad päärna määŋgbeäŠllsa õõdumužže.. PäärnaivuiŠm ââlǥče âânned nut jiânnai ko mååžna luâvas karttvuađlaž õlmmumuužž. EeuŠnid da ååblǩid tobddstõõttmuš konkreettlaž neäŠvvai mieŠldd lij juŠn miõllsõs. ČeäŠppvuõđ kuånstivuiŠm sääŠmvuõđ vuäitt kiõttʼtõõllâd määŋgbeäŠllsânji. SiõmpäärnaivuiŠm täärǩmõs  lij  ǩiõččlâŠsttemvuađlažvuõtt  da aaŠšši ǩiõttʼtõõllmuš kaarti da tuejjeem mieŠldd.</p>
    <p>SäŠmmla sääŠnâânnem ärbbvuõtt lij raavâs. Maainâsärbbvuõđ serddje õuddal puk päärnaiǩeŠrjjlažvuõđâst. Määŋg säŠmmla päärnaiǩeerjj vuađđân lij õhttvuõtt arggmââilmmn da kuestǩani mââilmmn kõõskâlt.  ǨeeŠrjin pâŠjjan sääŠmǩiõl reeǧǧesvuõtt, kååŠtt vueinet vääžnai äŠššen obb kulttuurärbbvuõđ fiŠttjumužže.</p>
    <p>
      <em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk ärbbvuâđlaž teâđ väältumuužžâst, čeäppvuađlaž ǩiõŠččlâstmuužži da esteettlaž fiŠttjõõzz raavumuužžâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst: </em>
    </p>
    <p type="listitem">  raajât mainnzin da ärvstõõllmuužžin vueŠss juõŠǩǩpeiŠvvsaid tuåimid</p>
    <p type="listitem">   âânet äiŠǧǧmiermieŠlddsa <span type="quote" xml:lang="smn">”maainâspeeiŠv”</span> puäresoummivuiŠm</p>
    <p type="listitem">   ǩiõčcát puäresoummivuiŠm vuäŠmm kaartid da <span type="quote">”mušttlet”</span> šõddmuužžid</p>
    <p type="listitem">   kulddlet da mätttʼtõõđat pääiklaž ärbbvuõttmusiikk musiikčieŠppivuiŠm</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât jäŠrrsi vuuŠvdi musiikkärbbvuõtte</p>
    <p type="listitem"> raajât jiiŠjjes õõutilooǥǥâst joiku/leuŠdd/livđe, harjjtõõlât jiõnâânnmuužž da čuäjtumuužž</p>
    <p type="listitem">  siõrât säŠmmlaid siõrid, laaulsiõrid, valmštet säŠmmlaid siõrrneäŠvvaid   tobbdstõõđât čeäŠppvuõđ veäkka säŠmmlaid eeuŠnid, sääŠmpihttzid, luõttu jeeŠres  eeŠjjaaiŠji mieŠldd</p>
    <p type="listitem">   raajât õõutiloǩǩe läǧǧstum aunnsin miine kartt (lõõstin cuõppum kaartid, põmmâi, eeuŠni âânnmuužž)</p>
    <p type="listitem"> raajât čeäŠppǩiõtt-tuâŠjaid (miõl liikkõõzz âânnmuš, ođđ idea raajjmuš)</p>
    <p type="listitem">  čuäjtet koonn- ne säŠmmla mainnáz, ǩiõčcât säŠmmlaid jieŠllikaartid</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât säŠmmlaid tiivtid da ǩeŠrjjlažvuõtte, noorât ärbbvuõtt tiâđ jm. mainstââtteeŠl</p>
    <p type="listitem">  kååččad pääiklaž sääŠm čeäpptuâŠjjlaid kõŠlljed, kõŠlljet čeäŠpptuâŠjj- da kulttuuršõddmuužžin</p>
    <p type="listitem"> tobbdstõõđât sääŠm čeäpptuõŠjju da symbolid:  Nils-Aslak Valkeapää: eeuŠni âânnmuš, symboliikk Kerttu Vuolab: čuõppâmtekniikk, kollaazz  Merja Aletta Ranttila: Prinsesskaartt Brita Marakatt-Labba: ǩeŠrjjeemtekniikk, mainnâz</p>
    <p type="listitem">  riâššat sääŠmpäärnai õhttsaid juõŠǩkâkksaid čeäŠppšõddmuužžid</p>
    <p><em type="bold">5</em>.  <em type="bold">SOSIALAŽVUʼTT, SIʼRR, LIIKKUMUŠ DA MÄTTJUMUŠ </em></p>
    <p>
      <em type="bold">5.1. Mättjumuš, siõrr da liikkumuš </em>
    </p>
    <p>Mättjemrämm šâdd staanlaž da kueŠddteei åårrmuužžâst, koŠst päärnaž vuäŠǯǯ vueittemvuõđ jiõččvuađlaž, jiiŠjjestuåimmsa tutǩǩumužže da raajjmužže.   Juõǩǩkaž päärnaž lij persoonlaž mättjeei.  Što juõǩǩkaž päärnaž vuäitče kaunnâd jiiŠjjesnääŠll da tõn mieŠldd räämm mättjed, tieŠddtet håiddâkksai peâmmʼmuužžâst määŋgbeäŠllsažvuõtte še mättjem kõskkvuõđin. Håiddâkksai peâmm pedagoglaž vâŠǯǯelvuõttân lij uŠvdded päärnže miõllsõs ,  määŋgbeäŠllsaid  mättjem ǩiõŠččlâsttmuužžid  ǩiõl da kulttuurkõskkvuõđin  nuŠt , što päärnaž ǩiõččlâŠstt  tõid ärvvsõs äŠššen da  son tuâŠstt še ǩiõččlâddet da ošvtõõttât.</p>
    <p>Peâmmtoimmjumuužžâst päärna vuâmmšõõttâm - da jiõčč ärvvstõõllâmooddaid viiǥǥâd õõudâs määŋgbeäŠllsânji. Päärnže jeäŠt vuõiǧǧest säärn, mähtt miine äŠšš aalǥče tueŠjjeed  peŠce päärna ohjjeed pueŠrren vuõinnum tuåimmjemnääŠlin uuŠvdeeŠl suŠnne peäggtõõzzid.. Täävvtõzzân lij vuäŠǯǯad päärnaž jiõčč arvvstõõllâd tuâŠjjáz pohttmõõzzid da silttumuužž tääzz mååžna jiânnai tuõđmieŠlld. Ärvvstõõllmušooddai õuddnumuš veäǩǩad päärna proŠbleeŠmpaaiǩin.</p>
    <p>Päärna veeidasvuõđ da määŋgbeäŠllsažvuõd õõdâsviikkmužže aaŠssid mättʼteet obbneezz da kååitad puhtted õudde pukid tõzz kuulli õhttvuõđid. Peâmm lij teâđstum, ij sättõknallšem. Ođđ äŠšš čõõnât ǩiõŠččlâstmuužži mieŠldd ääiŠjben mättjum aaŠššid. Päärna ferttai vuäŠǯǯad jiõčč vuâmmšed kåått koonn aŠššu õhttan da vueinned tõn vuâđalt obbaaŠššid. Håt- i ohjjumuš ilŠla čuuŠt tärǩǩ, päärna staanvuõđ tobddmuužž jeäŠt lâŠsmmed. Päärnast lij pâi ǩiine ooumaž ǩeäzz naŠddjõõttâd, ǩeäst vuäitt kõõččâd, jos iŠlla jiõčč piâzzám tuõtti pohttmõžže leŠbe jos lij ärvvstõõllámpohttmõõzzâst pannaainâs.</p>
    <p>SäŠmmla siõri vuađđ lij pââimõssaaŠjest luâđast da jieŠllemvueŠjjin. Luáđast vuäŠǯǯad ideaid, loŋŋtõõzz, da aunnsid siõrrneäŠvvaid. Siõrid suåvtet eeŠjjaaiŠjid da tõk täuŠjja čuäjte vuõrâsoummi tuõŠjju kuulli toåimid. Siõrr lij raajjâmvuõđlaž.</p>
    <p>Liikkumuš lij päärnže luâđlaž nääŠll tobddstõõttâd jiõcceezz, nuuŠbbid oummid da pirrõzze. Šõddâmpirrõõzz da juõŠǩǩpeiŠvvsai tuåimi ââlǥče uŠvdded päärnže vueittemvuõtt määŋgbeäŠllsa luâđastliikkumužže.  Liikkumuš raŠvvâđ teâdstumuužž jiiŠstez da mättjumuužžâst taarbšum čeäŠppvuõđid. Päärnaž taarbaš juõŠǩǩpeeiŠv uuŠccmõsân kueŠhtt čiáss liikkumuužž. Motorlaž vuađđčeäŠppvuõtte lie väʒʒmõš, urččmuš, njoiggmõš, vuelǧǧumuš,  ǩiddväŠlldmõš,  čihččmõš di tääkkmõš.. Liikkeem- da siõrrámnääŠli vueŠjjin päärnaž vuäŠǯǯ luâdalt harjtõõttâd sosiaalaž čeäŠppvuõđid. JiiŠjjes rååpp tobddmõs rääjj vuađ rååoo kaartt da miõđlaž jiõččkartt õuddnumužže.</p>
    <p>
      <em type="bold">TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk sääŠmsiõrin:  </em>
    </p>
    <p type="listitem">  kumpp - da puäʒʒ, kueŠʒǯǯ šeellemsiõrid</p>
    <p type="listitem">  čaustõk- da puäʒʒpikalõs-siõrid<em type="italic"> </em></p>
    <p type="listitem"> nueŠttsiõrid</p>
    <p type="listitem"> jieŠllji ǩiõŠjji tõbđdemsiõrid, reŠppsiõrid</p>
    <p type="listitem">  peiŠvv - da šõŋŋsõrid</p>
    <p>
      <em type="bold">5.2. ʼõutveäkka toimmjumuš da huõl âânnmuš  </em>
    </p>
    <p>Håiddâkksai peâmm aarǥâst håiddmuužž, peâmmʼmuužž da mättjumuužž ij vueitt räŠtǩǩed kuimstes, peŠce tõk teäŠdde päärna taarbi mieŠldd. Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst peiŠvv lij tiudd šõddmuužžid, koin päärnaž mättai toimmjumuužž mieŠldd.  JuõŠǩǩpeiŠvvsain aarǥtuâŠjain päärnaž mättai vasttumužže da täävvtõsvuõtte. NuŠt hååidd, peâmmtuââŠj ko še mättjem mierren lij veäǩǩted  päärna tueŠjjeed da juŠrdded jiõčč di väŠldded västteemvuõđ. KueiŠmi cisttjumuužžâst da loŠkku väŠlddmuužzâst di sosiaalaž čeäŠppvuõđâst siõrr lie kõskksââŠjest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst. Päärnaž mättai suåvtõollâd, jueŠǩǩed  da toimmjed õõutsââŠjest. RääŠjj suåvâd õõutsââŠjest obb peâmmõhttsažkååŠdd kõõskâlt. Risttreidd šõddmuužžid ohjjeed saǥstõõleeŠl  päärnai da vuõrâsoummi kõõskâlt suåvtõleeŠl..</p>
    <p>ʼõutveäkka toimmjumuš lij rämm päärnže da onnstem ǩiõŠččlâsttmuužžid lij vueittemvuõtt vuäŠǯǯad siõrr da aaŠšši mättjem mieŠldd.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.3. JuõŠǩǩpeiŠvvsa tuååim, porrmõž da šõddâmpirrõz  </em>
    </p>
    <p>Päärnže jiiŠjjesnallšem tuåimmjemnääĺ lie siõrrmõš, liikkumuš, čeäŠppvuâđlaž ǩiõŠččlâsttmuš da tutǩǩumuš, kooi mieŠldd päärnaž vuäitt raŠvveed puârast pirǧǧumuužž da fiŠttjõõzz jiiŠstez. Päärna jiiŠjjesnallšem tuåimmjemnääĺ vääldet lokku juõŠǩǩpeiŠvvsain tuåimin.  JuõŠǩǩpeiŠvvsain tuåimin čõõđtet täŠst plaanâst peäggtum kulttuur siisǩeid da äärvaid nuŠt, što päärnaž vuäitt ǩiõŠččlâstted  ǩiõlâs da kulttuures luâđližžen vueŠssen jiiŠjjes jieŠllmez. JuõŠǩǩpeiŠvvsaid tuåimid čõõđteest ââned veäŠǩǩen sääŠmõhttsažkååŠdd teâđaid da čeäŠppvuõđ.</p>
    <p>Porrmõž lij vueŠss päärnai vuađđhååid, peâmmʼmuužž da mättõõzz. Päärna kueŠddted tobddstõõttâd ođđ porrmõšaunnsid da njâdded jeeŠresnallšem porrmõõžžid. Porrmõž lij sosiaalâž  čeäŠppvuõđi harjjtõõllmõs, koŠst päärnaž mättai puârast åårrad, kueiŠmi lokku väŠlddmuužž da uŠvdded äärvv porrmõžže. Päärna kueŠddted jiiŠjjestuåimmsa poorrmužže ǩiirteŠmes, staanlaž da mättʼtõõttmužže miõđlaž pirrõõzzâst. PorrmõšvaŠljjumuužž, poorrámšoddmuš, porrmõš- saaǥǥ da šiõttõõttmuš ohjjee päärnai poorrâmnaali õuddnumuužž. SiõrrââŠjjest lij vääžnai porrmõõõžž määŋgbeäŠllsažvuõtt, šââddai, heedâlmi da mueŠrji jânnjõs âânnmuš, teemesvuõŠj poorrâmvuõŠjjân, vuõŠjteŠmes mieŠlǩǩ, kõskkporrmõõžži šlaajj, juukkmõõžži jeäŠrmelt vaŠlljumuš da tuäveemnaali viälttʼtumuš..</p>
    <p>Päärna šõddâmpirrõz ferttai leeŠd fyyslaž, psyyklaž da sosiaalaž raajjʼji beäŠlest nåkam, što tõt õõudáđ päärna puârast pirǧǧumuužž, tiõrvâsvuõđ, šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž.  Eärben vuâmmšed õõutilooǥǥ kõõmtääzz.  VeäŠllštumuš ,  kõõmmʼmuš  da  leeiǥǥ sosiaalaž kontaaktt  pââjee  päärna stressläđđasvuõd   leigga   pââjas , mii   jiiŠjjes beäŠlest vuäitt vaaikted päärna  jeäŠrmmvuađlaž da  ǩiõlvuâđlaž   õuddnumužže ,  moštte ,   jiõččkartte di  sosiaalaž  čeäŠppvuõđid.</p>
    <p>Sõddâmpirrõõzzâst vuâmmšet staanvuõđ da dommnallšemvuõđ lââzzen tuåimmsââŠji toimmjemvuõtte, luâđ âlddsõsvuõtte da tõzz, mäŠhtt tõk oŠvdde vueittemvuõđ säŠmmla  ärbbvuõđ serddmužže luâđalt.  TuåimmsââŠjin lij vueittemvuõtt še jeeresnallšem säŠmmlai ǩiõŠtt -tuâŠjai raajjmužže.  TuåimmsââŠji âlddsõõzzâst lij vueittemvuõtt kåvvaz da jäŠrrsi säŠmmlai ärbbvuâđlaž šeljjraajlmi ceäggtumužže.   ǨeŠddmäärǩ säämnalla raajeeŠl vueitet jiiŠjjesnalla raŠvveed päärna kulttuur-identiteett da<em type="bold">  </em>raajjâd jäänben määŋgbeäŠllsaid ǩiõlâânnem vueittemvuõđ .  </p>
    <p>
      <em type="bold">6. SÄŠMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMTUÂÂŠJ TOIMMJUMUUŽŽ PLAANMUŠ, ČʼʼĐTUMMUŠ, OHJJUMUŠ da ÄRVVSTʼʼLLMUŠ  </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">6.1. Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuš  </em>
    </p>
    <p>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin raajât õõutilooǥǥmieŠlddsaž  toimmjemplaann, kååŠnn vuađđán lie säämhåiddâŠkksai peâmmplaan da sääŠm eeŠjj-jårrõs. Plaan vuađdân tuõŠlljed säŠmmlai kääuŠc eeŠjjaaiŠjid, kååŠtt karttŠttâd säŠmmlai mââilmmkaart. SäŠmmlaž mââilmmkartt šâdd da jeäŠll arggpeeiŠv tuâŠjai kõoskâst. SäŠmmlai kääuŠc eeŠjjääiŠj lie täŠlvv, kiđđtäŠlvv, ǩiđđ, ǩiđđǩieŠss, ǩieŠss, čõhččǩieŠss, čõhčč da čõhččtäŠlvv.</p>
    <p>Päärnže raajât privaat håiddâŠkksai peâmmplaan (vasu) õhttsažtuâŠjast päärna puärrsi leŠbe jäŠrrsi päärn huõlâânnmest västteei oummivuiŠm. Vasu täävvtõzzân lij päärna jiiŠjjesnallšemvuõđ da puärrsi vuäinnmõõzzi lokku väŠlldmõš toimmjumuužž järjstumuužžâšt jm. päärna ǩiõčclâŠsttmuužž, taarbb da puõŠtti ääiŠj vuäinnmõožž, päärna miõlǩiessi ääŠšš, ravvõsvuõđ da päärna persoonlaž tueŠrjj da ohjjeemtaarbid. HåiddâŠkksai peâmmplaanqst suåvât puärrsivuiŠm õõutsââŠjest toimmjemnaalin. Päärnaž vuäitt še jiõčč vuäŠssõõttâd håiddâŠkksai peâmmplaann raajjmužže da ärvvstõõllmušin puärrsi da personkååŠdd õõutveäkka suåppõmnääŠleld.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin riâššat äiǧǧmiermieŠlddsaid plaanâmsååbbrid piârrji vuiŠm. ʼõutilooǥǥ jiiŠjjes toimmjemplaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned veeidâlt veäŠǩǩen obb sääŠmõhttsažkååŠdd. Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuužžâst raajât õhttsažtuââj še jeeŠres sääŠm õõutilooǥǥi  kõõskâlt di jiiŠjjes kååŠddest mâte sääŠmvuuŠvdest obbneezz. Täävvtõzzân lij  raajjâd  põõžži sääŠmvuuŠvd säiŠmm,  kååŠtt  beäŠllstes pohtt tueŠrjj  tuõŠjju da lââzzad säŠmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž  siisǩe õõdâsviikkâm vueittemvuõđ .</p>
    <p>ʼõutilooǥǥ kuõskki toimmjemplaan siisǩâld jm. puõŠtti seurrjemnalla åårai aaŠššid :</p>
    <p type="listitem">- takai täävtõõzz</p>
    <p type="listitem">-  šõddâmpirrõõzz karttʼtumuš</p>
    <p type="listitem">- sääŠm ǩiõl mättjem täävtõõzz da neäŠvv</p>
    <p type="listitem">- kulttuuraarvi čõõđtumuš  tueŠjjeemnääŠllen eeŠjj- jårrõõzz mieŠldd</p>
    <p type="listitem">-  õhttsažtuâŠjj puärrsi, sooǥǥ da jäŠrrsivuiŠm</p>
    <p type="listitem">-  toimmjumuužž ärvvstõõllmuš da ǩõskkšââŠjest åårai õõdâsviikkâmääŠšš</p>
    <p>
      <em type="bold">6.2. Håiddâkksai peâmmtuââŠj čõõđtummuš </em>
    </p>
    <p>Päärnai peiŠvvhåidd lij vuađđkääzzkõs, koonn järjstumuš lij kååŠdd õõlǥtummuš da koonn teäŠǧǧvuõtt šâdd vuõss-sââŠjest õhttsažkååŠdd tieŠǧǧin. ʼhttsažkååŠdd tuâŠjjan lij staanad šlaajjmieŠldd pueeŠr peiŠvvhååid vuäŠǯǯmuš nuŠt, što pukin päärnain lij vueittemvuõtt vuäŠssõõttâd kääzzkõõzzid huõlǩani piârri sosioekonomlaž leŠbe jeeŠres õhttsažkååŠddvuađlaž sââŠjest leŠbe jeäŠllsââŠjest. Kääzzkõõzzi ferttje leeŠd määŋgbeäŠllsa da jeeŠres kääzzkâsttemnääŠli tääzzverddsaž õõdâsviikkmuužzast ferttai âânned huõl. SääŠmǩiõllsai vuađđkääzzkõõzzi puuttʼtumuužžâst väŠsttee vuõss- sââŠjest sääŠmvuuŠvd kååŠdd.  JieŠnnǩiõlsai kääzzkõõzzi puuttʼtumus lij kuuitaǥ lääŠjjest miertõllum puki LääŠddjânnam kååŠddi vuađđtuâŠjjan. Še õhttõõzz lie vuäŠssõõttam miârkkšõõvvi  nääŠleld sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzi puuttʼtumužže.</p>
    <p>SäŠmmlai dommvuuŠvdest riâššat sääŠm peiŠvvhååid da ǩiõllpieŠsstoimmjumuužž vuõss- sââŠjest ärttelpiârpeiŠvvhåiddan. Odinakai UŠccjooǥǥ kååŠddest toimmai tâŠvvsäŠmmlaž peiŠvvdomm. ÄrttelpiârpeiŠvvhåiddååbleǩ  lij tieŠddi vuõss-sââŠjjlaž toimmjemnääŠll koonn vuađđan lie kuuǩes määtǩ  di škoouljum personkååŠdd vuäŠǯǯmõš. Še sääŠmǩõllsa peiŠvvhååid taarb vaajjtõõllmuš di uuŠcces päärnaimieŠr siijdin vaaiktam ärttelpiârpeiŠvvhåiddååbleǩ jäänumužže.  Dååmašõddi säŠmmlaž piârpeiŠvvhåidd sääŠmvuuŠvd kååŠddin iŠlla vuäŠǯǯamnalla.</p>
    <p>SäŠmmlai dommvuŠvdest lie kålggmannu 2009 teâđai mieŠldd sääŠmǩiõllsai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kruuggâst õhtsižže 104 päärna, koinn sääŠmǩiõllsest peiŠvvhååidâst 71 päärna da ǩiõllpieŠsstoimmjumuužžâst 33 päärna. SääŠmǩiõllsest peiŠvvhååidâst åårai päärnai mieŠrr lij maaimõs 5 eeŠjj äiŠǧǧen lâzznam Aanar da UŠccjooǥǥ  kååŠddin da oŠccnam Enontekiö kååŠddest. SäŠmmlai dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn sääŠmǩiõlin obbpeiŠvvsaž peiŠvvhåidd lij vuäŠǯǯamnalla  RuäŠvnjaarǥâst, koŠst lie 7 päärna. Oulust toimmai sääŠmkiõllsaž håiddâkksai peâmmkruugg, koŠst lie mieŠldd 5 päärna.</p>
    <p>
      <em type="bold">6.3. Håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuš  </em>
    </p>
    <p>SääŠmkiõllsaž peiŠvvhåidd da ǩiõllpieŠsstoimmjumuš kolle sääŠmvuuŠvd kååŠddin sosiaaltuååim leŠbe čuõvtemtuââŠj vaaldšem vuâlla. SäŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuš šâdd LääŠddjânnmest vuõss-sââŠjest LääŠddǩiõlle, UŠccjooǥǥ kååŠddest toimmai sääŠmkiõllsaž håiddâkksai peâmmtuâŠjj ohjjeei. Håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuužžâst väŠstteei personkåŠdd ainsmâtt, što säŠmmlai håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi toimmjumuš tuäŠrjjad sääŠmpäärna jiiŠjjes ǩiõl da kulttuur pâŠjjen tuõŠlljumuužž da õõudâsviikkmuužž. PeiŠvvhåiddâkksai peâmmtuâŠjast vaŠstteei personkååŠddest ââlǥče leed rijttjeei sääŠmǩiõl da kulttuur tobddmõš di teâđ määŋgǩiõllsažvuõttpeâmmtuâŠjast. SäŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuužžâst tueŠjjeet õhttsažtuââj SääŠmteeŠggain.</p>
    <p>
      <em type="bold">6.4. Toimmjumuužž ärvvstõõllmuš  </em>
    </p>
    <p>Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi ärvvstõõllmuužž čõõđtet õõutveäkka päärna da suu puärrsi, sooǥǥ, personkååŠdd da jäŠrrzi õhttsažtuâŠjjneeǩǩivuiŠm. PeâmmtuâŠjj lij čõnnum kulttuure da õhttsažkååŠdd muttõzze. Toimmjempirrõõzz muttõõzz vaaikte håiddâkksai peâmmtuåimm cõõđtumužže juäŠtkkjeei ärvvstõõllmuzzin, tõn mieŠlddsa toimmjumuužž õõudâsviikkâm täävvtõõzzi šïõttumuže da čõõđtumužže. Håiddâkksai peâmmtuââŠj siisǩe arvstõõllâm veäkka viiǥǥâd õõudâs håiddâkksai peâmmtuââŠj aarǥtoimmjumuužž nuŠt , što håiddâkksai peâmm vuäitče mååžna puârast vaŠstteed juõǩǩka päärna taarbid da håiddâkksai peâmmtuââŠj õhttân kääzzkâsttemnääŠllen piârrji  taarbid..</p>
    <p>Arvstõõllmuužž  čõõđtumuužž vueŠssen ââlǥče õõutilooǥǥid kuõskki plaanâst miertõõllâd mäŠhtt teâđaid norre, ǩeäk arvstâlle, kuäs da mõõnnalla.. Toimmjumuužž ärvvstõõllmužže kooll še päärna vuâmmšumuš da suu aarǥ kuâŠsttjeejen raajjmuš  ǩeŠrjteeŠl pââjas päärna kuõskki vuâmmšum aaŠššid. Vuâmmšõõttmuš veäǩǩad peâmmʼmai tobddât päärna õuddnumuužž pââŠjid da persoonlaž nääŠlid.  Šõddmuužžin, koin peâmmjest šâdd huõll päärna diõtt, lij vuõss-sââŠjest vääžnai årsted vuâmšõttâd päärna toimmjumuužž da tõst šõddâm muttõõzzid.   JuõŠǩǩpeiŠvvsaž vuâmmšâddmuš oŠvdd arvvsõš teâđ puärrsid.  Vuâmmšõddmuš da dokumenttmuš lie še pueŠr neäŠvv päärna vuäŠssatvuõd õõudumuužžâst. Peâmmai vummšâdd še päärnai miõlǩieŠss aaššid što vuäitt plaanâd toimmjumuužž päärnast vueŠlǧǧjen  kueđeeŠl sââŠj päärna jiiŠjjes čuäjtõõzzid. Päärna, puärrsi da sooǥǥ uŠvddem maacctõs veäǩǩad personkååŠdd teâđsted koŠst lij onnstum da koŠst  lij  pueŠrumuš . Ärvvstõõllmuš siisǩâld jm.</p>
    <p type="listitem">-  päärna persoonlaž da ǩiõlvuađlaž õuddnumuužž ärvvstõõllmuužž</p>
    <p type="listitem">-  ärvvstõõllmuužž tõst, mäŠhtt säŠmmla kulttuuräärvv tuâtte tueŠjjeemnääŠllen. håiddâkksai peâmmtuâŠjjlai, puärrsi da sooǥǥ peâmmõhttsažtuââŠjj ärvvstõõllmuužž</p>
    <p type="listitem">-  ärvvstõõllmuužž tõšt, mäŠhtt toimmjumuužž organâsttmuš da järjstumuš tuäŠrjjee päärna obbväŠlddsa puârast pirǧǧumuužž.</p>
    <p>PersonkååŠdd arvstõõllâmneäŠvvan lie vuâmmšõddmuš, dokumenttmuš, jiiŠjjes tuââŠj ärvvstõõllmuš, õõudâsviikkâmsaǥstõõllmuužž jååđteejin, õõutilooǥǥi seŠst tuâŠjjpäiŠǩǩsååbbar da obb kååŠdd säŠmmla håiddâkksai peâmmtuâŠjjlai sååbbar.</p>
    <p>SäŠmmla håiddâŠkksai peâmmtuââŠj plaanmuužž vuađđân noorât maacctõõzz TâŠvvLääŠddjânnam sosiaaltuââŠj siltteemkõskkõõzz tuåimest.  Maacctõõzz mieŠldd vuäŠǯǯum teâđ âânet äuŠǩǩen säŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj õõuđâsviikkâmtuâŠjast.</p>
    <p><em type="bold">6.4. Staannvuõttplaann </em>PeiŠvvhååid staannvuõttplaan sizz kolle di persoonkååŠdd što päärnaid kuõskki lääŠjjmieŠlddsa da järraz staanvuõđ da tiõrvâsvuõđ kuõskki plaan. PeiŠvvhåiddlääŠǩǩ õõlǥad toimmjemõõutilooǥǥ âânned huõl peiŠvvhååid staanlaž järjstumuužžâst. </p>
    <p>PeiŠvvhååid staannvuõttplaan lij peäŠllštem plaanâst veeidab obb staanvuõđ pueŠrumužže da páŠjjentuõlŠlljmužže sǩihttjeei äŠššpõmmâi. Staannvuõttplaanâst arvvlâdde toimmjumuužž ukkõõzzid da selvvted toimmjumuužž riiskit vääldeeŠl lokku peiŠvvhååidmuužžâst šiõtteei lääŠjji kõskksaž õõlǥtumuužžid, toimmjemõõutilooǥǥ  tuâŠjjsueŠjjeem toimmjemproggramm  di  tuââŠj  tiõrvâsvuõtthuõl tuâŠjjpäiŠǩǩselvvtõõzzid. Tarǩkeem kruugg sizz kolle jm. toimmjemõõutilooǥǥ personkååŠdd, hååidast åårai päärna, toimmjemõõutilooǥǥâst kõŠlljeei oummu, toimmjemõõutilooǥǥ ålgg - da siisǩesââŠj  di toimmjemneäŠvv da âlddpirrõz.</p>
    <p>SäŠmmlain håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin čõđtum kulttuure kuulli määŋgbeäŠllsaž toimmjumuš päärnaivuiŠm jm. tollstõõllmuš, jeeŠresnallšem šõddmuužžid da jååttmuužžid vuäŠssõõttmuš õõlǥad õõudǩiõtte järjstõõllmuužžid, õhttsažtuââj da staanvuõđ vuâmmšeei plaanmuužž di rijttjeei personkåŠddresuurssid. Jååttmuužžid dn. vueitet järjsted õhttsažtuâŠjast päärna piârri, sooǥǥ  da resurssipersonkååŠddivuiŠm, le-ša še täin vueŠjjin ferttai toimmjumuužžâst vaŠstteei personkååŠdd selvvted vasttumuš- da staannvuõttkõjldõõzzid puärrsivuiŠm õõudǩiõtte. Håiddâkksai peâmmõõutilååǥǥin raajât päärnai jååđtemvuäpstõõzzid di suåvad taarbšeest õõutveäkka päärnai puärrsivuiŠm keŠrjjvuađalt päärnai vuäŠssõõttmuužžâst jm. motorǩealkk -, võõnâs – dn. jååttmuužžid da tõin õõlǥtum staan- neäŠvvain (suõŠjjkeäŠpper, peäŠlšštemliiŠjvv).</p>
    <p>
      <em type="bold">6.5. JeeŠrab tuäŠrjj håiddâkksai peâmmʼmuužžâst  </em>
    </p>
    <p>Juõǩǩka päärna šõddmuš, õuddnumuž da mättjumuš lij persoonlaž. Päärnaž vuäitt taarbšed tueŠrjj fyyslaž, teađlaž, ceäŠppvuađlaž, tobdd-jieŠllem leŠbe sosiaalaž õuddnumuužž vueŠssvuuŠvdin. PeiŠvvhååid tarbb vuäitt šõddâd teŠl, ko päärna šõddâmvueeŠjj jouŠdde vaarrvuâŠlla leŠbe jie staan suu tiõrvâsvuõđ da õuddnumuužž. JeeŠrben håiddâkksai peâmmtuââŠj da vuäŠpstempääiŠǩǩ  ferttai toimmjed čaapp õhttsažtuâŠjast päärnai mättjemvaiggadvuõđi da ääiŠjbuš tueŠrj taarbb tobddstumužže.</p>
    <p>Ko puärraz leŠbe håiddâkksai peâmmpersonkåŠdd vuâmmše päärna õuddnumuužzâst mââjumuužž leŠbe rääŠtktõõzzid<em type="bold">,</em> saǥstõõllâd õhttsest, mii päärna õuddnumuužzâst lij persoonlaž leŠbe persoonlažvuõd jiiŠjjesnallšemvuõtt da koŠst lij tueŠrjj tarbb. Toimmjumuužž vuâlggmužžân lie päärna persoonlažvuõđ väŠlddmuš loŠkku da jiõččtobddmuužž raavummuš. ÄäŠvai da naŠddjõõddi påread päärna puärrsi da personkååŠdd kõõskâlt räjje vuađđ toimjeeiji õhttsažtuõŠjju päärna õudde. Taarbbšeest arvstõõllmuužž tuäŠjjen hanǩǩeet  puärrsivuiŠm suåppumnääŠleld äŠšštobddi ceälkkmuš. Taarbšum tuäŠrjjtuåimid altteed tâlles ko tuäŠrjjtarbb lij vuâmmšum. </p>
    <p>
      <em type="bold">6.6. ʼuddmättŠtõs </em>
    </p>
    <p>ʼuddmättŠtõs lij vueŠss håiddâkksai peâmmâst.  KååŠddest lij lääŠjjvuađđlaž õõlǥtummuš järjsted õuddmättõõzz.  Ouddmättõõzz vueitet järjsted jun- a peiŠvvhååidâst leŠbe  škooulâst. TeŠl ko õõlǥtummuužž riâššat peiŠvvhåiddpääiŠǩest, õuddmättŠtõzze šiõtteed teuŠdded še peiŠvvhååidlääŠjj.</p>
    <p>SäŠmmlai dommvuŠvdest sääŠmǩiõli õõlǥtummuužž riâššat vuađmättʼtõõzz õhttvuõđâst. ʼõlǥtummuužžid  čõõđtet vuađđmättʼtõsllääŠjj mieŠldd. ʼuddmättŠtõõzz mättʼtõsplaan vuaađ ohjjee väŠlddkååŠddlaž õuddmättŠtõõzz siisǩe, šlaajj da pääiklai mättʼtõsplaani raajjmuužž. SääŠmǩiõlle uŠvddemnalla åårai õuddmättŠtõõzz ǩiõlvuađlaž täävtõõzz lie seämma ko še jeeŠres õuddmättŠtõõzzâst. Päärnže ferttai peâmmtuââŠj da mättʼtõõzz veäkka uŠvdded vueittemvuõtt mättjed še säŠmmlaž kulttuurpärbb. Mättʼtõõzz teäŠdd vuuŠvd lie sääŠmkulttuur, jeeŠrben joikk da ǩiõttʼtuââŠj, jieŠllemvueŠjj, jieŠllemnääŠll da pääiklaž luâtt.  Ǩiõlvuađlaž da kulttuurärbbvuõđ juäŠtkkumuužž ferttai õõudeed õhttsažtuâŠjast pääiklaž õhttsažkååŠddin.</p>
    <p>
      <em type="bold">7. ʼHTTSAŽTUÂŠJJ DA VASTTUMUŠ </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">7.1. PeâmmkueiŠmmvuõtt puärrsi da sooǥǥ vuiŠm </em>
    </p>
    <p>PeâmmkueiŠmmvuõtt lij kõskkvuõtt, koŠst personkåŠdd, puärraz da päärna huõl âânnmužže vuäŠssõõđi oummu teađsteeŠl  čõõnâdde päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjem tuäŠrjjumužže. KueiŠmmvuõđást puärraz, ruått da tuâŠjjla lie tääzzverdsaž, leša jeeŠresnallšem päärna tobddi. Päärna doomm da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi raavâs õhttsažtuâŠjj tuäŠrjjad päärna jiõn koŠlljumuužž.. Päärnast lij vuõiggâdvuõtt vuäŠssõõttâd, vaaikted da šõddâd kuŠllum juõŠǩkpeiŠvvsain tuõjjstõõllmuužžin da siõrin.</p>
    <p>Päärna, piârri da personkååŠddin čõõđtum saǥstõõllmuužži vuađâlt raajât håiddâŠkksai päärnai peâmmplaan. Håiddâkksai peâmm toimmjumuužžid da plaanid raajeest tuäŠrjjeed puärrsi da päärnai vaaiktemvueittemvuõđ peiŠvvhååid õõdâsviikkmužže da ärvvstõõllmužže.</p>
    <p>KueiŠmmvuõtt õõlǥad še tõn, što kuhttuin vueŠssbieŠlin lie rijttjeei teâđ kueiŠmez peâmmvuäiŠnnmõõžžin da -naalin.  Piârrji jeeŠresnallšemvuõđ da jeeresnallšem ärvvvaŠlljõõzzi teađstumuš lij kueiŠmmvuõđ õõlǥtumuš<em type="bold">.  </em>TuâŠjjlast lij ämmatvuađlaž vasttumuš jåŠtteed da tuõŠlljed pâŠjjen peâmmkueiŠmmvuõđ.. </p>
    <p>
      <em type="bold">7.2. Määŋgämmatlaž õhttsažtuâŠjj </em>
    </p>
    <p>Håiddâkksai peâmm, vuäŠptempäiŠǩk, õuddmättŠtõs da vuađđmättʼtõs räjje päärna õuddnumuužž diõtt jååđtem-mieŠldd õuddneei obbvuõđ päärna šõddmuužž da õuddnumuužž juäŠtkkumuužž staannmužže.  Čââpp õhttsažtuâŠjj vuäŠpstempaaiǩi, škoouli da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kõõskâlt lij vääžnai.   Še vuäŠpstempääiŠǩ  tuâŠjjan lij õõudeed päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž di tuäŠrjjeed puärrsid siŠjji dommpeâmmʼmuužžâst. Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria vuäŠppast, što peiŠvvhååid da päärnaivuäŠpstempaaiǩi kõõskâlt lie õõutsââŠjest suåppum õhttsažtuâŠjj- da teâđvaajjtemnääŠl.  MääŋgsââŠjest lij rajjum 3- da 5-âkksai päärnai õuddnumuužž seurrjumužže puärrsi, vuäŠpstempaaiǩi  da peiŠvvhååid õhttsažtuâŠjjmall.  ʼhttsažtuâŠjj lij veäǩǩtam  peiŠvvdommpersoonkååŠdd ääijbuužž pueŠrben teâđsted päärna persoonlaž tueŠrjj taarbid. Vääžnai håiddqkksai päärnai peâmmtuââŠj õhttsažtuâŠjjkueiŠmmen toimmje puärrsi lââzzen jm. päärnaivuäŠpstempäiŠǩǩ, škooul, psykoloog, sosiaal- da piârtuâŠjjla, särnnam-, toimmjem - da fysioterapeeut, jeeresnallšem määŋgämmatlaž tuâŠjjärttel, pääŠnnhåidd, sieŠbrrkåŠdd da õhttõõzz.</p>
    <p>
      <em type="bold">7.3. VuuŠvdisiisǩež ja rååstt raaji õhttsažtuâŠjj </em>
    </p>
    <p>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst raajât õhttsažtuââj pääiklaž, vuuŠvddsiisǩež, rååst raaji da alggmeeŠr tääzzest.</p>
    <p>SäŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz äiŠǧǧen lij sääŠmvuuŠvd personkååŠddest pâŠjjnam tarbb õhttsažtuâŠjast plaanâd da õõudâsviikkâd säŠmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž. PeâmmtuâŠjjlai kõskksa silttumuužž vaajjtumuš õõudad še jiiŠjjes tuââŠj õõudâsviikkmuužž. SäŠmmla håiddâkksai peâmm õõudâsviikkâm õõlǥad äiŠǧǧmiermieŠlddsaid  säiŠmmkaaunõõttmuužžid. Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi ferttai vueitted tuõŠlljed juõŠǩǩ eeŠjj õõdâsviikkâm- da plaanâm šõddmuužžid,  koin  tuâŠjjla  vuäitte õõutveäkka smiõttâd mäŠhtt säŠmmla kulttuuräärvv čõõđteŠčče toteutuisivat puermõsân aarǥ  peâmmtuâŠjast.</p>
    <p>ʼhttsažtuâŠjj pääiklai kulttuurtuåimi kooivuiŠm raŠvveed päärnai õhttvuõđ jiiŠjjes ǩiõlle da kulttuure. Pääiklai kulttuurtuåimi kooi leŠčče pueŠrr väŠldded lokku toimmjumuužžâst še håiddâkksai taarbid.</p>
    <p>TâvvsääŠmǩiõll lij õhttsaž TâŠvv-Kaloott vuuŠvdest da nuõrttsääŠmǩiõl Ruõššjânnemst da LääŠddjânnmest jällsteeji nuõrttsäŠmmlai sest. SäŠmmlaid õhttsažtuâŠjj rååstt raaji lij luâđlaž da juäŠtkkjeei. Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi õhttsažtuâŠjj rååstt raaji säŠmmlai peiŠvvhåiddampaaiǩivuiŠm raŠvvâd säŠmmlai õhttekuullâmtobddmuužž da kulttuur tobddmõõžž. SääŠmvuuŠvd kååŠddin lie suåppmõõžž Ruõččjânnam da Taarrjânnam âlddvuuŠvdi kååŠddivuiŠm håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi vuäŠsttmuužžâst rååst raajj.</p>
    <p>Še järrzin alggmeerain lie seämmanallšem vâŠǯǯlõõzz jiiŠjjes ǩiõl, kulttuur da õhttsažkåŠddvuõđ pâŠjjen tuõŠlljem da raŠvveem diõtt. Håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd lij pueŠrr tobddstõõttâd jäŠrrsi alggmeerai šiõǥǥ nääŠlid ǩiõl da kulttuur serddmužže puõŠtti puõŠlvvõõǥǥid. AlggmeeŠr õhttsažtuâŠjj lij alttuum säŠmmla päärnaikulttuurkõskkõõzz tuåimest päärnai kulttuur beäŠlest.</p>
    <p><em type="bold">8.</em> <em type="bold">SÄŠMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂÂMM ʼʼUDÂSVIIKKMUŠ </em></p>
    <p>AlggmeeŠrai  ǩiõli vaarrvuâŠllsažvuõtt õõlǥâd veŠrǧǧneeǩǩin positiivlaš jeeŠrab puârast šïõttõõttmuuž<em type="bold">,</em> koin ǩiõli seillmuš da ođđ puõlvvõõǥǥid serddmuužž vueited staanâd. Plaann mieŠldd õuddneei ǩiõll- da kulttuur jeäŠljâttemprograamm raajjmuš håiddâkksaipeâmmʼmužže da vuađđmättʼtõzze veäǩkteŠčče maaccted sääŠmkiõl tõn mõõnntam säŠmmlaid da raajjâd sääŠmǩiõlin kueŠddteei viõǥǥ sääŠmõhttsažkå Šdda.  </p>
    <p>SäŠmmla håiddâkksai peâmmʼmuužžást vuastta puõŠtti vaŠǯǯlõzzân lij jeeŠrben nuõrttsääŠm- da aanrõžǩiõllsai håiddâkksai peâmmaunstõõzzi raajjmuš. SäŠmmla materiaalbaaŋk õõudâsviikkmuš interneŠtte lij vääžnai sääŠmǩiõllsai håiddâkksai  peâmmaunstõõzzi   õõutsâŠjja noorrmužže håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd da puärrsi áánnma.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmmʼmam siisǩe õõudâsviikkmuš lij vuađđtuââŠj vueŠssen tueŠjjeemnalla.</p>
    <p>Pedagoglaž toimmjummuužž õõlǥtõõzzi õõudâsviikkmužže lij vääžnai ǩiddeed vuâmmšummuužž uuŠcces ärttli vueittemvuõtte, toimmjumužže, sááŠjid da neäŠvvaid.  PersonkååŠdd tuâŠjjolo kõskkvuõđi õõudâsviikkmužže lij vääžnai vuâmmšed personkååŠdd vueittemvuõđ škoouljumužže da tuâŠjast puarast vuäittmužže. PersonkåŠdd taarbaš tueŠrjj da ohjjumuužž sääŠmǩiõlle da kulttuure õhttneei pedagoglaž naali tobdsttumuužžâst, ärvstõõllmuužžâst da õõudâsviikkmuužžâst.  JiiŠjjes tuââŠj õõudâsviikkmuš veäǩǩad vueiŠnned tuââŠj ođđnallšem  čuõŠvâst, páájeed tõn arvvstumuužž, tobdsted jiiŠjjes silttumuužž da väŠldded jiõŠcceezz ođđ tuâŠjjnaalid.</p>
    <p>ʼõudâsviikkmuužžâst vuasŠtta puõŠtti vâŠǯǯlõõzz lie säŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz jååđeest rajjum õõuđâsviikkânsääiŠm pâŠjjentuõŠlljumuš, õhttsažtuââŠjj õudldõõzzi staannmuš da personkååŠdd da puärrsi vuäŠssadvuõđ raavummuš õõuđâsviikkâmtuâŠjast. Håiddâkksai peâmmʼtuââŠj ohjjumuužžâst da jååđtumuužžâst väŠstteejin lij še kõõskâz sââŠjj õõudâsviikkâtuââŠj õuddnumuužžâst.</p>
    <p>SäŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkâmtuâŠjast lij puäŠttam õudde resurssi vääŠnnvuõtt, kååŠtt tuejjad vaiggeen õhttsažtuââŠjj tueŠjjumuužž da toimmjem õõudâsviikkmuužž. SääŠmvuuŠvdin taarbšet oŠbb sääŠmvuuŠvd õhttsa säŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjeei. Håiddâkksai peâmmtuâŠj ohjjeei tuõŠjju kuulče peiŠvvhååid, ǩiõllpieŠssi, õuddmättŠtõõzz da vuäŠpstempaaiǩivuiŠm tueŠjjuum õhttsažtuâŠjj da ohjjumuš da teađtumuš sääŠmǩiõlle, kulttuure, peâmmʼ mužže da määŋgǩiõllsažvuõtte kuulli aaŠššin.</p>
    <p>
      <em type="bold">8.1. Håiddâkksai peâmm personkååŠdd vuäŠʒʒmuš, škoouljummuš da silttumuš </em>
    </p>
    <p>SäŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj šuurmõs õudde puõŠtti vaŠǯǯlõzzân lij sääŠmiõllsa škoouljum personkååŠdd vuäŠǯǯamvuõtt. SäŠmmlai vuâlggmuužžin plaanum  ämmatlaž da pââjbu ceäkkas škoouljumuužž õõlǥče vueitted mättʼtõõttâd saaŠmi dommvuuŠvdest. LääŠddjânnmest jeäŠt jäärjest sääŠmǩiõllsa håiddâkksai peâmmtuââŠj škoouljumuužž. Oulu õllškooulâst. UŠččteeliškoouljemstrooitlest lij ǩiddõs (2 pääiǩ) šõddâmvuõđ mieŠldd sääŠmǩiõllsaid päärnaihååiduŠččteelen ooccjid lääŠddǩiõllsaid skoouljumužže. Ââldmõs säŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj mättʼteei õllškooul lij TâŠvv- Taarrjânnmest. LäŠddlain sääŠmǩiõllsain lij vuõiggâdvuõtt ooccõõttád Taarrjânnma mättõõttʼtâd   päärnaihååid uŠččteelen.</p>
    <p>SääŠmvuuŠvd škoouljemkõskkõõzzást Aanrest lij järjstum sosiaal- da tiõrvâsvuõtt-tuâjai vuâđđtutǩǩõzze viikki âlddhoiddjeeisǩoouljumuužž eeŠjjest 1997 ääŠljeeŠl. Škoouljumuš lij heâlptam jieŠnnǩiõllân sääŠmkiõllsa škoouljum personkååŠdd vuäŠǯǯmuužž. Mättʼ tõsplaan sizz kooll pukid õhttsižžen pâi 2 mättʼtõsneäŠttled sääŠmǩiõll mättʼtõs da 2 (mn) määnggkulttuurvuõđ mättʼtõs. Luâvas vaŠlljeemnalla kuulli mättʼtõõzzid (10 mn) vuäitt siisǩeed sääŠmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzz.. SääŠmvuuŠvdest järjstum škoouljumuužžid õõlǥče siisǩeed jiânnai jäänab sääŠmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzzid.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd tuââŠj lie pedagoglaž, sosiaalaž da ohjttsažkååŠddlažnalla muttsõõvvâm vâŠǯǯleben. Päärnai ǩiõlsilttumuužž jeeresnallšem tääzz da juõǩǩga jiijjõsnallšem taarbb peŠjje tuâŠjjlaid jiiŠjjesnallšem váŠǯǯlõõzzid.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuõrâsoummi kõskksa kõskkvuõđ da tuâŠjast vuäittmõž pelkka päärnaid da håiddpääiǩǩ påreade. Lij vääžnai tueŠjjeed personkååŠdd tuâŠjastvuäittem õudde, tuâŠjjnohjjumužže da škoouljumužže. Peâmmai lij pueŠrr smiõttâd jiiŠjjes toimmjemnaalid da saǥstõõllâd jeeresnallšem šõddmuužži šõddeem tobddmuužži da reagâsttemnääŠlin.</p>
    <p>Håiddâkksai peâmmpersonkåŠdd taarbaš tueŠrjj da silttumuužž ravvumuužž</p>
    <p type="listitem">-  pedagoglaž tuâjai da mõõntõõllmuužži arvstõõllmuužzâst da õõuđâsviikkmuužžâst</p>
    <p type="listitem">-  õõutmieŠlddsižžen raajjtem- proseess vaaiktõõzzi da järjstõõǥǥi tobbdmuužžâšt; mäŠhtt tõk ohjjee jurddjid da toimmjumuužž (kolonialism)</p>
    <p type="listitem">- päärnai sääŠmǩiõl da kulttuur ravvumuužžâst</p>
    <p type="listitem">- sääŠm ǩiõlâst da kulttuurest</p>
    <p type="listitem">-  jiiŠjjes säŠmmla ämmatt -identiteett ravvumuužžâst</p>
    <p type="listitem">-  säŠmmla kulttuur vualggmuužžâst šõddi håiddâkksai peâmm täävvtõõzzi, siisǩe da tuåimmplaanin</p>
    <p type="listitem">- kulttuurfiŠttjõõžž miârkktõõzzâst kiõl da kulttuur ruõŠkkjen</p>
    <p type="listitem">- määŋgǩiõllsažvuõtt peâmmtuâŠjast.</p>
    <p>SäŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz äiŠǧǧen lij puäŠttam õudde tarbb plaanâd da järjsted škoouljumuužž ǩiõllpieŠsspersonkåŠdda da puärrsid sääŠmǩiõl da kulttuur jeäŠlljâttmuužžâst.</p>
    <p>
      <em type="bold">8.2. Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnallšemvuõtt  </em>
    </p>
    <p>SäŠmmlai piâr- da tuâŠjj-jieŠllem õhtte suåvtumužže ââlǥče õõudâsviikkâd sääŠmǩiõllsai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnallšemvuõđ järjsteeŠl ääŠv kruugg- da siõrrtoimmjumuužž di vueŠssäiggsaid håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzid.  Määŋg nallšemvuõđ čõõđtumuš ooŠvdče vueittemvuõđ pueŠrben säŠmmlai ärbbvuõđin da õhttuum jieŠllemvueŠjjin puåđ vuäŠǯǯai piârrji taarbi lokku väŠlddmužže peiŠvvhåiddaaiŠji järjstõõllâm- da håiddamnaali čõõđtumuužžâst.</p>
    <p>
      <em type="bold">ʼhttõs 1.   HÅIDDÂKKSAI PEÂMM OHJJEEI SUÅPPMʼʼŽŽ DA LÄÄŠJJ </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Meeraikõskksaž suåppmõõžž </em>
    </p>
    <p>Håiddâkksai peâmmtuââŠj ärvv-vuuađ linjjee määŋg meeraikõskksaž suåppmõžže. LääŠddjânnam lij ratifiâsttam<em type="bold"> </em>määŋgaid meeraikõskksaid suåppmõõžžid, koin tõt čõõnââtt säŠmmlai  ǩiõl da kulttuur ruõkkmužže da õõdâsviikkmužže.  Näkam lie jm. vuuŠvddlaž ǩiõlid leŠbe uuŠccab ǩiõlid kuõskki Eurooplaž vuađđǩeŠrjj (SopS 23/1998) da Meerlaž uuŠccab naroodi suõŠjjumuužž takaisuåppmõš (SopS 2/1998), KP-suåppmõž (SopS 7/1976) da Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž (SopS60/1991 ). EeŠjjest 2007 priimum YK:n alggmeeŠr kuõskki peåggtõõzz čuäjad moraalʼlaž äŠššpõmmjen še vuŠvdd alggmeeraiooumažvuõiggâdvuõđi õuddnumužže puõŠtti ääiŠjest. </p>
    <p>Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž õõlǥad suåppmõžvaldia staanâd jânnam päärnaid vueŠss õhttsažkååŠdd viõǥǥin, vuõiggádvuõđ vuäŠssõõttâd jiiŠjjes kuõskki tummstõõǥǥid da õhttsažkå ŠddjieŠllemn di vuõiggâdvuõđ suõŠjjumužže da huõl âânnmužže. PeiŠvvhååidâst päärna vuäŠssadvuõđâst lij kõjldõs õhttsažkåŠdda kuullmuužžâst da tõzz vaaikktumuužžâst. Suåpmõõzzâst pâŠjjan päärna õuddõs pukin päärna kuõskki tuåimin.</p>
    <p>
      <em type="bold">LääŠddjânnam lääŠǩǩšiõttumuš  </em>
    </p>
    <p>VuađđlääŠjj vuađđvuõiggâdvuõtt šiõŠttõõzzin håiddâkksai peâmmʼ tuââŠj čõõđtumuužžâst kõskksa vuõiggádvuõđ lie õõutverddsažvuõtt, ooumažäärvv lämmteŠmesvuõtt<em type="bold">,</em> persoon luâvasvuõđ da vuõiggâdvuõđi staanmõš, ååsk luâvasvuõtt, päärna vuoiggâdvuõtt vuäŠssõõttâd da vaaikted jiiŠjjes aarǥ  da õuddnemtääzz mieŠldd vääžnai aaŠššid di ǩiõlvuađlaž da kulttuurlaž vuõiggâdvuõd.  </p>
    <p>LääŠddjânnam vuađđlääŠjj mieŠldd säŠmmlain lij alggmeeŠrna vuõiggâdvuõtt tuõŠlljed pâŠjjen da õõudâsviikkâd jiiŠjjes ǩiõlâs da kulttuures (PL 17.3 §).  ʼlmmsaž vääŠldd õõlǥtumužžân  lij vuađđlääŠjj 22 §:n mieŠldd staanâd vuađđvuõiggâdvuõđi da ooumažvuõiggâdvuõđi  čõõđtumuš. SäŠmmlai vuađđvuõiggâdvuõttšeâttmõš õhttna 22 §:n õõlǥad õlmmsaž vääŠldd tuäŠrjjeed säŠmmla alggmeeŠr jiiŠjjes ǩiõl da kulttuur õõudâsviikkmuužž. SäŠmmlai ǩiõlvuađlaž vuõiggâdvuõđin lij šiõttʼtuum sääŠm ǩiõll-lääŠjjest (1086/03).</p>
    <p>Järraz håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lokkuväŠlddem lääŠjj da takai liinj: õõutverddsažvuõttlääŠǩǩ, lääŠǩǩ sosiaalhuõl äŠššla sââŠjest da vuõiggâdvuõđin, lääŠǩǩ sosiaalhuõl ämmatlaž personkååŠdd âântemõõlǥtõõzzin da håiddâŠkksai peâmmplaann vuaađ.</p>
    <p>
      <em type="bold">LääŠǩǩ päärnai peiŠvvhååidâst </em>
    </p>
    <p>Päärnai peiŠvvhååidâst uŠvddum lääŠǩǩ (875/1981) õõlǥad kååŠddid âânned huõl tõst, što päärnai peiŠvvhååid vueitet uŠvdded päärna jieŠnnkiõllân åårai sääŠmǩiõlin (11 §).</p>
    <p>Päärnai peiŠvvhååidâst uŠvddum asetõõžž (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mieŠldd päärnai peiŠvvhååid peâmmtuââŠjtäävvtõõzzid kooll jäŠrrsi mieŠldd säŠmmlai jiiŠjjes ǩiõll da kulttuur õhttsažtuâŠjast kõjldõõzzâst åårai kulttuur eeŠtǩeejivuiŠm.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="bold">ʼhttõs 2.   YK:N LASTEN OIKEUKSIEN SOPIMUS LYHYESTI </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">1</em>. Jokainen alle 18-vuotias on lapsi. <em type="bold">2.</em> Lapsen oikeudet kuuluvat jokaiselle lapselle. </p>
    <p xml:lang="fin">Ketään lasta ei saa syrjiä hänen tai hänen vanhempiensa ominaisuuksien, mielipiteiden tai alkuperän vuoksi.</p>
    <p xml:lang="fin"> Lapsia koskevia päätöksiä tehtäessä on aina </p>
    <p xml:lang="fin">ensimmäiseksi otettava huomioon lapsen etu.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">4.</em> Valtion on toteutettava Lapsen oikeuksien </p>
    <p xml:lang="fin">sopimuksen määräämät oikeudet.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">5.</em> Valtion on kunnioitettava vanhempien tai </p>
    <p xml:lang="fin">muiden lapsen huoltajien vastuuta, oikeuksia ja velvollisuuksia lapsen kasvatuksessa.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">6.</em> Lapsella on oikeus elämään. Valtion on taattava mahdollisimman hyvät edellytykset lapsen henkiinjäämiselle ja </p>
    <p xml:lang="fin">kehitykselle omaan tahtiin.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">7</em>. Lapsi on rekisteröitävä heti syntymän jälkeen. </p>
    <p xml:lang="fin">Syntyneellä lapsella on oikeus nimeen ja kansalaisuuteen. Lapsella on oikeus tuntea vanhempansa ja olla ensisijaisesti heidän hoidettavanaan.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">8</em>. Lapsella on oikeus säilyttää henkilöllisyytensä, </p>
    <p xml:lang="fin">kansalaisuutensa, nimensä ja sukulaissuhteensa.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">9.</em> Lapsella on lähtökohtaisesti oikeus elää </p>
    <p xml:lang="fin">vanhempiensa kanssa, jos hänellä on hyvä ja turvallista olla heidän kanssaan. Vanhemmistaan erossa asuvalla lapsella on oikeus tavata ja pitää säännöllisesti yhteyttä kumpaankin vanhempaansa. Tapaaminen voidaan estää, jos se on lapsen edun vastaista.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">10.</em> Jos lapsi ja hänen vanhempansa joutuvat eri </p>
    <p xml:lang="fin">valtioihin, on valtion velvollisuus käsitellä hakemus perheen jälleenyhdistämiseksi myönteisesti ja viivyttelemättä.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">11.</em> Valtion pitää estää lasten laiton kuljettaminen </p>
    <p xml:lang="fin">maasta toiseen.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">12.</em> Lapsella on oikeus vapaasti ilmaista mielipiteensä kaikissa itseään koskevissa asioissa <em type="bold">13.</em> Lapsella on mielipiteidensä ilmaisemiseksi oikeus hakea, vastaanottaa ja levittää tietoa ja ajatuksia vapaasti, kunhan </p>
    <p xml:lang="fin">se ei loukkaa muiden oikeuksia.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">14.</em> Lapsella on oikeus ajatuksen-, omantunnon ja </p>
    <p xml:lang="fin">uskonnonvapauteen.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">15.</em> Lapsella on oikeus liittyä yhdistyksiin ja toimia </p>
    <p xml:lang="fin">niissä.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">16.</em> Lapsella on oikeus yksityisyyteen, kotirauhaan ja kirjesalaisuuteen.  <em type="bold">17.</em> Lapsella on oikeus saada tiedotusvälineiden kautta </p>
    <p xml:lang="fin">sellaista tietoa, joka on tärkeää hänen kehityksensä ja hyvinvointinsa kannalta.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">18.</em> Vanhemmilla on ensisijainen ja yhteinen vastuu lapsen kasvatuksesta. Heillä on oikeus saada tukea tehtäväänsä.  <em type="bold">19.</em> Lasta on suojeltava kaikelta väkivallalta, </p>
    <p xml:lang="fin">välinpitämättömältä kohtelulta ja hyväksikäytöltä.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">20.</em> Lapsella, joka ei voi elää perheensä kanssa, on oikeus saada erityistä suojelua ja tukea.  <em type="bold">21.</em> Lapsia voidaan adoptoida, jos se on lapsen kannalta paras vaihtoehto <em type="bold">22.</em> Pakolaislapsella on oikeus saada tarvitsemansa erityinen huolenpito. <em type="bold">23.</em> Vammaisen lapsen pitää saada parasta </p>
    <p xml:lang="fin">mahdollista hoitoa ja apua, joka edistää hänen itseluottamustaan ja osallistumistaan.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">24.</em> Lapsella on oikeus elää mahdollisimman terveenä ja saada tarvitsemansa terveyden- ja sairaudenhoito. <em type="bold">25.</em> Syntymäkotinsa ulkopuolelle sijoitetulla </p>
    <p xml:lang="fin">lapsella on oikeus hänelle annetun hoidon ja hänen sijoituksensa perusteiden ajoittaiseen tarkistamiseen.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">26.</em> Lapsella on oikeus sosiaaliturvaan. <em type="bold">27.</em> Lapsella on oikeus hänen kehityksensä kannalta riittävään elintasoon. <em type="bold">28.</em> Lapsella on oikeus saada maksuttomasti </p>
    <p xml:lang="fin">perusopetusta.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">29.</em> Koulutuksen on kehitettävä lapsen yksilöllisiä </p>
    <p xml:lang="fin">taitoja, ihmisoikeuksien sekä lapsen oman kielen ja kulttuurin kunnioitusta, vastuullista kansalaisuutta, suvaitsevaisuutta sekä ympäristön suojelua.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">30.</em> Vähemmistöryhmään tai alkuperäiskansaan </p>
    <p xml:lang="fin">kuuluvalla lapsella on oikeus omaan kulttuuriinsa, uskontoonsa ja kieleensä.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">31.</em> Lapsella on oikeus lepoon, leikkiin ja vapaa-aikaan sekä taide- ja kulttuurielämään. <em type="bold">32.</em> Lapsella ei saa teettää työtä, joka haittaa hänen opintojaan tai vahingoittaa hänen terveyttään tai kehitystään. <em type="bold">33.</em> Lasta on suojeltava huumeilta ja laittomalta </p>
    <p xml:lang="fin">huumekaupalta.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">34.</em> Lasta on suojeltava kaikenlaiselta seksuaaliselta hyväksikäytöltä. <em type="bold">35.</em> Valtioiden on estettävä lapsikauppa. <em type="bold">36.</em> Lasta on suojeltava kaikelta hänen hyvinvointiaan </p>
    <p xml:lang="fin">uhkaavalta hyväksikäytöltä.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">37.</em> Lasta ei saa kiduttaa. Lasta ei saa rankaista julmalla tai halventavalla tavalla. Lapsen vangitsemisen tulee olla </p>
    <p xml:lang="fin">viimesijainen keino ja silloinkin on huomioitava hänen ikänsä mukaiset tarpeet.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">38.</em> Alle 18-vuotiasta ei saa värvätä armeijaan eikä hän saa osallistua sodankäyntiin. Aseellisissa </p>
    <p xml:lang="fin">selkkauksissa on suojeltava lapsia.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">39.</em> Väärinkäytösten uhriksi joutunutta lasta on </p>
    <p xml:lang="fin">autettava toipumaan ja hänen sopeutumistaan yhteiskuntaan on edistettävä.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">40.</em> Lakia rikkonutta lasta on suojeltava ja hänen </p>
    <p xml:lang="fin">oikeuksiaan on kunnioitettava.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">41.</em> Jos valtion kansallinen lainsäädäntö turvaa lapselle paremmat oikeudet kuin tämä sopimus, sitä on noudatettava. <em type="bold">42.</em> Valtion on huolehdittava, että kaikki kansalaiset tietävät lapsen oikeudet. <em type="bold">43. - 54</em>. Nämä artiklat ovat päätöksiä sopimukseen liittymisestä, muuttamisesta, valvonnasta, siitä raportoimisesta ja </p>
    <p xml:lang="fin">sopimuksen muusta voimassaolosta.</p>
  </body>
</document>
