<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>737</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2695&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="koltans_raportt_2015_minim.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="raporta_2015_minim..pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="smn">Arttu Poikela, 201</p>
    <p xml:lang="smj">25.-26.3.2015MuusikMusiikk Musihkka Musiikki</p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="bold">Säminuorâi </em>
    </p>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="bold">taaiđâtábáhtusâst uccjuvnjäälmi </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">škoovlâStsääʹmnuõri </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">čeäʹppvuõđpeeiʹvestuccjokknjääʹlm </em>
    </p>
    <p><em type="bold">škooulâSt</em> </p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="bold">Sámenuoraid </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="bold">dáiddadáhpáhuSaS ohcejotnjálmmi </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="bold">SkuvllaS</em> </p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="bold">SaamelaiSnuorten </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">taidetapahtumaSSautSjokiSuunkoululla</em> </p>
    <p>25.3.18.3026.3.     10.00</p>
    <p xml:lang="smn"><em type="bold">pyeʼreeStpuáttim!</em> </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="bold">bures boahtin!</em> </p>
    <p xml:lang="smn">S Á M E D I G G I S Ä M I T I G G E S Ä Ä ʼ M T E ʼ Gˇ Gˇ</p>
    <p><em type="bold">tervetuloa! tiõrv pueʹttem!</em> </p>
    <p xml:lang="fin">S A A M E L A I S K Ä R Ä J Ä T</p>
    <p><em type="bold">Raportt Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvin 2015</em> </p>
    <p><em type="bold">Raportti Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2015Anni Näkkäläjärvi, valokuvat/snimldõõǥǥ Terhi Tuovinen</em> jäʹrjsteš pâʹzzlâšttam-mannu 25. – 26. peeiʹv Uʹccjokknjääʹlm škooulǩõõskõõzzâst. Mättʼtem- da kulttuurministeria uuʹdi sääʹmteǧǧa čeäʹppvuõđpeeiʹv jäʹrjstumuʹšše da Nuõrr Kulttuur – foond jäʹrjstam SOUNDS-šõddmõʹšše vuässõõttâm vääras õhttsiʹžže 40 000 euʹrred. Minna Lehtola paʹlǩǩeeš projeʹktt-tuâjjliʹžžen kueiʹt männǥas.Riâššmõʹšše vuässõʹtte sääʹmteeʹǧǧest škoouʹljem- da mätt-materiaalkoontâr, nuõrisuåvtõs da sääʹmmusiik-kõõskõs, Uʹcc-jooǥǥ kåʹdd da Yle Sápmi. Jiõnn- da čuõvvtekniikk hoiʹddji </p>
    <p xml:lang="fin">kahdeksi kuukaudeksi. Järjestelyihin osallistuivat saamelaiskäräjiltä koulutus- ja</p>
    <p xml:lang="fin">Kaikille avoimeen tilaisuuteen ei peritty osallistumis- tai</p>
    <p xml:lang="fin">Keskiviikkona rehtori-sivistystoimenjohtaja Laura Arola</p>
    <p xml:lang="fin">Raadin työskentelyn aikana yleisö pääsi nauttimaan Katja</p>
    <p>Tuupa-records. Čeäʹppvuõđpeeiʹvi vääras raʹjješ Uʹccjooǥǥ škooulkõõskõõzz peälštemplaaʹne vuâđđõõvvi staanvuõtt-plaan. Šõddmõõžžâst riõuggu kueʹhtt jäʹrjstõsoummu, ǩeäk vaʹldde vaʹsttõõzz še vuõssveäʹǩǩvaalmâšvuõđâst. Čeäʹpp-vuõđpeiʹvven taʹrjjeeš pukid vuässõõđjid porrmõš, koon järjsti Uʹccjooǥǥ äävkääzzkõs. Šõddmõõžž leäi sniimmʼmen Terhi Tuovinen da fiʹlmmjemen Sääʹmvuuʹd škoouʹljeeʹmkõõskõõzz mediamättʼtõõtti Jonne Järvinen.Pukid äävai sõddmõʹšše jeäʹt peʹrrjam vuässõõttâm-, jeät-ǥa sizzpiâssâm-määusid. Joouk pueʹtte Uʹccjoʹǩǩe buussin Aanrest, Suäʹđjlest, Enontekiöst da Uʹccjooǥǥ čårrsiidin. Lââʹzzen vuässõõđi pueʹtte Ruäʹvnjaaʹrǥâst da City Sámit rõ teäʹǧǧveäʹǩǩvuõđin vueiʹvvgååradvuuʹdest. Innstempääiʹǩ käunnʼje pukid Uʹccjooǥǥ aazztemkääzzkõõzzin da sieʹbrr-kåʹddpõõrtâst, Ailigas-põõrtâst da škooulâst.Seärad  rehttor-čuõvtemtuåimjååʹđteei Laura Arola äävii čeäʹppvuõđpeeiʹvid, koon mâŋŋa Uʹccjooǥǥ päärnai laauljoukk</p>
    <p>Modji, aanarsääʹmǩiõllsaž Aila Duo da ǩeâittum räp-artistt Ailu</p>
    <p>Valle voddõʹtte. Prograammjååʹđteeʹjjin leʹjje Uʹccjooǥǥ škooul mättʼtõõtti  Tuomo Laiti (tâʹvvsäämas), da neljdpeeiʹv suu lââʹzzen Anna-Katariina Feodoroff (nuõrttsäämas) da Martta Alajärvi (aanarsääʹmǩiõʹlle) Aanrest. Neljdpeeiʹv õuddâl ko čuäʹjtõõzz aʹlǧǧe, õʹnneš jõõskâs mušttlempoodd Uʹccjooǥǥ lookkjisškooul mättʼtõõttja da čieʹppes artistta, ǩeäʹn nõmm leäi Hansa Korpi. Son jaaʹmi pâʹlviõǥǥ seuʹrjõssân mõõnni eeʹjj kâskka škooulpeeiʹv. Nuõritueʹjjlâž Aleksi Ahlakorpi čuäʹjti musiikkviidia, mâʹst Hansa Korpi lääulai Veijo Länsman laaul.Tõn poodd, ko raati smiõtti, pieʹsse ǩiiččeei vueiʹnned Katja</p>
    <p>da Birit Haarla taans da kuʹvddled Ruäʹvnjaarǥ ååraž Aini-Inari Määttä pianosoittjummuž.</p>
    <p>Uʹccjooǥǥ päärnai laauljoukk Modji, joht./jååʹđteei Anna Näkkäläjärvi-Länsman.</p>
    <p>Meersažoopper balettškooul mättʼtõõtti/ Kansallisoopperan balettikoulun oppilaat Katja da Birit Haarla.</p>
    <p>hcejOgas - UcjUUvâst - UccjOOǥǥâst</p>
    <p xml:lang="smn"><em type="bold">MusihkkageahčalMas álgá! - MuusikkejâlMâs álgá! - Musiikk-ǩiõčldõs älgg!</em> </p>
    <p><em type="bold">BoradeapMi - peivipurrâMuš - kõskkpeeiʹv porrMõš</em> <em type="bold">katja ja Birit haarla, aini-inari Määttä... </em></p>
    <p xml:lang="fin">, Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli Huovi- sekä kuvataiteilija Sunna Kitti (sarjakuvat).</p>
    <p>Kulttuur-šõddmõõžžâst. Spesial sääʹmteeʹmmen leʹjje teaʹttertueʹjj-põõrt, koid õʹnneš seärad õuddâl šõddmõõžž äävummšed. Lââʹssen Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõs jäʹrjsti kartträiddtueʹjjpõõrt. Tueʹjjpõõrti oʹhjjeejen leʹjje säʹmmla, kook lie teaʹtter- da mediaämmatvuuʹdoummu da artiist: Pauliina Feodoroff,</p>
    <p xml:lang="fin">Sverre Porsanger, Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli</p>
    <p>Huovinen da karttčeäʹppneǩ Sunna Kitti (kartträäid).</p>
    <p>Janita &amp; Bändi: <span type="quote" xml:lang="sme">”Iežas geaidnu”</span>, Âʹvvel pââibužškooul, oʹhjjumuš Katri Kittilä.</p>
    <p xml:lang="fin">Ántte ja nieiddat: <span type="quote" xml:lang="sme">”Rávnnji fárrui”</span> Aanar škooul škooulneeʹǩǩid / Inarin koulun oppilaita,  oʹhjjumuš Hanna Ryytty.</p>
    <p xml:lang="fin">SKT (Sevettijärven koulun teinit): <span type="quote">”Jååǥǥar lij jieʹlli”</span>, <span type="quote" xml:lang="eng">“One of Us”</span>, <span type="quote" xml:lang="smj">“Duna duna”</span>, oʹhjjumuš/ohj. Erkka Antila da Seija Sivertsen”</p>
    <p xml:lang="fin">Tapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset ja</p>
    <p xml:lang="fin">Tärkeänä tavoitteena on aina ollut myös lasten ja nuor</p>
    <p xml:lang="fin">Taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun alun vuosista</p>
    <p>Čeäʹppvuõđpeeiʹvid kåʹččeš pukid sääʹmpäärnaid da -nuõrid da sääʹm ǩiõl da sääʹmǩiõllsaž klaassi škooul-neeʹǩǩid. Vuässõõttmõš lij vââʹjjlaž še škoouli ååuǥbeäʹlnn tuåimmjeei nuõrid. Sääʹmnuõri čeäʹppvuõʹđpeeiʹv vueiʹvv-vueʹǩǩes täävtõsân lij taʹrjjeed nuõrid vuäittmõš viikkâd õõudâs sij čeäʹppvuõđid, ooddid da silttõõzzid da vuäittmõš čuäʹjted tõiʹd jeärrsid da vuäǯǯad älšmõʹtti maacctõõzz. Raati vueʹrddeš väʹldded lokku sij äʹrvstõõllmõõžžâst jeärben nuõri jiijjâz tueʹj čuäʹjtõõzzi õuʹdde da tõi valmš-tõõllmõõžžâst. Vääžnai täävtõssân lij pâi leämmaž še päärnai da nuõri sääʹm ǩiõl silttummuužž da säʹmmla identiteett nâânummuš da staanmõš. Čeäʹppvuõđpeeiʹvi šõddmõššân lij še miârkkšõõvvi äʹšš tuäʹrjjeed škooulneeʹǩǩi, mättʼtõõtti, uʹčteeli, puärrsi da sääʹmõhttõõzzi õhttsažtueʹj.Čeäʹppvuõđpeeiʹvid lij järjstum 1970-looǥǥ aalǥâst ääʹljeeʹl da tõʹst lij šõddâm vääžnai čuäʹjtemkriʹlcc õõlmtõõttmõʹžže, taʹnsse, karttčeäʹppõʹsse da ǩeeʹrj-tumuʹšše. Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv lij oʹdinakai piirieeʹjji järjstum sääʹmǩiõllsaž nuõrišõddmõš Ijahis Idja-musiikkfestivaal päärnai- da nuõripeeiʹv lââʹzzen.</p>
    <p xml:lang="sme"><em type="bold">VUÄSSʼʼTTI DA NAAMÂR</em> </p>
    <p>Teaʹttertueʹjjpõõrtid da musiikkčuäʹjtõõzzid ilmtõʹtte nuʹtt 200 pääʹrnžed da nuõrrâd. Musiikkčuäʹjtõõzz leʹjje 21 da jeeʹresnallšem tueʹjpõõrtid õʹnneš õhttsiʹžže čiččâm. Ǩiiččeei da vuässõõđi čeäʹppvuõđpeeiʹvin leʹjje  pâʹjjel 400 ooumžed.</p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">PAʹLǨǨUMMUŽ</em> </p>
    <p>Puk ǩeâšttõõttmõõžžid vuässõõttâm vuõǯǯu sõddmõõžžâst mošt-tan vuässõõttâmtuõđstõõzz. Kääuʹc nuõrrâd vuõǯǯu Sääʹmteeʹǧǧest paʹlǩǩumšen 100-200 euro šoora stipeeʹnd smeʹlkâʹttem diõtt, što sij juäʹtkče musiikk raajjmõõžž. Pukid jooukid uʹvddeš ǩeeʹrjlaž maacctõõzz sij čuäʹjtõõzzâst. Raatist leʹjje koumm musiikkartiist, õhtt juõʹǩǩ ǩiõlljooukâst: Heli Aikio,</p>
    <p>Anna Lumisalmi da Ailu Valle. Sij vaʹǯǯlõs tuâjjan leäi vaʹlljeed kueʹhtt joouk juåtkku Porvoo-gåårdest ǩieʹssmannust õnnum SOUNDS-šõddmõʹšše.</p>
    <p>Giehtaruohttasa mánát: <span type="quote" xml:lang="sme">”Buot jagiáiggit”</span>, Kaaresuvannon koulu/ Karesâvvan škooul</p>
    <p xml:lang="smn">Puállâm váimu: <span type="quote" xml:lang="smn">”Ääših maid monâttáim tuulân”</span></p>
    <p xml:lang="fin">Nuõrr Kulttur-šõddmõʹšše vaʹllješ Nuori Kulttuuri -tapahtumaan valittiin<em type="italic"> </em></p>
    <p xml:lang="fin">Uʹccjooǥǥ  Villat, Utsjokisuun koulu<em type="italic"> da </em></p>
    <p xml:lang="fin">Âʹvvel Čagaldahttit, Ivalon ala-aste(Foto/ Snimldõk Jaakko Peltomaa, Inarilainen)</p>
  </body>
</document>
