<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Sää´mkiôl da sää´mkiôl´laž mätt`tôs Lää´ddjânnmest</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>unknown</year>
    <wordcount>211</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2431&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="miten_saan_saamen_kielen_opetusta.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="mo_oa_un_samegiela_oahpahusa.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="maht_finniim_samikiela_mattaattas.pdf" xml:lang="smn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><em type="bold">SääŠmǩiõl da sääŠmǩiõlʼlaž mättʼtõs LääŠddjânnmest </em>Vuäittmõõžžin sääŠmǩiõl da sääŠmǩiõlʼlaž mättʼtõŠsse šiõtteet vuâđđmättʼtõs- da lookkjiškooul-laaŠjjin, mättʼtõs- da kultturministeria meärrõõzzin da mättʼtemplaan vuâđain. Viõǥǥâst åårrai vuäittmõõžž kuâŠsǩǩe pukid kolmm sääŠmǩiõl: aanar-, nuõrttsääŠm- ja tâŠvvsääŠmǩiõlid.  </p>
    <p><em type="italic">SäŠmmlai dommvuuŠd kooŠddin</em><em type="bold"> </em>škooul lij õõlǥtum<em type="bold"> </em>riâššâd sääŠmǩiõl<em type="bold"> </em>siltteeŠji škooulneeŠǩǩi<em type="bold"> </em>vuâđđmättʼtõõzz<em type="bold"> </em>väŠlddvuäŠzzin sääŠmǩiõlin.<em type="bold"> </em>TakaivueŠjjest tõn mieŠrren lij, što<em type="bold"> </em>škooulneeŠǩǩest<em type="bold"> </em>lij vuõiggâdvuõtt vuäǯǯad<em type="bold"> </em>vuâđđmättʼtõõzz uuŠccmõsân bieŠll sääŠmǩiõlin.<em type="bold"> </em>Lookkjiškooulâst da<em type="bold"> </em>ämmatlaž škooultõõzzâst sääŠmǩiõllsâž mättʼtõs lij še vuäittmõõžžâst. LââŠssen dommvuuŠdest lij vuäittmõš lookkâd sääŠmǩiõl da veeŠres ǩiõl mättʼtemaunnsid vuâđđmättʼtõõzzâst, lookkjiškooulâst da ämmtlaž škooultõõzzâst.  </p>
    <p><em type="italic">SäŠmmlai dommvuuŠd kooŠddi åålǥbeäŠlnn</em> lij vuäittmõš vuäǯǯad sääŠmǩiõl mättʼtõõzz, leâŠša mättʼtõõzz riâššmõš ooudald spesial aktiiv-vuõđ! Mättʼtõõzz riâžžât âŠlddmättʼtõsân da še virtualʼlânji. TuåiŠmme tän<em type="italic">a info@samediggi.fi, k</em>ååŠtt veäŠǩǩad mättŠtõõđjid, puärrsid da škooultõõzz riâššjid mättʼtõõzz äiggavuäǯǯmõõžžâst. <em type="bold"> </em>nalla: Jõs haaŠlääk sääŠmǩiõl mättʼtõõzz, uuŠd alttõõzz jiijjad rehttra. Vuäitak lââŠssen väŠldded õhttvuõđ sääŠmteeŠǧǧ škoouŠlʼjem- da mättʼtem-materialkonttr</p>
    <p><em type="italic">PâŠjjmättʼtõõtti-tuŠtǩǩõõzzâst </em>lij vuäittmõš<em type="italic"> </em>spraavdõõttâd sääŠmǩiõl jieŠnnǩiõl leŠbe veeŠres ǩiõl teeŠst. SääŠmǩiõl lookkjiškooulkuursid lij vuäittmõš<em type="italic"> </em>spraavdõõttâd še virtualʼlânji. SäŠmmlai dommvuuŠd kooŠddi åålǥbeäŠlnn lookkjiškooulâst lookki vuäiŠtte ǩiõččâd mättjemtarjjumuužž sääŠmvuuŠd škooulʼjemkõõskõõzz virtualškooulâst<em type="italic"> www.sogsakk.fi </em>da lââŠssen sääŠmǩiõl kuursi riâššmõõžž e-lookkjiškooulâst<em type="italic"> www.elukio.fi </em>. Lookkjiškooulkuursi spraavdõõttâmvuäittmõõžž vuäitt kõõččâd še säŠmmlai dommvuuŠd kooŠddi lookkjiškooulin, koin liâ virtualmättʼtõõđi piirieeŠjji.  </p>
    <p><em type="italic">SääŠmvuuŠd škoouŠlʼjemkõõskõs</em> reäšš  piirieeŠjji obb lookkâmpââi piŠštti aŠlddškooultõõzz aanar-, nuõrtt<em type="italic">, www.sogsakk.fi </em>. sääŠm- da tâŠvvsääŠmǩiõlin</p>
    <p><em type="italic">LääŠddjânnam kolmmen</em> <em type="italic">universiteeŠttin</em> lij vuäittmõš mättʼtõõttâd sääŠmǩiõl: </p>
    <p xml:lang="smn"><em type="italic">http://www.oulu.fi/giellagasinstituutti/ , www.ulapland.fi , http://www.helsinki.fi/sup/ </em>. </p>
  </body>
</document>
