<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>892</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2691&amp;Itemid=10</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="vep">25.6.2015</p>
<p xml:lang="smn">Paavvâl Taannâl Tiina – Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ – Saamelaiskäräjät saaǥǥjååʹđteei – puheenjohtaja</p>
<p>Sajos, FIN-99870 Aanar – Inari tiina.sanila-aikio@samediggi.fi www.samediggi.fi</p>
<p xml:lang="est">SAAKK PETTERI LAITI 40-EEʹJJ-JUHLLČUÄʹJTÕÕZZ ÄÄʹVUMMŠEST</p>
<p>Ärvvsaž Piâttâr, šiõǥǥ juhllkueʹss, muʹst lij jõnn rämm leeʹd ääʹveʹmmen čuäʹjtõõzz mueʹddi saaʹnivuiʹm da jurddjivuiʹm. Sääʹm ǩiõtttuâjai raajji da čeäppõsneeʹǩǩ lie eʹtǩǩääm čuäʹjtõsvueiʹttemvuõđ vuäǯǯam Sajoʹsse, lij tâma Sajos ikkân še aunnsallaš sääʹmkulttuuʹre. Tät eʹtǩǩõs lij oouduum nuʹtt, što vuõssmõs čuäʹjtõõzz ääʹveempodd lij täʹbbe. Åskkap, što čuäʹjtõstuåimm lij šiõǥǥ da šiõttlõs lââʹss Sajoozz tuåimmjummša di tõt rääjj fiin raamid sääʹmčeäppõsneeʹǩǩid da ǩiõtt-tuâjai raajjʼjid vuäǯǯad vueiʹnnemnalla tuâjeez. Tuõđi rämmšep, što Sajoozz čuäʹjtõstuåim ääʹvad tät-i Laiti Piâttâr 40-eeʹjj-juhllčuäʹjtõs.</p>
<p>Juõʹǩǩ säʹmmlaž tåbdd Piâttâr Laiti -nõõm. Nõõm mieʹldd pâjjne raʹvves miõllkaart ǩiõtt-tuâjai raajjʼjest, čeäppõsneeʹǩǩest, määstrest, uʹčteeʹlest, ǩiõl da kulttuur siʹrddjest. Juõʹǩǩkaž haaʹleʹči, Piâttâr, piâssâd Tuu mättʼtõʹsse. Juõʹǩǩkaž haaʹleʹči piâssâd vueʹssen Tuu jiijjad nääʹl jieʹlled, leeʹd da ååʹblkâʹstted pirrõʹtti maaiʹlm. Juõʹǩǩkaž haaʹleʹči piâssâd mättjed Tuu nääʹl seʹrdded tõn maaiʹlm, koon vuäinak da ǩiõččlââstak, ǩiõtt-tuõjju.</p>
<p>Piâttâr Laiti lij brändi. Tõt lij teâtt kvaliteeʹttest. Tõt lij staan puuʹttes sääʹm ǩiõtt-tuâjast. Tõt lij miârkk säʹmmlai äʹrbbvuõđlaž teâđast. Tõt lij čuäʹjtõs sääʹm ååʹbleǩ-ǩiõlâst, koon puk vueiʹneen tåʹbdde. Tõt lij tiõtt aunnsi čieʹppes õhttmest da ǩiõttʼtõõllmest.</p>
<p>Sääʹm õhttsažkåʹdd leʹčči vuâsti samai jeeʹresnallšem, jõs jiõk leʹčče tuejjääm tän veiddsânji ärvvsaž jieʹllemtuâjad kulttuur määŋgsiltteeʹjen. Leäk leämmaž mij õhttsažkååʹdd tääʹrǩes ooumaž da vaaikteei da leäk juâkkam teâđääd, silttõõzzääd di jurddjääd miʹjjid jeärrsid. Leäm aivv snäätnai, što puk tääiʹben âʹhtte muu saaʹnid.</p>
<p>Looppâst haaʹlääm peäggted, što tuu pukin tääʹrǩmõs õsttmõššân vuäitt tuõđi ââʹnned tõn, što leäk vuäǯǯam tuu jieʹllemtuõjju jueʹtǩǩi tuu jiijjad ââʹljest. Juäʹtǩǩem mij puärrsi väʒʒam pälggsi mieʹldd äʹrbbvuõđlaž jieʹllemvueʹjjin iʹlla jijstes čiõlǥâs. Leäm samai kuärǥast tuännai peäʹlest da tuäivam tuännaid veâl määŋgid õhttsaž eeʹjjid da tuâjaid, koi mieʹldd piâssveʹted čiŋlmõõvvâd ǩiõtt-tuâjai maailma.</p>
<p>Späʹsseb pukid, što leäʹped puättam prääzkjed tän historiaalʼlaž peeiʹv mijvuiʹm! Da veâl õʹhttešt tuäivtam leekk, Piâttâr, tän miârkkšõddmõõžž õsttmest! 25.6.2015</p>
<p xml:lang="smn">Paavvâl Taannâl Tiina – Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ – Saamelaiskäräjät saaǥǥjååʹđteei – puheenjohtaja</p>
<p>Sajos, FIN-99870 Aanar – Inari tiina.sanila-aikio@samediggi.fi www.samediggi.fi</p>
<p xml:lang="vep">PUHE PETTERI LAITIN 40-VUOTISJUHLANÄYTTELYN AVAJAISISSA</p>
<p xml:lang="fin">Arvoisa Petteri, hyvät juhlavieraat, minulla on suuri ilo olla avaamassa näyttelyä muutamalla sanalla ja ajatuksella. Saamelaiset käsityöntekijät sekä taiteilijat esittivät näyttelymahdollisuuden saamista Sajokseen, onhan Sajos ikkuna myös aineelliseen saamelaiskulttuuriin. Tätä esitystä on viety eteenpäin siten, että ensimmäisen näyttelyn avajaiset ovat tänään. Uskomme, että näyttelytoiminta on hyvä ja sopiva lisä Sajoksen toimintaan sekä se luo hienot puitteet saamelaistaiteilijoille ja käsityöntekijöille saada esille töitään. Olemmekin erittäin iloisia, että Sajoksen näyttelytoiminnan avaa juuri tämä Petteri Laitin 40-vuotisjuhlanäyttely.</p>
<p xml:lang="fin">Jokainen saamelainen tunnistaa Petteri Laitin nimen. Nimi herättää vahvoja mielikuvia käsityöntekijästä, taiteilijasta, mestarista, opettajasta, kielen ja kulttuurin siirtäjästä. Jokainen haluaisi päästä, Petteri, Sinun oppiisi. Jokainen haluaisi päästä osaksi Sinun erityistä tapaasi elää, olla ja hahmottaa ympäröivää maailmaa. Jokainen haluaisi päästä oppimaan tapasi siirtää näkemäsi ja kokemasi maailma käsityöhön.</p>
<p xml:lang="fin">Petteri Laiti on brändi. Se on tieto laadusta. Se on tae aidosta saamelaisesta käsityöstä. Se on merkki saamelaisesta perinteisestä tiedosta. Se on osoitus saamelaisesta muotokielestä, jonka kaikki näkiessään tunnistavat. Se on tunnus materiaalien taidokkaasta yhdistämisestä ja työstämisestä.</p>
<p xml:lang="fin">Saamelainen yhteiskuntamme olisi varmasti hyvin erilainen, jos et olisi tehnyt tätä valtavan arvokasta elämäntyötäsi kulttuurin moniosaajana. Olet ollut yhteiskuntamme keskeinen henkilö ja vaikuttaja ja oletkin jakanut tietojasi, taitojasi ja ajatuksiasi meille muille. Olen aivan varma, että kaikki täällä yhtyvät näihin sanoihini.</p>
<p xml:lang="fin">Lopuksi haluan vielä sanoa, että tärkeimpänä saavutuksenasi voi ehdottomasti pitää sitä, että olet saanut elämäntyöllesi jatkajan omasta pojastasi. Jatkaminen vanhempiemme kävelemillä poluilla perinteisissä elinkeinoissa ei ole nykyaikana itsestään selvyys. Olen vilpittömän iloinen puolestanne ja toivon vielä monia yhteisiä vuosia ja töitä, joiden parissa pääsette syventymään käsityön maailmaan.</p>
<p xml:lang="fin">Kiitos kaikille, että olette saapuneet juhlistamaan tätä historiallista päivää kanssamme! Ja vielä kerran onnittelut, Petteri, tämän merkkipaalun saavuttamisesta! 25.6.2015</p>
<p xml:lang="smn">Paavvâl Taannâl Tiina – Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ – Saamelaiskäräjät saaǥǥjååʹđteei – puheenjohtaja</p>
<p>Sajos, FIN-99870 Aanar – Inari tiina.sanila-aikio@samediggi.fi www.samediggi.fi</p>
<p xml:lang="vep">SÁHKA PETTERI LAITI 40-JAGI ÁVVUČÁJÁHUSA RAHPAMIIN</p>
<p xml:lang="sme">Árvvusadnojuvvon Petteri, buorit ávvuguossit, mus lea stuorra illu leat rahpamin čájáhusa mottiin sániin ja jurdagiin. Sápmelaš duojárat ja dáiddárat evttohedje čájáhusvejolašvuođa oažžuma Sajosii, leahan Sajos klássaráigi maiddái ávnnaslaš sámekultuvrai. Dát evttohus lea ovddiduvvon nu, ahte vuosttas čájáhusa rahpamat leat odne. Mii jáhkkit, ahte čájáhusdoaibma lea buorre ja heivvolaš lassi Sajosa doaimmaide ja dat fállá fiinna birrasa sámedáiddáriidda ja duojáriidda oažžut oidnosii bargguid. Leatge erenomáš ilolaččat, ahte Sajosa čájáhusdoaimma rahpá justa dát Petteri Laiti 40-jagi ávvučájáhus.</p>
<p xml:lang="sme">Juohke sápmelaš dovdá Petteri Laiti nama. Namma bohciidahttá nana miellagovaid duojáris, dáiddáris, meaštáris, oahpaheaddjis, giela ja kultuvrra sirdis. Juohkehaš háliidivčče beassat, Petteri, Du ohppui. Juohkehaš háliidivčče beassat oasálažžan Du erenomáš vuohkái eallit, leat ja hábmet máilmmi, mii lea min birra. Juohkehaš háliidivčče beassat oahppat Du vuogi sirdit duodjái, maid leat oaidnán ja vásihan.</p>
<p xml:lang="sme">Petteri Laiti lea brändi. Dat lea diehtu kvalitehtas. Dat lea dáhkádus eakti sámeduojis. Dat lea mearka sámi árbevirolaš dieđus. Dat lea duođaštus sámi hábmemis, man buohkat oainnidettiin dovdájit. Dat lea dovdomearka materiálaid čeahpes ovttastahttimis ja ávnnasteamis.</p>
<p xml:lang="sme">Sámeservodat livčče sihkkarit hui earálágan, juos it livčče bargan dán erenomáš dehálaš eallinbarggu kultuvrramet máŋggabealat meaštárin. Leamašat min servodaga guovddáš olmmoš ja váikkuheaddji ja leatge juohkán dieđuidat, dáidduidat ja jurdagiiddát midjiide earáide. Lean áibbas sihkkar, ahte buohkat dáppe guorrasit dáid sániide.</p>
<p xml:lang="sme">Loahpas háliidan vel namuhit, ahte deháleamos boađusin sáhttá vissásit atnit dan, ahte leat ožžon iežat bártnistat joatki eallinbargosat. Joatkin vánhemiiddámet bálgá mielde árbevirolaš ealáhusain ii leat dán áigge iešalddes čielga ášši. Lean duođaige ilus dudno beales ja sávan vel máŋggaid oktasaš jagiid ja dujiid, maid oktavuođas beassabeahtti vuodjut dujiid máilbmái.</p>
<p xml:lang="sme">Giitu buohkaide, ahte lehpet boahtán ávvudit dán historjjálaš beaivvi minguin! Ja vel oktii lihkusávaldagat, Petteri, dán mihttomeari juksamis!</p>
</body></document>
