<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>380</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1711&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="kielineuston_pj_e_lumisalmen_puhe_kieliteko_palk_jakotilaisuudessa_07122011_-davvisame.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="kielineuston_pj_e_lumisalmen_puhe_kieliteko_palk_jakotilaisuudessa_07122011.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ärvvsaž joukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessi personkåŠdd, Enontekiö kååŠdd võboršeeŠǩǩ da kueŠss.</p>
    <p>SääŠm ǩiõllsuåvtõs lij tuŠmmjam miõttâd taŠnni ǩiõllcistt –ciist Enontekiö kååŠdd joukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessja.</p>
    <p>Tät cistt da täk sǩiâŋk liâ peäŠcc vueŠddin njõđđum vuäŠddnääŠpp; vuäŠddčuŠǩǩ looŠǩǩin, vuäŠddtiskk da säähharneŠcc.</p>
    <p>PeäŠccest šõddi vueŠddi miârkktõs lij peäcca seämmanallšem, ko sääŠmǩiõl miârkktõs säŠmmlaid da sääŠmkulttuuŠre. PeäŠccest šõddi vueŠdd tuõŠllʼje pieŠcc ceäggad da jieŠllemviõkksânji, seämmanalla ko sääŠmǩiõll âânn sääŠmkulttuur da sääŠmõhttsažkååŠdd jieŠllemviõkksânji. SääŠmkulttuur jieŠllem-mäiŠnn lij sääŠmǩiõl seillmõš puõŠtti puõlvvõõǥǥid da ǩiõll lij sääŠmkulttuur vääžnmõs vuäŠss, tõt lij sääŠmkulttuur väimm. SääŠm äŠrbbteâtt lij raŠvves teŠl, ko tõt lij kulttuursaž da ǩiõllʼlaž õhttvuõđâst.</p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâjj ciist miârkktõs lij uŠvdded tobdstõõzz sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzi da sääŠmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkmõõžžâst tuejjuum miõttlâž tuâjast LääŠddjânnmest.</p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâjj-ciist miõttât Enontekiö kååŠdd joukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessja puõŠttinallšem vuâđai mieŠldd:  JoukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessi lij miõđlõsân čõõđtam tuåimmjumuužžstes saaŠmi ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđid da viikkâm ooudâs sääŠmǩiõl staattuuzz da tõn ruõkkmõõžž. JoukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessi lij šiõǥǥ ooudâsjooŠtti čuäŠjteei tõŠst, mõõnnalla uŠcc resuurssivuiŠm da ääiŠj mieŠldd siŠtǩǩes tuâjain vueiŠtet vuäʒʒad äigga kookkas kuõŠddi da miârkkšõõvvi tuâjaid sääŠmǩiõl seŠrddmõõžžâst nuŠtt, što ǩiõl iskrdeei jieŠllemiiskâr lij ruõkkum veäŠlkõs puõlvvõõǥǥi tuâkka, ij-ǥa ǩiõll kuõđđu rainnâd.</p>
    <p>JoukkpiârpeiŠvvpäiŠǩǩ Miessi lij tuåimmjam Enontekiöst 10 eeŠǩǩed da tõn äiŠǧǧen Miessi lij håiddam eeŠjji mieŠldd âlddsin 40 sääŠmpäŠrnned, jooukâst liâ nijddpääŠrn da ååumpääŠrn. Enontekiö kåŠdd kooll sääŠm dommvoudda da kååŠddest sääŠmǩiõllsaž narod lij uŠccen minoritettneǩǩen. Miessi håiddǩiõllân lij sääŠmǩiõll da håiddpersonkååŠdd jieŠnnǩiõll lij sääŠmǩiõll. SääŠmǩiõli puõŠttiääiŠj staanumuŠšše lij vääžnai, što sääŠmpäärna vuäŠǯǯe sääŠmǩiõllsaž peiŠvvhååid da lââŠssen peiŠvvhåidd vuâđđââvv sääŠmkulttuur äärvid. PäärnaivuiŠm tuõjstõõllmen lij aaibâs vääŠžnai systtemʼmaatnalla ââŠnned sääŠmǩiõl väŠlddǩiõl raŠvves staattuuzzâst huõlǩâni. Miessi personkåŠdd lij oŠnnstam tän tuâjast ooudâstjooŠttjen, tõn diõtt ko personkåŠdd lij čõnnõõttâm tuâjes ouŠdde. Näkam personkååŠdd čõnnõõttmõõžžin jiijjâz tuõjju da raŠvves sääŠmǩiõl- da kulttuur määŋgbeällsaž da lueŠǯǯjeei silttumuužžin leät čõõđtum puki sääŠmpääŠrnai ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđid, lokku vääŠldeeŠl še tõid sääŠmpääŠrnaid, koin sääŠmǩiõl silttumuš lij leämmaž ääŠpptap. SiŠtǩǩes tuâjain lij leämmaž vääžnai miârkktõs sääŠmǩiõl seillmõŠšše, rämm miõlâst vuäitam tuõttâd, što vuâđđškoouŠle liâ puättam piirieeŠjji sääŠmǩiõllsa škooulneeŠǩǩ, kook mättŠtâtte sääŠmǩiõl leŠbe sääŠmǩiõlin.</p>
    <p>SääŠm ǩiõlltuâjj-ciist jorddmõš lij kaggâd ciist vuäǯǯai pueŠreed sääŠmǩiõl ouŠdde tuejjeem tuâi da kaggâd pukid Enontekiö kååŠdd da jeeŠres veŠrǧneeŠǩǩid pueŠreed sääŠmǩiõl staattuuzz. SääŠm ǩiõlltuâjj ciist mieŠldd Enontekiö kååŠdd vaŠsttõs sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzi ooudâsviikkmõõžžâst da ooudâsjuätkkjummuužžâst lâssan.</p>
    <p>SääŠmteeŠǧǧ ǩiõllsuåvtõõzz saaǥǥjååŠđteeŠjen tuäivam, što cistt kaaggči veâl jäänab Enontekiö kååŠdd pueŠreed sääŠmǩiõl staatuuzz ooudâsviikkmõõžž kååŠdd pukin vuäŠssvuuŠdin da še jeeŠres veŠrǧǧneeŠǩǩid pueŠreed sääŠmǩiõllsaž kääzzkõõzzid.</p>
  </body>
</document>
