<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>“Álgu” - mättmateriaal - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>147</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/03/algu-mattmateriaal/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="_algu_-_oppimateriaalit.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="_algu_-_oahppamaterialat.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="_algu_-_oppamateriaaleh.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title"><span type="quote">“Álgu”</span> – mättmateriaal</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ õlmstâtt ođđ materiaalid tâʹvvsääʹmǩiõllsaž alggmättʼtõõzz jieʹnnǩiõl da ǩeerjlažvuõđ mättʼtem vääras. Mättmateriaal suäʹppe še ougglõsmättʼtõʹsse. Materiaali plaanni da raajji lij Aura Mari Pieski. Álgu- materiaaʹle õlmstâʹvve eeʹjj 2023 ääiʹj siõmmnai siõmmnai lââʹzz vueʹzz. Ååʹn õlmstâʹvve kuõʹhtt vueʹzz:</p>
<p><em type="italic">Álgu-diarääid </em>ouʹdde vueiʹttemvuõđ tuõʹllʼjed vaalmâš mättʼtempooddid jeeʹres äʹššvuudin. Digitaalʼlaž häämast õlmstõttum materiaal lij jurddum vuâđđškooul vuõssmõs klaass jieʹnnǩiõl mättʼtõʹsse, leša tõin vuäitt leeʹd vieʹǩǩ še ouddmättʼtõõzzâst leʹbe pââibuž klaassin. PowerPoint-hämmsaž mättmateriaal čuäʹjat aaʹššid koovi mieʹldd, koid vuäitt čuäʹjted škooulniiʹǩǩid teâttmašina, projektoor leʹbe jeäʹrmmtaaul mieʹldd. </p>
<p><em type="italic">Álgu-täävvrääidaid </em>lie norrum takai tâʹvvsääʹmǩiõllsa tääv jeeʹresnallšem taullõõǥǥid. Materiaal lij rajjum vuâđđškooul vuõssmõs klaass lookkmamättõõttmõõžž juuʹrdeeʹl, leša tõt vuäitt leeʹd veäʹǩǩen še pââibuž klaassin da spesiaalmättʼtõõzzâst. Dokumentta lie norrum še ouddmiârk tooimlaž harjjtõõzzin da speâllain. Mättmateriaal âânn seʹst še siõm digitaalʼlaž täävvmošttspeâllaid. </p>
<p>Lääʹddpeäʹl škooul vuäiʹtte tiʹllʼjed Álgu -materiaalid Sääʹmteeʹǧǧest addrõõzzâst: unni.lansman@samediggi.fi</p>
<p><em type="italic">Lââʹssteâđ: </em></p>
<p>Aura Pieski Projeʹktt-tuâjjla aura.pieski@samediggi.fi</p>
<p>Marita Aikio Mättmateriaalplaaneei 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</p>
</body></document>
