<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Eeʹjj 2019 viõʹttjet ÕM:i alggmeerai ǩiõli teeʹmmeeʹjj - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>170</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/iyil2019/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="vuonna_2019_vietetaan_yk:n_alkuperaiskansojen_kielten_teemavuotta.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="mailmmi_eamialbmotgielaid_jahki.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="oa_algaaalmugkielai_teemaihe.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Eeʹjj 2019 viõʹttjet ÕM:i alggmeerai ǩiõli teeʹmmeeʹjj!</p>
<p><em type="italic">Mâiʹd vuäitam tuejjeed teeʹmmeeʹjj poodd? Mäʹhtt vuäitam vuässõõttâd? </em></p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ smeʹllkâtt tuu, jõs jiõk silttâd sääʹmǩiõl, mättʼtõõllâd vuâđđaaʹššid õõut sääʹmǩiõlâst leʹbe jõs silttääk juʹn õõut sääʹmǩiõl, mättʼtõõllâd vuâđđaaʹššid koon-ne jeeʹres sääʹmǩiõlâst.</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ smeʹllkâtt ââʹnned sääʹmǩiõlid juõʹǩǩ vuâra ko sääʹmǩiõll-lääʹjj mieʹldd tuʹst lij tõõzz vuõiggâdvuõtt. Tieuʹd piiđiʹlmmtõõzz sääʹmǩiõʹlle, raauk Kelast sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzz, âân sääʹmǩiõllsaž tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid – veʹrǧǧniiʹǩǩi âlgg taʹrjjeed kääzzkõõzzid sääʹmǩiõʹlle. Jõs jiõk leäkku vuäǯǯam leʹbe jiõk vuäǯǯ sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzz – ǩeeʹrjet tõʹst Sääʹmtegga – mij veäʹǩǩtep tuu!</p>
<p><em type="italic">Sääʹmteeʹǧǧ tuåim ǩiõlleeʹjj äiʹǧǧen </em></p>
<p>Alggmeerai ǩiõli teeʹmmeeʹǩǩ lij Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2019 tuåimmjemprograamm õhtt väʹlddtäävtõs. Teeʹmmeeʹjj puuʹtet ouʹdde jeeʹres naaʹlin da teâđaid tuåimi pirr peeiʹvtet tän seiddõʹsse.</p>
<p type="title">Sääʹm ǩiõllneäʹttel 21.-27.10. 2019</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ kåčč pukid vuässõõttâd teeʹmmneäʹttla ouddmiârkkân riâžžeeʹl šõddmõõžžid leʹbe kampanjaid di poouʹteeʹl sääʹmǩiõl ouʹdde jeeʹres naaʹlin. Ǩiõllneäʹttel mieʹrren lij kaggâd sääʹmǩiõli kuâsttjemvuõđ obb jânnmest. Ǩiõllneäʹttel riâššât õhttsažtuâjast Taarrjânnam da Ruõccjânnam Sääʹmtiiʹǧǧivuiʹm. www.giellavahkku.no</p>
<p>Vuässõõđ sääʹmǩiõli teeʹmmneäʹttla 21.-27.10.2019!</p>
<p>Sääʹmǩiõl sääʹmsteei älšmâʹtte mainsted sääʹmǩiõl!</p>
<p type="title">Mij ââʹnnep täid tiõttid sosiaalʼlaž mediast:</p>
<p>#IYIL2019 #sápmi #Indigenouslanguages #WeAreIndigenous</p>
<p>www.en.iyil2019.org</p>
<p type="title">Ruõccjânnam Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõlleeʹjj seeid:</p>
<p>https://www.sametinget.se/urfolkssprakaret</p>
</body></document>
