<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Ijahis idja – festivaal jäʹrjste puõʹtti neäʹttel- looppâst Aanrest - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/08/12/ijahis-idja-festivaal-jarjste-puotti-neattel-looppast-aanrest/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="ijahis_idja_-festivaali_jarjestetaan_tulevana_viikonloppuna_inarissa.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ijahis_idja-festivala_lagiduvvo_boahtte_vahkuloahpas_anaris.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="ijattes_ijja_-festivaal_uarnejuvvoo_puattee_oholoopa_anarist.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ijahis idja – festivaal jäʹrjste puõʹtti neäʹttel- looppâst Aanrest</p>
<p>Ijahis idja -festivaal jäʹrjste Aanrest puõʹtti seärad 14.8.2021. Festivaal jäʹrjste tän eeʹjj õhttân peiʹvven.</p>
<p>Festivaal poodd čuäʹjtemkriʹlcce võʹllʼje Jon Henrik Fjällgren, Ulla Pirttijärvi &amp; Ulda de Ailu x Amoc. Juʹn äʹrbbvueʹǩǩen šõddâm čâustõknjuärstõõllmõš lij prograaʹmmest še tän eeʹjj. Lââʹssen lååʹvest lij nuõrikonseʹrtt, pop-up tuâjjpõõrt da festivaal ääiʹj juätkkje sääʹmǩiõtt-tuâjj markkân.</p>
<p>Festivaal jäʹrjste koronastaanvuõttsiâssmõõžži meâldlânji. Festivaalpäiʹǩǩ lij veeidas da tuõrvvkõõski âânnmõš lij mååžna. Nuuʹžniǩ- kapasiteeʹt liâ lââʹzztum tän eeʹjj. Festivaal tuäivv oummid pueʹtted pâi tiõrvân noorõõttmõʹšše da jääʹǩǩted koronastaanvuõttvuäʹppõõzzid kõõskin da hygieniast de siâssâd koortin mähssmõõžž ǩiõtt- teäʹǧǧ sâjja festivaalpääiʹǩest.</p>
<p>Festivaal striiʹmje maaiʹlmveiʹddsânji ns. tobdlma piâzz mieʹldd še doomâst Livestream käunnai addrõõzzâst www.sajos.fi/live .</p>
<p>Festivaalin program da lââʹzzteâđ addrõõzzâst www.ijahisidja.fi .</p>
<p>Liipp kaaupšemnalla addrõõzzâst www.lippu.fi .</p>
<p>Ijahis idja jäʹrjste õhttsažtuâjast Anára Sámisearvi ry, Sääʹmteʹǧǧ, Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajos, kååʹffpäiʹǩǩ Čaiju, Sääʹmvuuʹd škooultõskõõskõs da Aanar kåʹdd.</p>
<p><em type="italic">Lââʹzzteâđaid: </em></p>
<p>Puuʹtteei Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi +358 40 667 4545</p>
</body></document>
