<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Beaivváš-tea´tter Sajoozzâst</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>217</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=554&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=554_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=554_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Beaivváš-teaʹtter Sajoozzâst</p>
<p>Sääʹmteaʹtter Beaivvás võddââtt Sajoozz Dolla-kueʹrncest pâʹsspeeiʹv 26.2.2012 čiâss 17. Ǩiičč neʹttkaʹlndaar!</p>
<p xml:lang="fin">Stáinnak - dramaattinen lastennäytelmä</p>
<p xml:lang="fin">Näytelmä on dramaattinen - mikä sekä pelästyttää että viihdyttää, sanoo Marry Ailonieida Somby, mutta esityksen tarkoituksena on näyttää vastahakoisuutta luonnon pilaamista ja heikentymistä vastaan. Beaivváš-teatterin Stáinnak-näytelmässä ovat mukana maahiset ja staalot sekä valkoinen noitaporo - Stáinnak - joka on maahisten onnenporo. Maahisten poro Stáinnak joutuu vahingossa ihmisten ja eläinten maailmaan, ja alkaa syödä väärässä paikassa ja väärään aikaan. Stáinnak tapaa Ruttopoliisin (Rohttupolitiija), joka laittaa Stáinnakin putkaan. Sininen ja Punainen serkku, Stáinnakin parhaimmat ystävät, aikovat auttaa häntä, mikä ei ole niin helppoa. Pelastaessaan Stainnakin Sininen ja Punainen serkku tapaavat sekä hyviä että pahoja hahmoja. He kuulevat myös, että jotkut ovat alkaneet rakentaa atomilaitteita ja vielä pahempia asioita. Maahiskaksikolle tulee dramaattinen matka niin oikeassa maailmassa kuin maanalaisten maailmassa. Ja tavoitteena on pelastaa Stáinnak, mutta Ruttopoliisi ja Jurratruolla (Jyrinäpaholainen) eivät tykkää siitä.</p>
<p xml:lang="fin">Osallistujat</p>
<p xml:lang="fin">Säveltäjä ja muusikko Roger Ludvigsen on tehnyt musiikin näytelmään. Ruotsalainen Victoria Kahn on ohjaaja ja toinen ruotsalainen Sara Kander on lava- ja vaatesuunnittelija. Bernt Morten Bongo on valosuunnittelija. Näyttelijät: Beaivváš - teatterin vakituiset näyttelijät Egil Keskitalo, Áilloš ja Svein B. Olsen, muina näyttelijöinä ovat Sarakka Gaup ja Leammuid Biret Ravdna.</p>
<p xml:lang="fin">Liput Sajoksessa</p>
<p xml:lang="fin">18 euroa/aikuinen</p>
<p xml:lang="fin">12 euroa/eläkeläinen tai opiskelija</p>
<p xml:lang="fin">8 euroa/lapset</p>
<p xml:lang="fin">Kesto 45 minuuttia. Teatteri-ilmoitus on ollut Lapin Kansassa pe 10.2.2012.</p>
</body></document>
