<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Gollegiella – Tâ´vvjânnmlaž sää´m&amp;#489;iõl &amp;#489;iõllcistt</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <wordcount>129</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=499&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=499_lang=finnish.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=499_lang=davvi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=499_lang=anaras.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Gollegiella – Tâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ǩiõllcistt</p>
    <p>Tâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ǩiõllciist täävtõssân lij mieʹttvaikkted sääʹmǩiõl ooudâsviikkmõʹšše da seeiltumuʹšše Taarrâst, Ruõccâst da Ruõššjânnmest.</p>
    <p>Ciist liâ vuâddääm sääʹmaaʹššin Taarrâst, Ruõccâst da lääʹddjânnmest vaʹstteei ministeer, da täi jânnmi sääʹmteeʹǧǧi saaǥǥjååʹđteei. Ciist juõʹǩǩeš vuõssmõs vuâra eeʹjjest 2004 da tõt jueʹjjet juõʹǩǩ nuuʹbb eeʹjj. Cistt lij šorradvuõđâst 12 500 euʹrred.</p>
    <p>Cistt miõttât privatoummid leʹbe õhttsažkooʹddid, kook liâ oʹnnstam tuejjeeʹl da miârkksõõvvâmnalla sääʹmǩiõl ooudâsjuäʹtǩǩem, ooudâsviikkâm da seeiltem diõtt. Cistt vueiʹtet miõttâd håʹt ǩeʹrjjlaž, njääʹlmilaž leʹbe jeeʹres oʹnnstumuužžin, kook sâjjdâʹtte kookkas jeeʹres tuåimmvuuʹdid.</p>
    <p>Šeâttmõõžž</p>
    <p>Gollegiella 2010 Gollegiella - Tâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ǩiõllciist juõʹǩǩeš neelljad vuâra skammʼmannu 22. peeiʹv 2010 sääʹmaaʹššin vaʹstteei ministeer da sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹji õhttsažškoouʹlʹjumuužžâst Tukholmast.</p>
    <p>Ciist vuõǯǯu taajâž, tâʹvvsääʹmǩiõl uʹčteeʹl da mättʼtemǩeeʹrji raajji Marét Sárá da Taarrâst jälsteei ruõcclaž, saujjsääʹmǩiõli uʹčteeʹl da mättʼtemǩeeʹrji raajji Lajla Mattson Magga.</p>
    <p xml:lang="smn">http://www.om.fi/Etusivu/Ajankohtaista/Pohjoismainensaamenkielipalkinto</p>
  </body>
</document>
