<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - O&amp;#273;&amp;#273; mätt´tem&amp;#489;ee´rj i´lmstõ´vve</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>199</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=733&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=733_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=733_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=733_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ođđ mättʹtemǩeeʹrj iʹlmstõʹvve</p>
<p>Vuâđđmättʹtõõzz tâʹvvsääʹmǩiõllsa kuälmadklassneeʹǩǩ vuäǯǯa oođuum jieʹnnǩiõl mättʼtemǩeeʹrj</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Gollegiellan 3 </em></p>
<p>da&#13; viiđadklassneeʹǩǩ ođđ åskldõk mättʹtemǩeeʹrj</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Násti 5 </em></p>
<p>d tõõzz kuulli tuâjjǩeeʹrj. Lââʹssen iʹlmstõʹvve nuuʹbb&#13; teädldõõǥǥ aanarsääʹmǩiõllsaž tuâjjǩeeʹrjest</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Anarâš pivtâstem </em></p>
<p>, tâʹvvsääʹmǩiõllsaž jieʹnnǩiõl mättʼtemǩeeʹrjest</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Mu giella 5-6 </em></p>
<p>da abbâz čõhččlookkâmpââi tuâjjǩeeʹrjest</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Áppes, Min meahci máidnasat </em></p>
<p xml:lang="vep">.</p>
<p>Jieʹnnǩiõl kuälmad klaass mättʼtemǩeʹrjj <em type="italic">Gollegiellan 3 </em>lij Kaaren Kitti tuejjeem. Tuejjeei lij oođääm ǩeeʹrj teeʹksti beäʹlnn. Ǩeʹrjj vuâđđââvv saaʹmi maainâsäʹrbbvuõʹtte da sääʹmǩiõllsaž ǩeʹrjjlažvuõʹtte. </p>
<p>Åskldõõǥǥ mättʹtemǩeʹrjj <em type="italic">Násti 5 </em>da tõõzz kuulli seämmanõmmsaž tuâjjǩeʹrjj, täk ǩeeʹrj liâ joortõõzz Kustannusyhtiö Otava čõõđtum Tähti –nõmmsaž mättʼtemǩeeʹrjest da tuâjjǩeeʹrjest. Sääʹmǩiõllsaž joortõõzzid lij raajjâm Anu Katekeetta. Rääidast lij ääiʹjab čõõđtum kuuđad klaass mättʼtemǩeʹrjj da tuâjjǩeʹrjj. </p>
<p>Ella Sarre aanarsääʹmǩiõllsaž <em type="italic">Anaraš pivtâstem </em>–ǩeeʹrjest lij čõõđtum nuʹbb teädldõk. Ǩeʹrjj âânn seʹst vuäʹppõõzz aanarsääʹm pihttsi valmštumuʹšše. Vuõssmõs teädldõõǥǥâst, koon čõõđteš eeʹjjest 2012, ǩeeʹrj leʹjje puk kaaupsum. </p>
<p>Tâʹvvsääʹmǩiõllsa abbâz <em type="italic">Min meahci máidnasat </em>ǩeeʹrjteei lij Inga Guttorm/ Oahptii Iŋgá da kärtteei Salli Parikka. Raiddu koʹlle abbâz lââʹssen pååđ tuâjjǩeeʹrj čõhčč- da ǩiđđlookkâmpõõʹji diõtt. </p>
<p>Toivo Westi ǩeeʹrjtem 5-6 klaassi jieʹnnǩiõl mättʼtemǩeeʹrjest iʹlmstõõvi nuʹbb teädldõk. Ǩerjja koʹlle še ääiʹjab čõõđtum tuâjjǩeeʹrj 5- da 6 –klaassid.</p>
<p>Puk ǩeeʹrj liâ vuäǯǯamnalla Sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst sääʹmteeʹǧǧ škoouʹlʹjem- da mättʼtemmaterialkonttrest da Sámi duodji kaaupâst. Ǩeeʹrjid vuäitt tiʹllʼjed neʹttpååʹštest info(at)samediggi.fi. Lââʹssteâđaid täʹstt.</p>
</body></document>
