<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Sä´mmla ceerkvest -seminar Sajoozzâst</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>123</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=555&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=555_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=555_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=555_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Säʹmmla ceerkvest -seminar Sajoozzâst</p>
<p>Oulu aaʹrhelkåʹdd reäšš Säʹmmla ceerkvest –seminaar Sajoozzâst sueʹvet 4.2.2012 čiâss 9.30 - 21.00. Prograammâst liâ miõllǩiõʹssi maainstemvuâr da teemmsaaǥǥstõõllmõõžž di peeiʹv loopptem jiõglvaž musiikk konsertt. Peeiʹv programm da stuällõõttmõõžž liâ seminaaʹre puõʹttjid dääram. Ǩiičč vuäʹppõõzzid stuällõõttâm iʹlmmtõõttmõõžžâst.</p>
<p>Seminaar prograʹmme kuulli kuâsstem peiʹvvporrmõõžž da peiʹvv-veär stuällõõttmõõžž liâ Sajoozz restraant Gallast. Peiʹvv-veärr čiâss 17-19. Čiâss 19-21 lij jiõglvaž musiikk konsertt, koʹst võddõõttjen liâ Wimme, Anna Näkkäläjärvi- Länsman, Giellavealggut, Rauni Mannermaa da Tiina Sanila-Aikio di Annukka Hirvasvuopio-Laiti. Seminar lij dääram da Tiõrv pueʹttmest pukid vuässõõttjid. Seminaar tuʹlǩǩeet tâʹvvsäämas, aanarsäämas da lääʹddas.</p>
<p>Stuällõõttâm iʹlmmtõõttmõõžžid raaukât iʹlmmtõõttât mâ 31.1.2012 mõõneeʹst anneli.sillanpaa(at)evl.fi leʹbe 08 535 8550. Pâʹsspeeiʹv 5.2. čiâss 11 ääʹljeeʹl Pââimõsaaʹrhelsluuʹžv Aanar ceerkvest. Riâžži: Oulu Aaʹrhelkåʹdd, Ceerkavhalltõs, Aanar sieʹbrrkåʹdd, Sääʹmteʹǧǧ, Giellagas-Institutt da SámiSoster rõ.</p>
</body></document>