<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Nuõrttsää´m mie´rräiggsaž &amp;#489;iõlltuâjjlaž</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>321</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1103&amp;lang=nuortta</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1103_lang=finnish.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Nuõrttsääʹm mieʹrräiggsaž ǩiõlltuâjjlaž</p>
<p>Lääʹddjânnam Sääʹmteʹǧǧ ååcc 1 mieʹrräiggsaž nuõrttsääʹm ǩiõlltuâjjla äigga 14.9.2015 – 30.4.2018.</p>
<p>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs (Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc Sääʹmteeʹ  ǧǧ  õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.8.2015 õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹm  ǩi  õl ämmat/resursskõõskõõzz Sámi Giellagáldu  juätkkhaʹŋǩǩ  õõzz, kååʹtt poott 31.5.2018. Haʹ  ŋǩǩ  õõzz väʹlddteäggteei lij EU Interreg  Tâʹvv   –programm.</p>
<p>Tuâi praksiizz  čõõđtem  diõtt Lääʹddjânnam Sääʹmteʹ  ǧǧ  ååcc äigga <em type="italic">14.9.2015 – 30.4.2018 </em>   </p>
<p><em type="italic">1 mieʹrräiggsaž nuõrttsääʹm  </em><em type="italic">ǩi  õlltuâjjla  </em>  </p>
<p>Ǩi  õlltuâjjla tuõjju koʹ  lle  ǩi  õlhuõll,  ǩi  õl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmummuš da  teâđt  em- da vuäʹpstemtuâjj.  Ǩi  õlltuâjjliʹžže vueiʹtet mieʹrreed še jeeʹres tuåimid, kook koʹlle õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹm  ǩi  õl ämmat/resursskõõskõõzz  juätkkeemhaʹŋǩǩ  õsse.</p>
<p>Šiõttõsvuâ  đđlaž  ââʹntemõõl  ǥt  õssân lij tuâi ooudldem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõl  ǥte  t sääʹm  ǩi  õl  silttõõzz. Haʹŋǩǩ  õʹsse oo  ʒʒât  vuõssʼsââʹjest persoon,  ǩeäʹst lij  jieʹnn  ǩi  õllân sääʹm  ǩi  õll leʹbe vaʹstteei  ǩi  õllsilttõs. Tuäivvap ooccjest suåppi sääʹm  ǩi  õl škoouʹlʹjumuužž (õllškooul/universiteʹtt), toobdâlm vaʹstteei tuâjain da õhttsažkååʹdd da -  ǩi  õli tobddmõõžž. Lââʹssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž, õhttsažtuâjjooddid, sääʹm  ǩi  õl  ǩeʹrjjlaž  silttõõzz di ooddid tuejjeed tuâi  jiõččtuåimms  ânji da täävtõsvuõ  đlânji.</p>
<p>Õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹm  ǩi  õl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjj  ǩi  õl liâ sääʹm  ǩi  õll di lääʹdd  ǩi  õll da ruõcc/taarr  ǩi  õll. Ämmat da resursskõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââʹjest sääʹmteeʹ  ǧǧivuiʹm  õhttsažtâʹvvjânnmlaž  ǩi  õllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääʹm  ǩi  õl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuʹtt, što täʹst peäggtum  ǩi  õlljoouk persoonʹnallšem taarb,  ǩi  õlltuâi da resuurss vääʹldet lokku, da nuʹtt še sääʹm  ǩi  õl jeälltumuš da staanumuš puõʹttiääiʹjest.</p>
<p>Ǩi  õlltuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõ  đâst  Lääʹddjânnam sääʹmtegga da p  äʹlǩǩmõš meäʹrrââtt   sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz V/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij  2 110,20  euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ   lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹđ lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd vuâđđâʹvve  äʹšštobddâmlââʹzz.  Tuåimmpäiʹ  ǩǩ sâjjdââʹtt koʹst-ne Sääʹmteeʹ  ǧǧ tu  åimmpaaiʹ  ǩin leʹbe koʹst  -ne suåppmõõžž mieʹldd.</p>
<p><em type="italic">Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹl  </em><em type="italic">ǧǧe tu  åimted Lääʹddjânnam sääʹmteeʹ  </em><em type="italic">ǧǧ piisark  ådda 4.9.  </em><em type="italic">2015 čiâss  16.00 mõõneeʹst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar.  </em>Lââʹssteâ  đaid tuâja  st ouʹdde  ǩiõllstaanpiisar Siiri Jomppanen  ǧǧ  tuåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst  www.samediggi.fi.   </p>
<p>Aanrest 21.8.2015  Sääʹmteʹ  ǧǧ</p>
</body></document>
