<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Vuõssmõs aanarsää´m altteem-mätt’tem&amp;#489;e´rjj vue´llškooulnee´&amp;#489;&amp;#489;id i´lmmstõõvi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>155</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=673&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Vuõssmõs aanarsääʹm altteem-mättʼtemǩeʹrjj vueʹllškooulneeʹǩǩid iʹlmmstõõvi</p>
<p>"Tiervâ! Muu nommâ lii Ánná. Mii tuu nommâ lii?" Nääiʹt älgg vueʹllškooulneeʹǩǩid jurddum vuõssmõs aanarsääʹm mättʼtemǩeʹrjj</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Hitruu! Áahu kuuvl </em></p>
<p>, kååʹtt iʹlmmstõõvi škoouli ǩiddlookkâmpââi aalǥâst. Mättʼtemǩeʹrjj lij jurddum vuâđđmättʼteem vueʹllklaassid da tõt jååʹđat Ánná da Saammâl mieʹldd mätkka aanarsääʹm ǩiõʹlle da kulttuuʹre.</p>
<p>Maaddâräʹǩǩ leʹbe ákku jäälast Pakšvuõn reeddast, koʹst Ánná jåått täujja. Maaddârääkk mainnsi da Ánná da Saammâl maainstem vuârai kõõskõst vuäitt mättjed aanarsäämas hääʹsǩeld. Ǩeeʹrj mainnsi paʹldde seämma palddlõs seidda liâ norrum seeid teeʹkstest åårrai ođđ sääʹn nuʹtt, što keeʹrjest åårrai seeidid ij taarbâž joorted oudsmååusat ǩiõl mättʼtõõttmen. Mättʼtemǩerjja lij pueʹttmen še mättʹtõõttâmǩeʹrjj, koon vieʹǩǩin mättjum aaʹšši čõõđ jeällmõš ođđest lij hiâlpp. Lookkâm-mainnsai looppâst liâ mainnsa suåppi laulli, kook poʹhtte hääʹsǩesvuõđ da vaajtõõzz mättʼtemčiâssid.</p>
<p>Ǩeeʹrj lij tuejjääm Teija Linnanmäki da õhttsažtuâjast lij kärtteei Riitta Ahonen. Ǩeeʹrj lij čõõđtam sääʹmteʹǧǧ da tõt lij vuäǯǯamnalla Duodji shop -kaaupâst Sajoozzâst, Sámi duodji liâdggsaž kaaupâst da sääʹmteeʹǧǧ škooulʼjem- da mättʼtemmaterialkonttrest info(at)samediggi.fi. Lââʹssteâđaid täʹst.</p>
</body></document>
