<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Kolmm o&amp;#273;&amp;#273; aanarsää´m&amp;#489;iõllsaž mätt’tem&amp;#489;ee´rj i´lmmstõ´vve</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>160</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=665&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=665_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=665_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=665_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Kolmm ođđ aanarsääʹmǩiõllsaž mättʼtemǩeeʹrj iʹlmmstõʹvve</p>
<p>Aanarsäʹmmlaž Ella Sarre mättʼtemǩeʹrjj aanarsäʹmmlai määccaǩ da pihttsi pirr da tõõzz kuulli ǩeʹrjj puäʹđet čõõđtet vuõssaarǥ rosttovmannu 17. peeiʹv Sajoozzâst. Sarre ǩeeʹrj mieʹldd piâzzât tobdstõõttâd aanarsäʹmmlai määccaǩ da tõõzz kuulli pihttsi pirr da še ǩiõtt-tuâjj-tuõjju äänarsäämas, siʹjjid kuulli jieʹnnǩiõlin. Aanarsääʹmǩiõllsaž vuâđđmättʼtõõzz vueʹǩǩ puârran pueʹrab årra lââʹssen kueiʹtin ođđ matematiikk ǩeeʹrjin. Ođđ mättʼtem-materiaal liâ Lohosierâ-nõmmsa ǩiđđlookkâmpââi mättʼtõõttiǩeʹrjj 1. klaʹsse da čõhččlookkâmpââi mättʼtõõttiǩeʹrjj 2. klaʹsse.</p>
<p>Lohosierâ- nõmmsaž matematiikk mättʼtemǩeeʹrj liâ jåårǥlõttum Sanoma Pron Matikka-nõmmsaž rääidast. Obb räidd puäʹđet čõõđtet aanarsäämas. Vuõssmõs sääʹmǩiõllsaž joortõõzz Matikka-rääidast čõõđteš eeʹjjest 2011. Tâʹvvsääʹmǩiõllsaž rääidast liâ jåårǥlâʹttemnalla teänab 5-6 klaassi ǩiđđǩeeʹrj, ǩeeʹrji iʹlmmstõõvvmõš lij ouddâl puõʹtti ǩiđđlookkâmpââi. Aanarsääʹmǩiõllsaž čõhččlookkâmpââi mättʼtemǩeʹrjj Lohosierâ 1 lij čõõđtum eeʹjjest 2011.</p>
<p>Anarâš pivtâstem –nõmmsaž Ella Sarre ǩeʹrjj tobdstâtt da vuäʹppast aanarsäʹmmlai määccaǩ da pihttsi pirr, maallid da tuâjjmõõntõõllmõžž liâ aanarsäämas, siʹjjid kuulli jieʹnnǩiõlin. Pueʹtted tiõrvân tobdstõõttâd ođđ ǩerjja Sajoʹsse vuõssaarǥ rosttovmannu 17. peeiʹv čiâss 16, teʹl čõõđtet ǩeʹrjj da ǩeeʹrj tuejjeei lij pääiʹǩ âʹlnn čuäʹjteʹmmen ǩeeʹrj. Lââʹssteâđaid täʹst.</p>
</body></document>
