<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Õõ´nni</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>183</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=307&amp;lang=nuortta</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=307_lang=davvi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">Õõʹnni</p>
<p>Sääʹmkulttuurkõõskõʹsse šâʹdde tuåimmpääiʹǩ Sääʹmtegga, sääʹmkulttuuʹre kuulli määŋgpeällsa tuåimmjumuʹšše di sääʹm mättʼtõs da tuʹtǩǩeemtuåimmjumuʹšše. Lââʹssen põõrt vääžnmõs pääiʹǩ liâ määŋgtuåimm- da kääzzkâʹsttempääiʹǩ pirr juâkkõõttâm õhttsažpääiʹǩ: Čuäjtõõllâm-, sååbbar- da määŋgtuåimmpääiʹǩ di restrantt. Õhttsažpaaiʹǩi âânnmõš lij vääžnai vuäʹss puk tän kulttuurkõõskõõzz tuåimmjumuužžin.</p>
<p>Sääʹmkulttuurkõõskõs lij vuõssʼsââjest jurddum saaʹmi jiiʹjjes ââʹnnem diõtt. Tõʹst lij mieʹrr šõddâd Lääʹddjânnam saaʹmi jiiʹjjesvaaldšem di jieʹlli da ooudâsmõõnni sääʹmkulttuur symbool, koonn vääžmõsssân tuåimmjeeʹes jurddân lij ââʹnned huõl äʹrbbvuõttân seillam kulttuurest da ooudâsviikkâd da oođeed saaʹm õhttsažkåʹddjieʹllem.</p>
<p>Väʹlddveârlažmeäʹr kuâŋŋad kulttuurkõõskõs taʹrjjad šõõrab, ođđäiggsai da tääʹzzõõlǥtem õhttsažââʹnnempaaiʹǩi (sååbbar-, auditoria-, määŋgtuåimm- da čuäjtõõttâmpaaiǩi di studiapääiʹǩ) diõtt šiõǥǥ vuäittmõõžž riâššât oʹdinakainallšem pirrõõžžâst määŋgnallšem såbbrid, konfereensid da jeeʹresnallšem pooddid.</p>
<p>Sääʹmkulttuurkõõskõs lij tännalla seämmaäiggsânji Lääʹddjânnam saaʹmi parlamenttpõrtt da kulttur-, škoouʹlʼjumuužž- da siltteemkõõskuum da še riõššum pooddipõrtt jeeʹresnallšem såbbrineez, musiikk-, jieʹllikartt- da teaʹtterčuäjtõõzziineez. Nuʹbb nobba luämmlõõžžeeʹl täk vuäʹsstuåim tueʹrjjee nuuʹbbeez siiʹsǩeʹld da pääiʹǩineez.</p>
<p>Sääʹmkulttuurkõõskõõzz väʹlddposttšeʹǩǩen tuåimmai Sääʹmteʹǧǧ, kååʹtt vuåkrai ooudâs paaiʹǩid jeeʹres õõʹnnjid. Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼjemkõõskõs lij Sääʹmteeʹǧǧ kuâŋŋad põõrt nuʹbb väʹlddõõʹnni. Jeeʹres põõrt õõʹnni liâ Aanar kååʹdd ǩeʹrjjpõõrttuåimm, Sámi Duodji ry (sääʹmǩiõttʼtuâjjlai seäʹrvv), SámiSoster ry (saaʹmi sosial- da tiõrvâsvuõttvuuʹd seäʹrvv), Sääʹmjânnam läänhalltõs di aʹltteem vueʹlnn åårrai Sääʹmarkiiv da restrantt.</p>
</body></document>
