<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - ERITYISIÄ SUOJATOIMIA SAAMELAISLASTEN OIKEUKSIEN TURVAAMISEKSI</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>157</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=40&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=40_lang=finnish.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ERITYISIÄ SUOJATOIMIA SAAMELAISLASTEN OIKEUKSIEN TURVAAMISEKSI</p>
<p xml:lang="fin">Sivusta ei ole käännöstä saatavilla&#13; &#13;&#13;Valtakunnallisella tasolla alkuperäiskansaan kuuluvien lasten asioita käsitellään usein yleisesti kielivähemmistöjen ja maahanmuuttajien yhteydessä. Esimerkkinä valtakunnallisesta ohjelmasta on YK:n yleiskokouksen lasten erityisistunnon edellyttämä Suomen kansallinen toimintasuunnitelma <span type="quote" xml:lang="fin">”Lapsille sopiva Suomi”</span>, joka ei sisällä lainkaan toimenpidesuosituksia alkuperäiskansaan kuuluvien lasten hyvinvoinnin edistä-miseksi. Saamelaiskäräjät kiinnittää ulkoasiainministeriölle antamassaan lausunnossa huomiota saamelais-lasten elinolosuhteisiin, hyvinvointiin ja erityisesti kielellisiin ja kulttuurisiin oikeuksiin. Ministeriölle annettu lausunto liittyy YK:n lapsen oikeuksien yleissopimuksen täytäntöönpanon seurantaan. Saamenkielinen ohjelmatarjonta lapsille tulee turvata TV:ssä ja radiossa. Perhepalveluita tulee kehittää niin, että niissä otetaan huomioon lasten oma kieli ja kulttuuri. Saamenkielinen päivähoito, kielipesätoiminta ja saamelaisopetus tulee turvata erityistoimenpitein koko maassa. Saamelaisopetuksen edellytykset halutaan turvata samoin periaattein koko maassa. Nykytilanteessa saamelaisope-tusta, jota annetaan kotiseutualueen ulkopuolella, koskevat samat säännökset kuin maahanmuuttajien omissa kielissään saamaa opetusta. Säännökset ovat johtaneet tilanteeseen, jossa enemmän kuin 50% saamelaislapsista jää kokonaan vaille oman kielensä opetusta jo perusopetuksessa. Lausunnossa esitetään myös säännöllistä määrärahaa saamenkielisen lasten ja nuorten kerho- ja kulttuuritoiminnan rahoittamiseksi.</p>
</body></document>
