<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Juuso da Koivisto vuässâʹtte Ruäʹvnjargg Arctic Spirit konferenssa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>136</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/11/17/juuso-da-koivisto-vuassatte-ruavnjargg-arctic-spirit-konferenssa/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="juuso_ja_koivisto_osallistuvat_rovaniemi_arctic_spirit_konferenssiin.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="juuso_ja_koivisto_oassalastiba_roavvenjargga_arctic_spirit_konferansii.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="juuso_ja_koivisto_uasalistev_ruavinjaarga_arctic_spirit_konferensan.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Juuso da Koivisto vuässâʹtte Ruäʹvnjargg Arctic Spirit konferenssa</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso da I väärrsaaǥǥjååʹđteei Anni Koivisto vuässâʹtte Ruäʹvnjaarǥâst jäʹrjstem Arctic Spirit konferenssa 16.-17.11.2021. Konfereeʹns teeʹm õhttne Lääʹddjânnam aʹlǧǧi saaǥǥjååʹđteeivuõʹtte Bareents euroaarktlaž suåvtõõzzâst, vooudliʹžže õhttsažtuõjju, aarktlaž staanvuõʹtte da EU da Lääʹddjânnam ođđ aarktlaž linjjõõzzid di mäddâânnmõõžž, äimmõsmuttâz da vuõiggvuõđmeâldlažvuõđ kõsskkvuõʹtte aarktlaž vuuʹdest.</p>
<p>Saaǥǥjååʹđteei Juuso puuʹti saakkvuârstes õuʹdde mõttjeei äimmõõzz da mäʹhtt viõusâs šõŋŋjeällmõõžž räjja juʹn ååʹn vaarid da vaʹǯǯtõõzzid säʹmmlai vueiʹtlvažvuõđid vueʹǩǩâʹtted äʹrbbvuõđlaž jieʹllemvueʹjjid, diǥu kueʹllšeellmõõžž da puäʒʒhoiʹddjummuž. – Jeäʹrben äimmõskriis poodd lij vääžnai ciʹsttjed alggmeerai vuõiggâdvuõđid da raajjâd õõutveäkka õhttsažkåʹdd, kååʹtt lij vuâsttlâʹsttemoddlaž muttsid, koid juʹn vueiʹnnep, särnn Juuso.</p>
<p>Looǥǥ saaǥǥ tääiʹben (eŋgglõsǩiõʹlle)</p>
<p>Konfereeʹns poodd Juuso da Koivisto vueiʹnnlõʹtte ålggminister Pekka Haavistoin da vuässâʹtte konfereeʹnsest jäʹrjstum paneelsaǥstõõllmõõžžid.</p>
<p type="title">Lââʹssteâđaid</p>
<p>Saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</p>
<p>I väärrsaaǥǥjååʹđteei Anni Koivisto 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
