<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Ǩiõllkaʹlddi-projeeʹkt ǩiõrǥtemseminaar Aanrest 4.4.2018 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>226</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/03/23/%C7%A9iollka%CA%B9lddi-projee%CA%B9kt-%C7%A9ior%C7%A5temseminaar-aanrest-4-4-2018/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="giellagaldu-projektin_paatosseminaari_inarissa_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="giellagaldu-proseavtta_loahppaseminara_anaris_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kielakaldee_giellagaldu_-proojekt_loppaseminaar_anarist_4_4_2018.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ǩiõllkaʹlddi-projeeʹkt ǩiõrǥtemseminaar Aanrest 4.4.2018</p>
<p>23.2.2018</p>
<p>Tiõrv pueʹttmest Ǩiõllkaʹlddi-projeeʹkt ǩiõrǥtemseminaaʹre, kååʹtt ââʹnet Aanrest sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst seärad 4.4.2018 čiâss 10.00-15.30. Seminaarâst Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuâjjla mainste tuâjstes da Ǩiõllkaʹlddi-projeeʹkt puåđõõzzi da sääʹmǩiõli terminologia- da noormtemtaarbi pirr. Projeeʹktest lie vitt sääʹmǩiõl: nuõrttsääʹmǩiõll, aanarsääʹmǩiõll, tâʹvvsääʹmǩiõll, juuʹlevsääʹmǩiõll da saujjsääʹmǩiõll.</p>
<p>Šõddmõš lij äävai pukid da tõn vuäitt seuʹrrjed neeʹtt pääiʹǩ addrõõzzâst http://sogku.fi/live/</p>
<p>Vuässõõtti mäʹhsse jiijj mäʹtǩǩ-, instem- da poorrâmkuulid.</p>
<p>Šõddmõõžž tuʹlǩǩeet sääʹmǩiõlid da sääʹmǩiõlin lääʹdd- da ruõccǩiõʹlle. Striiʼmjummuž jeät tuʼlǩǩuku.</p>
<p>Tääʹrǩab programm lij mieʹlddõssân.</p>
<p>Tiõrv pueʹttmest!</p>
<p>Lââʹssteâđaid oudd:</p>
<p>Marko Marjomaa Ǩiõllkaʹlddi-projeʹkttjååʹđteei marko.marjomaa(at)samediggi.fi</p>
<p>tel. +358 (0)10 839 3183 mob. +358 50 438 2484</p>
<p type="title">PROGRAMM</p>
<p><em type="italic">Solju – Sajos, Aanar 4.4.2018 </em></p>
<p>9.30 Kååʹffpodd</p>
<p>10.00 Tiõrv pueʹttmest: Marko Marjomaa (Projeʹkttjååʹđteei, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>10.15 Aila Duo (musikk)</p>
<p>10.30 Alggsääʹn: Tiina Sanila-Aikio (Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei, Lääʹddjânnam)</p>
<p>10.45 Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõõzz tiõrvtõs: Aili Keskitalo (Sääʹmteeʹǧǧ presideʹntt, Taarr)</p>
<p>11.00 Nuõrttsääʹm ǩiõlltuâj puåđõõzz da puõʹttivuõtt: Terhi Harju (Nuõrttsääʹmǩiõl ǩiõlltuâjjlaž, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>11.30 Sannõs- leʹbe jåårǥlemvaiggâdvuõtt? Takai ǩiõlltuâj raaj: Neeta Jääskö (Aanarsääʹmǩiõl ǩiõlltuâjjlaž, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>12.00 Poorrâmpodd</p>
<p>13.00 Kåʹllǩiõllâm ouddan reepp laauʹǩivuiʹm: Marit Eira Gaino, Bigga-Helena Magga da John E Utsi (Tâʹvvsääʹmǩiõl ǩiõlltuâjjla, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>13.30 Juuʹlevsääʹmǩiõl ǩiõlltuâjj: Gun Aira da Svenn-Egil Duolljá (Juuʹlevsääʹmǩiõl ǩiõlltuâjjla, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>14.00 Saujjsääʹmǩiõl ǩiõllvueʹǩǩ: Siri Kappfjell Päiviö da Per-Martin Israelsson (Saujjsääʹmǩiõl ǩiõlltuâjjla, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>14.30 Teâđtummuš määŋgǩiõllsaž projeeʹktest: Mika Saijets (Terminologiajuâǥǥõõzz jååʹđteei, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>15.00 Ǩiõllkaʹlddi-projeʹktt da tõn täävtõõzzi teâuddjumuš: Marko Marjomaa (Projeʹkttjååʹđteei, Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi)</p>
<p>15.30 Loopptummuš (Kååʹff)</p>
</body></document>
