<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Ǩiõll- da jåårǥlâ´ttemkääzzkõõzz - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/tuaimmjummus/%C7%A9ioll-da-jaar%C7%A5lattemkaazzkoozz/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sanastot_ja_kielipalvelut.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="giella-_ja_jorgalanbalvalusat.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kiela-_ja_jurgalempalvalusah.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ǩiõll- da jåårǥlâʹttemkääzzkõõzz</p>
<p><em type="italic">Saʹnnõs </em></p>
<p>ÁLGU – Sääʹmǩiõli etymologiilaž ATR –teâttnorldõk (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Liâdggsaž ǩiõllkonttâr sääʹnnǩeʹrjj . Vuõiʹǧǧestǩeeʹrjtumuužž lââʹssen sääʹnnǩeeʹrjest käunnʼje jm. lääʹddǩiõl saaʹni ânnʼjõžmiârkktõõzz da ââʹnnemõhttvuõđ. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">Jåårglõõʹtti da tuulk </em></p>
<p>Sääʹmǩiõll konttâr jåårglõõʹtti da tuulk</p>
<p>Ǩiõllkonttâr kääzzkâʹsttem-määus jåårǥlâʹttemkääzzkõõzzin</p>
<p>Lääʹddjânnam ǩiõlljåårǥlõõʹttji da tuulki lett Ooccâmkääzzkõs. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Veerjlaž ǩiõlljåårǥlõõʹtti . Mättʼtõshalltõs OPH (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Suomen tulkkaus. Kokokousmatkaajan käsikirja Eurooppaan . Euroopan komission tulkkauksen pääosaston suomenkielinen tulkkausyksikkö. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">Kaart </em></p>
<p>Mäddmetteemkonttâr karttkääzzkõs . Pääiʹǩnõõm še tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹmǩiõlin. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">Ǩiõllhuõll da sääʹm ǩiõllterminologia </em></p>
<p>Divvun.no Sääʹmǩiõl vuõigglookkâmtuâjjneäv (ävvne ođđ ikkna)</p>
<p>Sääʹm ǩiõllteknologia kõõskõs – Giellatekno . Âânn seʹst jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹmǩiõl. Ǩiõllmätt- da analyystuâjjneäv ǩiõllmättprograamm, sääʹnnǩeeʹrj da jåårǥlâʹttemtuâjjneäv (ävvne ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">Mall da tiõrvtumuš </em></p>
<p>Šiõǥǥ naʹzvaanpeeiʹv 14.2. – tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Mallceâlkki meäddaåårrmõõžžâst neʹttpååʹšt vääras jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Saaʹmi meersažpeiʹvv 6.2. jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Šiõǥǥ evvanpeeiʹv jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Šiõǥǥ Rosttvid da Leklvaž Ođđ eeʹjj jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Čõhččmannu 26. peeiʹv lij Euroop ǩiõli peiʹvv jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p><em type="italic">Mättʼtõõzz da tuʹtǩǩõõzz </em></p>
<p>Veerjlaž ǩiõlljåårǥlõõʹtti tuʹtǩǩõs . Mättʼtõshalltõs OPH (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Giellagas-institutt, Oulu universitett . Väʹlddaunnsen sääʹmǩiõll da sääʹmkulttur. Čårraaunâsmättjumuužž jm. sääʹmǩiõll veeʹres ǩiõllân, sääʹmǩiõl tuʹlǩǩumuš da aanarsääʹm. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Sääʹmtuʹtǩǩumuš (HuK), Lääʹdd-Ugrlaž ǩiõltuʹtǩǩumuš, Heʹlssen universitett Sääʹm pååđmättjemlinnj (FM) (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Sääʹmǩiõl vuâđđmättjumuužž, Pedagogtiõđi tiõđkåʹddlaž, Sääʹmjânnam universitett Sääʹmǩiõl čårraaunâsmättjumuužž Vuâđđmättjumuužž (25 mc) (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼjemkõõskõs . Ämmatlaž mättʼtemstrooiteʹl, koʹst mättʼtõõzz liâ še säämas. (ävvan ođđ ikkna)</p>
</body></document>
