<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Leäk-a älšsmam reâuggad Sääʹmteeʹǧǧest? Vuõlttâd ääv ooccmõõžž - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>140</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/02/08/leak-a-alssmam-reauggad-saa%CA%B9mtee%CA%B9%C7%A7%C7%A7est-vuolttad-aav-ooccmoozz/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="oletko_kiinnostunut_tyoskentelemaan_saamelaiskarajilla_laheta_avoin_hakemus.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="leatgo_berostuvvan_bargat_samedikkis_sadde_rabas_ohcamusa.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kiasut-uv_samitiggeest_porgam_tuu_vuolgat_avus_ucamus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Leäk-a älšsmam reâuggad Sääʹmteeʹǧǧest? Vuõlttâd ääv ooccmõõžž</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ lij õhtt sääʹm dommvuuʹd miârkteei tuâjjuʹvddjin. Toiʹmmjemǩeʹdd lij veeidas da äʹšštobddjid taarbšet jeeʹres suõʹrjin da jeeʹresnallšem tuâjaid.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
<p>Jõs tuʹst miõll ǩeäss reâuggad Sääʹmteeʹǧǧest, vuõlttâd miʹjjid ääv ooccmõõžž, koozz ǩeeʹrjtak jijstad, tuu silttummšest di måkam tuâj leʹčči tuu miõl ǩieʹssi. Piij ooccmõʹšše še mieʹldd tuâjjpäiʹǩǩloǥstõõǥǥad. Vuäitak vuõltteed miʹjjid ääv ooccmõõžž tän liiŋk pääiʹǩ: https://www.vismasignforms.com/form/fed566d5-5490-4250-bd4f-bfe8d25083d6</p>
<p>Vuõltteeʹl ääv ooccmõõžž õlmmääk älšsmâttmõõžžad reâuggad Sääʹmteeʹǧǧest. Tuu vuõltteem ääv ooccmõõžž jeät automaattlânji looǥǥ mieʹldd mâʹŋŋlubust ooccâmnalla puõʹtti tuâjai rekrytâsttmõõžžâst, nuʹt-ba tõk âʹlǧǧe ooccâd tuâj meâldlaž ooccmõõžžin. Jieʹllep aktiivlânji miʹjjid vuõlttuum ooccmõõžžid čõõđ da väʹlddep õhttvuõđ jõs meeʹst leʹčči tuʹnne suåvlaž tuâjj. Vuõltteep še teâđaid ooccâmnalla åårrai tuâjain pukid, kook liâ vuõlttääm ääv ooccmõõžž.</p>
<p>Ääv ooccmõõžž pääiʹǩ vuõlttuum teâđaid ǩiõttʼtõõlât peeitast da tõid seeiltet Sääʹmteeʹǧǧest 6 määnpââʹj.</p>
<p><em type="italic">Lââʹssteâđ: </em>mä. tuâjjlažkåʹddšurr Ida Pirttijärvi ida.pirttijarvi(a)samediggi.fi </p>
</body></document>
