<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Mähss- da tuåimtõsmääin - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>192</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/mahss-da-tuaimtosmaain/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="maksu-_ja_toimitusehdot.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="makso-_ja_doaimmahaneavttut.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="maksu-_ja_toimattemiavtuh.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Mähss- da tuåimtõsmääin</p>
<p><em type="italic">Laasktõs </em></p>
<p>Pukin laasktemnallšem tiʹllʼjõõzzin peʹrrjet 5,00 eeuʹr laasktõsmääus.</p>
<p>Dommjânnam da ålggjânnam tiʹllʼjõõzzin laskk âlgg mäʹhssed ouddǩiõʹtte, koon mâŋŋa tiʹllʼjõs vuõltteet.</p>
<p><em type="italic">Tuåimtõsnääʹl </em></p>
<p>Tiʹllʼjõõzz vuäitt viǯǯâd Sajoozzâst suåppum äiʹǧǧen tiʹllʼjõskuuit vuâstta leʹbe tiʹllʼjõõzz tuåimtet äʹššnekka pååʹšt mieʹldd.</p>
<p><em type="italic">Tuåimtõskuul </em></p>
<p>Tiʹllʼjõõzz pååʹštkuul meäʹrtâʹvve tiʹllʼjõõzz teädd mieʹldd.</p>
<p><em type="italic">Tuåimtõsäiʹǧǧ </em></p>
<p>Tuåimtõsäiʹǧǧ lij ǩidd tiʹllʼjum ouddsi vuäǯǯamvuõđâst. Ääiʹtest åårrai ouddsi tuåimtõsäiʹǧǧ lij 7 tuâjjpeiʹvved. Jeeʹres ouddsi tuåimtõsääiʹj vaajtâʹlle. Tiʹllʼjõõzzâst säʹtte pueʹtted mäŋgg tuåimtõsvueʹzz, kuäʹss tiʹllʼjum ouddsid laasktet tuåimtõsvueʹzzi mieʹldd.</p>
<p>Ko tuåimtõs äjjan jiânnai, põrggâp iʹlmmted tõʹst äʹššnekka mââʹjeeǩâni.</p>
<p><em type="italic">Vääldak âma lokku tuåimtõsaaiʹjid! </em>Čõõuč mättǩiiʹrjid siâzztõõlât tiʹllʼjed juʹn ǩeâđđa ouddâl ko škooul poʹtte, što ǩeeʹrj ǩiõrggne lookkâmpââʹj äʹlǧǧe. </p>
<p><em type="italic">Tiʹllʼjõõzz čåuddõõttmõš da maacctemvuõiggâdvuõtt </em></p>
<p>Neʹttkaaup äʹššniiʹǩǩin lij õõʹnnisuõjjlääʹjj meâldlaž vuõiggâdvuõtt čåuddõõttâd tiʹllʼjummšest leʹbe vueʹzzest tõʹst nelljmlo (14) peeiʹv seʹst tiʹllʼjõõzz vuâsttaväʹlddmest. Liâđǥlaž materiaali maacctemlååʹpp âlgg pâi suåppâd jeeʹrab.</p>
<p><em type="italic">Ouddsi maacctemaddrõs, ko tiʹllʼjõs čåuddjââvv: </em></p>
<p>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr / Sääʹmteʹǧǧ Sajos FI99870 Aanar</p>
<p>Ooudâs, kååʹtt ij leäkku õnnum leʹbe koon vuäitt kaaupšed ooudårra, mieʹldd âlgg õhtteed tiʹllʼjõõzz mieʹldd tuåimtum maacctemlomaakk.</p>
<p>Hoʹhs. Laaddum ouddâz klasstõõlât kääzzkõssân, koon ij vueiʹt maaccted leʹbe koʹst ij vueiʹt čåuddõõttâd ouddâz laaddâm mâŋŋa. Kõõččmõõžžâst lij nuʹtt sarnnum vuõigg âânnmõš.</p>
<p>Tiʹllʼjõʹsse da tuåimtummša õhttneei reklamaatioid vuäitt vuõltteed addrõʹsse: kirjatilaus(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
