<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Meeraikõskksaž Ǩiõllneä’ttel 24.-30.10.2022 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>192</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/10/19/meeraikoskksaz-%C7%A9iollneattel-24-30-10-2022/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kansainvalinen_saamen_kielten_viikko_24_-30_10_2022.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="riikkaidgaskasas_giellavahkku_24_-30_10_2022.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="aalmugijkoskasas_kielaokko_24_-30_10_2022.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Meeraikõskksaž Ǩiõllneäʼttel 24.-30.10.2022</p>
<p>Ǩiõllneäʼttel ǩiddad vuâmmšõõzz sääʼmǩiõlid ååʼn neelljad eeʼjj ǩeäččlõõžži. Sääʼmteeʼǧǧ Ruõccjânnmest, Taarrjânnmest da Lääʼddjânnmest kåčča vuässõõttâd pääiklaž, vooudlaž da meeraikõskksaž tääʼzzest tän õhttsaž äšša. Tuõivvjen lij, što sääʼmǩiõl kuâsttje, kollʼje da ǩiõlid ââʼnet pukin õhttsažkååʼdd vueʼssvuuʼdin Ǩiõllneäʼttel poodd. Ǩiõllneäʼttel lij neäʼttel 43 poodd, 24.–30. kålggmannust.</p>
<p>Ǩiõllneäʼttel vaʼldde âânnma Õhttõõvvâm meerkooʼddi (ÕM) alggmeerǩiõli eeʼjj poodd (IYIL 2019). Ååʼn ÕM lij nõõmääm lååieeʼǩǩpââʼj 2022–2032 alggmeerǩiõli lååi eeʼǩǩen, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL). Lååieeʼǩǩpââʼjj âlgg älšsmâʼtted saʼtssjummšid seeilted, suõjjled da viikkâd ooudâs maaiʼlm pukid uuʼccbõs joouki ǩiõlid. Õhttsaž Ǩiõllneäʼttel da alggmeer lååieeʼǩǩpââʼj ääʼveempeiʼvvjuuʼhl ââʼnet 23. kålggmannust Snåasest,Taarrjânnmest.</p>
<p>Õhttsaž Sääʼmǩiõllneäʼttel da alggmeer ǩiõll-lååieeʼǩǩpââʼjj ääʼveempeiʼvvjuuʼhl ââʼnet 23. kålggmannust Snåasest, Taarrjânnmest. Ääʼveempeiʼvvjuhllvuõđid vuässââtt Suu majesteeʼttes Taarr Koonǥõs Harald V. Lââʼssen vuässâʼtte Ruõcc Sääʼmteeʼǧǧ saaǥǥjååʼđteei, Taarr Sääʼmteeʼǧǧ presideʼntt da Lääʼdd Sääʼmteeʼǧǧ saaǥǥjååʼđteei da Taarr Kåʼdd- da vuʼvddminister. Piirieeʼjji jeeʼresåʼrnn Sääʼmjânnam õnnum Ǩiõllneäʼttel ääʼvummuž lij miârkk õhttsaž juhllʼjem da sääʼmǩiõli kuâsttjeeʼjen tuejjeem älggmõʼšše veeʼzz Sääʼmjânnam beäʼlnn.</p>
<p><span type="quote">Looǥǥ teâđtõõzz täʹst</span></p>
<p>Teâđ šõddmõõžžin pirr Sääʼmjânnam, Ǩiõllneäʼttel poodd ââʼnnemnalla åårrai designist da jeeʼres ââʼnnem materiaalâst käunnʼje <em type="italic">www.giellavahkku.org </em></p>
<p>Ǩiõllneäʼttel vuäitt seuʼrrjed še sosiaalʼlaž mediain hashtaagi veäkka:</p>
<p>Saujjsääʼmm: #gïelevåhkoe Uuʼmesääʼmm: #giällavahkkuo Piiddâmsääʼmm: #giellavahkko Juuʼlevsääʼmm: #giellavahkko Tâʼvvsääʼmm: #giellavahkku Aanarsääʼmm: #kielâokko Nuõrttsääʼmm: #ǩiõllneäʼttel</p>
</body></document>
