<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Mii muʹst âlgg tieʹtted vaʹrrjõõttmõõžžâst – Staanvuõtt-tuâjjpääʹjj Säʹmmlai dommvuuʹdest - vuuʹd aazzjid - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>326</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/01/16/mii-must-algg-tietted-varrjoottmoozzast-staanvuott-tuajjpaajj-sammlai-dommvuudest-vuud-aazzjid/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="mita_minun_pitaa_tietaa_varautumisesta_-_turvallisuustyopaja_saamelaisten_kotiseutualueella_-alueen_asukkaille.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="maid_mun_galggan_diehtit_rahkkaneami_birra_-_dorvvolasvuodabargobadji_samiid_ruovttuguovllus_-_guovllu_assiide.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="maid_mun_koolgam_tiettid_varriidatmist_-_torvolasvuotapargopaaji_sammilij_paikkikuavlust_-_kuavlu_asseid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Mii muʹst âlgg tieʹtted vaʹrrjõõttmõõžžâst – Staanvuõtt-tuâjjpääʹjj Säʹmmlai dommvuuʹdest – vuuʹd aazzjid</p>
<p>Vuõinnlõõttâmpooddâst ǩiõttʼtõõlât nuʹt odinak oummu ǥu õhttsažkååʹdd vaʹrrjõõttmõõžž. Miârktõssân lij čiõlǥeed, måkam jiijjâsnallšemvuõđ da lokku välddmõõžž õhttne vaʹrrjõõttmõʹšše Lappi vuuʹdest takainalla da sääʹmvuuʹdest jeäʹrben. Vuõinnlõõttmõõžžâst ämmat-tuâjjla mainste vaʹrrjõõttmõõžžâst da jeäʹlet tõʹst še õhttsaž saǥstõõllmõõžž.</p>
<p><em type="italic">MÕÕN DIÕTT podd jäʹrjstet? </em>Liâ-a Tâʹvv-Lappi ǩiõččlâsttmõõžž väjldõttum vaʹrrjõõttmõš- da staanvuõttaaʹššin? Noorrâp teâđaid jeeʹres vuuʹdi ǩiõččlâsttmõõžžin. Koronapandemia puuʹti tuõttsõs heämmõsvueʹjjid da jo-ba čoʹrstemvueʹjj Lääʹddjânnma. Koronakriis lââʹssen Ukraina väinn lij põhttam ouʹdde ođđnallšem vaʹrrjõõttmõõžž taarb. </p>
<p><em type="italic">MÕÕN DIÕTT käʹnnat vuässõõttâd? </em>Jõrddmõššân lij, što Lappi vuuʹdest liâ jeeʹresnallšem taarb vaʹrrjõõttmõõžžâst ǥu saauj åʹrnn Lääʹddjânnmest. Taarbšep haʹŋǩǩõʹsse teâđaid tiʹjjid vuuʹd aassjin da jeeʹres toiʹmmjeeʹjin. Puäʹđ mieʹldd – tiettummšad kaiʹbbjet! </p>
<p>Iʹlmmtõõđ mieʹldd tän liiŋk pääiʹǩ: https://link.webropolsurveys.com/S/9296FF7A759A6E65</p>
<p>Iʹlmmtõõđ vu 23.1.2023 mõõneeʹst (vueiʹtlva tuʹlǩǩõõzz da vuässõõttmõõžž pääiʹǩ âʹlnn), što vuäǯǯak liiŋk šõddmõʹšše.</p>
<p>Piâzzak mieʹldd še iʹlmmteǩani tän liiŋk pääiʹǩ: https://us06web.zoom.us/j/87252373292</p>
<p type="title">Programm:</p>
<p><em type="italic">Staanvuõtt-tuâjjpääʹjj Aanar sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst vu 30.1.2023 čiâss 16.30–18.30 </em></p>
<p><em type="italic">16.30 </em>Tiõrv pueʹttem Mäʹhtt mon odinak ooumžen vuäitam vaʹrrjõõttâd? </p>
<p><em type="italic">16.35 </em>Mõõk takai da jeeʹresnallšem taarb varrjõõttmõʹšše liâ Lappi pueʹrrvââjjamvuuʹdest? Krista Lyyra, STM </p>
<p><em type="italic">16. 55 </em>Paneeʹl: Sääʹmvuuʹd raavâsvuõđ da kuånst vaʹrrjõõttmõõžžâst Saǥstõõllmõõžžâst mieʹldd aassieeʹttkâsttmõš Aslak Uula Länsman, Essi Kulju SPEK (72 čiâss -meerlai jiõččtååimlaž vaʹrrjõõttmõš.- äʹšštobddi), Eveliina Impiö (vaalmâšvuõttplaaneei Lappi pueʹrrvââjjamvuʹvdd) di ǩieʹssi Elina Lindström (Pueʹttiääiʹj raajjmen -haʹŋǩǩõs Kuntaliitto) </p>
<p><em type="italic">17.25 </em>Pueʹttiääiʹj raajjmen- haʹŋǩǩõõzz puhttõõzzid </p>
<list><p type="listitem">persoonlaž vaʹrrjõõttâmplaan</p>
<p type="listitem">liâdggpuåtkâlm-vuäppõõzz</p>
</list><p>Siõm kõhtt</p>
<p><em type="italic">17.35 </em>Mäʹhtt veʹrǧǧneeʹǩǩ väʹldde lokku sääʹmǩiõlid jeeʹresnallšem heämmõsvueʹjjin? Anne Kirste Aikio, sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllstaanpiisar da Tuuli Miettunen, vt. ooudâsviikkâmšurr Lappi pueʹrrvââjjamvuʹvdd </p>
<p><em type="italic">17.55 </em>Tuâjjpääʹj /õhttsaž saǥstõõllmõõžž vaʹrrjõõttmõõžžâst måkam aaʹššid õõlǥči võl väʹldded lokku vaʹrrjõõttmõõžžâst tââʹv vuuʹdest takai vaʹrrjõõttmõõžžâst? </p>
<p><em type="italic">18.15 </em>Tääʹrǩmõš kaggmõõžž takainalla </p>
<p>Staanvuõtt-tuâjjpääʹjj kooll THL, Kuntaliitto ja Kehitysvammaliitto õhttsaž ESR Pueʹttiääiʹj raajjmen -haʹŋǩǩõʹsse. Tuâjjpaaʹjest liâ õhttsažtuâjjkueiʹmmen še Sääʹmteeʹǧǧ da Lappi pueʹrrvââjjamvuʹvdd.</p>
<p>Lââʹssteâđ haʹŋǩǩõõzzâst, koon obbnõmm lij vueʹlnn åårrai liiŋkâst https://thl.fi/fi/tuʹtǩǩeem-da-ooudâsviikkmõš/tuʹtǩǩumuž-da-haʹŋǩǩõõzz/lääʹmes-da-älggjânnamtuâǥǥaž-oummui-piʹrǧǧummuš-čoʹrstem-da-kriisvueʹjjin-pueʹttiääiʹj-raajjmen-covid-19-ǩiččlâsttmõõžži-vuâđald</p>
<p type="title">Lââʹssteâđ:</p>
<p>Elina Lindström projeʹktt-tuâjjlaž Hyvinvointialueyhtiö Hyvil Oy +358 9 771 2150, +358 46 921 5125 Elina.Lindstrom(at)hyvil.fi</p>
<p>Anne Länsman-Magga sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar Sämetigge +358 40 182 9998 anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</p>
<p>Tuuli Miettunen vt. sääʹmǩiõllsaž da kulttuurmeâldlaž kääzzkõõzzi ooudâsviikkâmšurr Lappi pueʹrrvââjjamvuʹvdd +358 40 484 2676 tuuli.miettunen(at)lapha.fi</p>
</body></document>
