<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ ååcc mieʹrräiggsaž koontârpiisar - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>236</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/12/17/saamtegg-aacc-mierraiggsaz-koontarpiisar/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_hakee_maaraaikaista_toimistosihteeria.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_ohca_mearreaigasas_doaimmahatcalli.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_oca_meriaigasii_toimattahcallee.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ ååcc mieʹrräiggsaž koontârpiisar</p>
<p>Tuâjj älgg, ko teäggtõõzz raʹvvjet, suåppmõõžž mieʹldd da peštt 31.12.2019 räjja. Koontârpiisar tuõjju koʹlle jm.</p>
<list><p type="listitem">õhttsažtâʹvvjân <em type="italic">n </em>m <em type="italic">allaš </em>sääʹmǩiõli ämmat- da resursskõõskõs Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi koontârtuâj, arkivâsttmõš, såbbri riâššmõš di ǩeeʹrjtueʹllʼjõstuâjain huõlâânnmõš, </p>
<p type="listitem">taarb mieʹldd håiddad takai konttâr mähssjååttlõõǥǥ da kaaupšemlaasktummuž di jeeʹres vieʹǩǩteei tällõs- da takaivaaldâšm di jeeʹres vaaldâšmjååʹđteei jeeʹrab mieʹrreem tuâjaid.</p>
</list><p>Šiõttõsvuâđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâj õõlǥtem škooultõs da lââʹssen õõlǥtet sääʹmǩiõl tääid (sääʹmteeʹǧǧest uvddum asetõs 1727/1995). Tuâj oʹnnsteeʹjjes håiddmõõžž ooudâsveʹǩǩe šiõǥǥ sääʹmǩiõl njäälmlaž da ǩeerjlaž silttõs di määŋgpeällsaž ǩiõččlâsttmõš koontârtuâjain. Lââʹssen še ruõcc- leʹbe taarrǩiõl täidd ooudâsveʹǩǩe tuâj håiddmõõžž. Tuâjj õõlǥat šiõǥǥ ATǨ-tääidaid, jiõččtuåimlažvuõđ, plaanmeâldlaž tuåimmjemnääʹl, jieʹrǧǧesvuõđ, tääʹrǩesvuõđ, jäʹrjstõõllâmoodd, oodd håiddad määŋgid jeeʹres tuâjaid seämma ääiʹj di õhttsažtuâjj- da vuârrvaaiktõstääidaid. Odd võõneei joukkreâuggmõʹšše da positiivlaž fiʹttjõs lie še tääʹrǩes ääʹšš.</p>
<p>Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââʹjest Sääʹmtiiʹǧǧivuiʹm õhttsažtâʹvvjânnmallaš ǩiõllõhttsažtuâj ravvummuš da ooudâsviikkmõš, sääʹmǩiõl ravvummuš da ooudâsviikkmõš nuʹtt, što taarbid, vaʹǯǯtõõzzid da resuursid vääʹldet lokku jeeʹres ǩiõlljoouki tääʹzzest da sääʹmǩiõl jeälltummuš da staanummuš pueʹttiääiʹjest.</p>
<p>Koontârpiisar lij tuâjjkõskkvuõđâst Lääʹddjânnam Sääʹmtegga da päʹlǩǩõs meäʹrtââvv Lääʹddjânnam Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz VI da II joouk mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 1868,01 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuâjjǩiõččlâsttmõõžž mieʹldd meäʹrtõõvvi ǩiõččlâʹsttemlõõʹzzid. Tuåimmpäiʹǩǩ lij Sääʹmteeʹǧǧ piisarkååʹddest Sajoozzâst. Tuâjast jääʹǩǩtet kueiʹt mannu teʹsttpââʹj.</p>
<p><em type="italic">Ooccmõõžžid mieʹlddõõzzeezvuiʹm âlgg tuåimted Lääʹddjânnam Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 31.12.2018 č. 16.00 mõõneeʹst neʹttpååʹšt mieʹldd addrõʹsse info(at)samediggi.fi . </em>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd mä. sääʹm ǩiõllaaʹšši piisar Marko Marjomaa marko.marjomaa(at)samediggi.fi . Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi . </p>
<p>Aanrest 17.12.2018 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
