<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž projektt-tuâjjla tuâj - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/21/saamte-ilmmat-ooccamnalla-mierraiggsaz-projektt-tuajjla-tuaj/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_projektityontekijan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_mearreaigasas_proseaktabargi_doaimma.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasii_proojeektpargee_tooima.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž projektt-tuâjjla tuâj</p>
<p>Projektt-tuâjjla tuâjjan lij vaʹstteed õhttsažtâʹvvjânnmallaš sääʹmnuõri konfereensâst, plaanummšest, riâššmõõžžin, teâđtummšest, jeeʹres ouddvalmštõõllmõõžžin di šõddmõõžž mâʹŋŋtuâjain. Tuâjj älgg 14.6.2021 da peštt 27.8.2021 räjja.</p>
<p>Õhttsažtâʹvvjânnmallaš sääʹmnuõri konferenss riâžžât påʹrǧǧmannust 2021 ougglõsõhttvuõđin. Konfereenss vueiʹvvteeʹmmen lij Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõs da tõn riâžžât õõutveäkka Sääʹm parlamentaarlaž rääʹđ nuõriluʹvddkååʹddin.</p>
<p>Tuâj oʹnnsteeʹjjes håiddmõõžž ooudâsveʹǩǩe ââʹnteei škooultõs, sääʹmǩiõl silttõs di riʹjttjeei eŋgglõsǩiõl silttõs. Uʹvddep äärv oʹdde jiõččnaž da tääʹrǩes tuõjju di šiõǥǥ õhttsažtuâjj- da vuârrvaikktõs-silttõõzzid. Päʹlǩǩ meäʹrtââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ kaiʹbbjemtääʹzz V da tõʹst II joouk mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2247,67 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset ougglõstuâj åårrmõšpääiʹǩ mieʹldd 24% sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuâjjǩiõččlâsttmõõžž mieʹldd meäʹrtõõvvi ǩiõččlâsttmõšlââʹzz. Projektt-tuâjjla tuâj lij vueiʹvv-vueʹzzest ougglõstuâj</p>
<p>Ooccmõõžžid mätt- da tuâjjtuõđštõõzzivuiʹm âlgg tååiʹmted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda piâtnâc 4.6.2021 mõõneeʹst addrõʹsse: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?6f492549</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd nuõripiisar Elli-Marja Hetta, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi , teʹl. 050 3825 179 da nuõrisuåvtõõzz saaǥǥjååʹđteei Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi, teʹl. 040 7082 072</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi da nuõrisuåvtõõzz tåimmjummša addrõõzzâst www.nuor.fi</p>
<p>Aanrest 21.5.2021</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
