<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla saaǥǥjååʹđteei vieʹǩǩteei tuâj - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>157</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/06/29/saamtegg-ilmmat-ooccamnalla-saaggjaadteei-viekkteei-tuaj/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_julistaa_haettavaksi_puheenjohtajan_avustajan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_sagajodiheaddji_veahkkebargi_doaimma.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_saavajodetteijee_isedeijee_tooima.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla saaǥǥjååʹđteei vieʹǩǩteei tuâj</p>
<p>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd sõõrǥmõsân, da juätkkai 31.12.2023 räjja.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei vieʹǩǩteei tuâj meäʹrtâʹvve Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžžâst 7 b §. Saaǥǥjååʹđteei vieʹǩǩteei tuâjaid kooll jm. vieʹǩǩted sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei tuâjstes; taarb mieʹldd valmštõõllâd da čuäʹjtõõllâd halltõʹsse da teeʹǧǧ såbbra toiʹmmsuärggses kuulli aaʹššid; valmštõõllâd saaǥǥjååʹđteei da vaaldâšmjååʹđteei jeäʹrben mieʹrreem tuâjaid di vieʹǩǩted taarb mieʹldd väärrsaaǥǥjååʹđteeʹjid. Ââʹntemkaiʹbbjõssân lij šiõttlõs õllškooultuʹtǩǩõs. Lââʹssen kaiʹbbjet sääʹmǩiõl tääid (asetõs 1727/95). Tuâj oʹnstam håiddmõš ooudald veiddsõs sääʹmkulttuur tobddmõõžž, šiõǥǥ vaaldšmallaš tuâjai tobddmõõžž, šiõǥǥ teäddõs-seännamoodd, soojjlõsvuõđ di šiõǥǥ organisâʹsttem- da õhttsažtuâjjtääidaid.</p>
<p>Päʹlǩǩ meäʹrtââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯlõsvuõtt-tääʹzz IV/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2760,63 e/mp). Vuâđđpääʹlǩ õõl määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuõjju härjjnem mieʹldd meäʹrtõõvvi lõõʹzzid Tuâjast ââʹnet 6 mp ǩiččlõddâmääiʹj.</p>
<p>Tuâjjooccmõõžž meâlddõõzzines âlgg tooiʹmted Lääʹdd Sääʹmtegga 31.7.2022 räjja mõõneeʹst addrõõzzâst: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?7bdd0b83</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi, teʹl. 040 687 3394 da vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi, pia.ruotsala(at)samediggi.fi, teʹl. +358 40 726 2688.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ toimmjummša vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzâst www.samediggi.fi.</p>
<p>Aanrest 29.6.2022 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
