<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv projeʹktt-tuâjjla tuâj - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>127</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/02/14/saamtegg-ilmmat-ooccamnalla-mierraiggsaz-saamnuori-ceappvuottpeeiv-projektt-tuajjla-tuaj-2/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_saamelaisnuorten_taidetapahtuman_projektityontekijan_tehtavan(2).html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_mearreaigasas_samenuoraid_daiddadahpahusa_proseaktabargi_doaimma(2).html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasii_saminuorai_taaidatabahtus_proojeektpargee_tooima(2).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv projeʹktt-tuâjjla tuâj</p>
<p>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da juätkkai 31.5.2023 räjja. Tuâj teâuddjummuž õõlǥtõssân lij, što čeäʹppvuõttpeeiʹv teäggtõs miõđât eʹtǩǩõõzz meâldlânji.</p>
<p>Projeʹktt-tuâjjla tuâjjan lij vaʹstteed Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv plaanummšest, jäʹrjstummšin, õhttvuõđ âânnmõõžžâst šõddmõõžž vuässõõttji da jäʹrjsteeʹji kõõsk, teâđtummšest, jeeʹres ouddǩiõʹtte valmštõõllmõõžžin da šõddmõõžž lopptuâjain. Čeäʹppvuõttpeiʹvv jäʹrjstet 26.-27.4.2023 Aanrest Sajoozzâst.</p>
<p>Tuâj oʹnnsteeʹjes håiddmõš õõlǥat sääʹmǩiõl tääid (sääʹmteeʹǧǧest uvddum asetõs 1727/1995). Ââʹnnep äärvast oodd jiõččniʹžže da tääʹrǩeld tuejjummša di pueʹrr õhttsažtuâjj- da vuârrvaaiktemtääidaid. Päʹlǩǩ meäʹrtââvv sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâžldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz V-II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2292,63 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjǩiõččlâsttmõõžž mieʹldd meäʹrtõõvi ǩiõččlâʹsttemlââʹzz.</p>
<p>Ooccmõõžž âlgg tååimted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 28.2.2023 mõõneeʹst addrõʹsse: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?640bd4a6</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vs. škoultõspiisar Bigga-Helena Magga, teʹl. 010 839 3121.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
<p>Aanrest 14.2.2023 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
