<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla škooultõspiisar veeʹrj - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>160</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/01/02/saamtegg-ilmmat-ooccamnalla-skooultospiisar-veerj/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_koulutussihteerin_viran.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_skuvlencalli_virggi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_skovlimcallee_virge.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla škooultõspiisar veeʹrj</p>
<p>Tuâjj äälǥči 1.3.2023. Škooultõspiisar tåimmpäiʹǩǩ lij piisarkååʹdd väʹlddtåimmpääiʹǩest sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest. Škooultõspiisar toiʹmmai škooultõs- da mättmateriaalkonttâr reâuggjååʹđteeʹjen, škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkååʹdd aaʹšši ouʹdde puʹhttjen da piisren. Škooultõspiisar tuâj lie meäʹrtõllum Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžžâst 39 §:st, tuâjjan lij jm. vaʹstteed da ââʹnned huõl škooultõskonttâr tuâjai ääʹššmeâldlaž håiddmõõžžâst, di jååʹđted, plaanâd, ooudâs viikkâd da vuåppâd škooultõskonttâr toiʹmmjummuž.</p>
<p>Šiõttõsvuâđlaž ââʹntemkaiʹbbjõssân lij veeʹrj oudldem škooultõs da sääʹmǩiõl täidd (asetõs 1727/95). Veeʹrj oʹnnstam håiddmõõžž ooudâsvieʹǩǩat ânnʼjõõvvi õllškooultuʹtǩǩõs, veiddsõs sääʹm škooultõsaaʹšši da vaaldâšmtååim tobddmõš di harjjnummuš jååʹđtummša da reâuggjååʹđtemtuõjju. Vueʹrddep še pâstlvažvuõđ kaiʹbbjeei da vasttõõzzlaž reâuggma, šiõǥǥ saǥstõõllâm- da saaǥǥtemtääidaid di šiõǥǥ teäddõs-seännamoodd.</p>
<p>Veʹrǧǧtieuʹddmest jääʹǩǩtet kuuđ määnpââʹj ǩiččlõddâmääiʹj. Päʹlǩǩõs meäʹrtââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâžldõõǥǥ väʹǯǯlõsvuõtt-tääʹzz III/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 3134,17 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ ool määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹzz da lõõʹzzid tuõjju harjjnummuž mieʹldd.</p>
<p>Ooccmõšǩeeʹrj di merittloǥstõõǥǥ tuõđštõõzzines âlgg tååimted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 1.2.2023 mõõneeʹst, addrõõzzâst: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4e0ca63a</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi, teʹl. 010 839 3106 leʹbe pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ toiʹmmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
<p>Aanrest 2.1.2023 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
