<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla musikk-kõõskõõzz projeʹktt-tuâjjla mieʹrräiggsaž tuâj - Ooccâmääiʹj lie juätkkam - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>142</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/05/18/saamtegg-ilmmat-ooccamnalla-musikk-kooskoozz-projektt-tuajjla-mierraiggsaz-tuaj-2/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_musiikkikeskuksen_projektityontekijan_maaraaikaisen_tehtavan_-_hakuaikaa_jatkettu.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_musihkkaguovddaza_proseaktabargi_mearreaigasas_doaimma_-_ohcanaigi_lea_jotkojuvvon.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_muusikkuavdaa_proojeektpargee_meriaigasii_tooima(1).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla musikk-kõõskõõzz projeʹktt-tuâjjla mieʹrräiggsaž tuâj – Ooccâmääiʹj lie juätkkam</p>
<p><span type="quote">Ooccâmääiʹj lie juätkkam 22.5. čiâss 16.00 räjja</span></p>
<p>Tuâjj älgg 8.6 da peštt 31.8.2020 räjja. Projeʹktt-tuâjjla tuõjju kooll jm. sääʹm-musikk-kõõskõõzz veäʹǩǩteeʹjen tuåimmjumuš di Iinteʹmes iinn alggmeerai musikkfeʹsttvaal veäʹǩǩpuuʹtʼteei tuâi. Tuâi oʹnnstemvuõđlaž håiddmõõžž oouʹdad ââʹnteei škoouʹlʼjumuš, sääʹmǩiõlsilttõs di riʹjttjeei eŋgglõsǩiõl silttõs. Projeʹktt-tuâjjla päʹlǩǩmõš meäʹrrjââvv Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz VII/I mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 1 803,58 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:t sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrjâʹvve tuâjjtobddâmlääʹzz. Projeʹktt-tuâjjla tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkulttuurkõõskõõzz Sajoozzâst. Tuâj älggmõõžž oudldõssân lij, što koronavirusepidemia lij rääi da festivaal vueiʹtet jäʹrjsted plaani mieʹldd. Loopplaž tuʹmmstõõǥǥ festivaal jäʹrjstummšest tuejjeet vueʹssmannu looppâst.</p>
<p>Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹlǧǧe vuõltteed sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkådda 22.5.2020 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõʹsse https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?84f019f1 .</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd sääʹm-musikk-kõõskõõzz plaaneei Oula Guttorm teʹl. 040 667 4545, oula.guttorm(at)samediggi.fi.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi da Iinteʹmes iinn-alggmeerai musikkpoʹdde addrõõzzâst www.ijahisidja.fi</p>
<p>Aanrest 24.4.2020 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
