<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mättmateriaal plaaneei tuåimm - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>188</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/01/21/saa%CA%B9mte%CA%B9%C7%A7%C7%A7-i%CA%B9lmmat-ooccamnalla-mattmateriaal-plaaneei-tuaimm/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_oppimateriaalisuunnittelijan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_oahppamaterialaplanejeaddji_doaimma.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_oppamateriaalvuavajeijee_toima.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mättmateriaal plaaneei tuåimm</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mättmateriaal plaaneei mieʹrräiggsaž tuåimm. Mättmateriaal plaaneei tuõjju koʹlle õm. mättmateriaalprojeeʹkti jååʹđtem-, valmštõõllâm-, da tuåimtemtuâj, vuässõõttmõš ekksaž tällõsaʹrvvõõzz da mättmateriaalprojeeʹkti valmštõõllmõʹšše da raajjmõʹšše.</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla <em type="italic">MÄTTMATERIAAL PLAANEEI MIEʹRRÄIGGSAŽ TUÅIMM </em></p>
<p>Tuâjj älgg 1.3.2018 leʹbe suâppmõõžž mieʹldd da peštt 31.12.2018 räjja. Mättmateriaal plaaneei tuâjjpäiʹǩǩ lij Sajoozzâst, Aanrest. Mättmateriaal plaaneei tuõjju koʹlle õm. Mättmateriaalprojeeʹkti jååʹđtem-, valmštõõllâm-, da tuåimtemtuâj, vuässõõttmõš ekksaž tällõsaʹrvvõõzz da mättmateriaalprojeeʹkti valmštõõllmõʹšše da raajjmõʹšše.</p>
<p>Šiõttõsvuâđlaž ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâj õõlǥtem da škooultõs da sääʹmǩiõl silttõs (sääʹmteeʹǧǧest uvddum asetõs 1727/1995). Tuâj oʹnnstam håiddmõš õõlǥat pueʹr sääʹmǩiõllsaž ǩeerjlaž da njäälmlaž tääid, mättʼtõs-sueʹrj tobddmõõžž da vaalmâšvuõđid õõuʹdeed digitaallʼlaž mättmateriaali puuʹtʼtummuž. Tuâj tuejjeet jeänaš elektroniikksaž koontârprograammivuiʹm nuʹt štõ tõõi pueʹrr siltteemtäidd lij õuddlõssân tuâjai tuejjummšest.</p>
<p>Päʹlǩǩ meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩeemriâšldõõǥǥ kaiʹbbjemtääʹzz IV da tõn IV klaass mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2 466,87€/mp.). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24% sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjmäätt mieʹldd mieʹrrâʹtte tuâjjmättlââʹzz. Ooccmõš da škooultõs- da tuâjjtuõđštõõzzid õlgg tuåimted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 15.2.2018 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõʹsse: Sajos, 99870 Aanar.</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast ouʹdde škooultõspiisar Ulla Aikio-Puoskari 010839 3112 da mättmateriaalpiisar Hannu Kangasniemi, teʹl. 050 3641 385. Sääʹmteeʹǧǧ toimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.</p>
<p><em type="italic">Aanrest 04.01.2018 Sääʹmteʹǧǧ/ škooultõs- da mättmateriaalluʹvddkåʹdd </em></p>
</body></document>
