<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ nuäjjââtt ministeera Taarr raajjtrafiikk ääʹveem diõtt   - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>340</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/06/10/saamtegg-nuajjaatt-ministeera-taarr-raajjtrafiikk-aaveem-diott/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_vetoaa_norjan_rajaliikenteen_vapauttamiseksi.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_doarjala_sisministarii_norgga_radjejohtolaga_rahpama_dihte.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_kiasa_taaza_rajijotoluv_lekkam_peeleest.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ nuäjjââtt ministeera Taarr raajjtrafiikk ääʹveem diõtt</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteʹǧǧ  </em><em type="bold">nuäjjââtt  </em><em type="bold">siiʹsǩaaʹššiminister  </em><em type="bold">Maria  </em><em type="bold">Ohisalo  </em><em type="bold">beälla  </em><em type="bold">Taarr da Lääʹdd  </em><em type="bold">kõskksaž  </em><em type="bold">r  </em><em type="bold">aaj  </em><em type="bold">ääveem  </em><em type="bold">diõtt  </em><em type="bold">.  </em><em type="bold">Koronaviruuzz  </em><em type="bold">diõtt mieʹrruum liikkeemraajtõõzz  </em><em type="bold">lie kuõsktam miârkteeinalla Tâʹvv  </em><em type="bold">-Lääʹdd  </em><em type="bold">raajjvuuʹdi säʹmmlaid  </em><em type="bold">.  </em> </p>
<p>– S  ääʹmõutstõõzzâst lij samai takai nääʹll  ,  što õutstõõzz d  a  sooǥǥi vuäzzla jeälste juʹn-a põõššjen leʹbe kõskkpoddsânji raajjriikki vuuʹdest leʹbe jåʹtte raajjriikk beäʹlnn reâuǥast  .  Koronaviruuzz  diõtt mieʹrruum liikkeemraajtõõzz  lie šõõddtam miârkteei  negatiiv  laž vaaiktõõzzid sääʹmnarood tuõjju  ,  piʹrǧǧummša da liikkummša  ,  d  a  veâl  sosiaal  ʼlaž  –  d  a  piârkõõskin tuõʹllʼjummša  ,  tuâtt saaǥǥjååʹđteei  Tuomas Aslak Juuso.</p>
<p>Ǩiiđ  koronaepidemias  t šõddâm raaji tõppmõš lij šõõddtam veâl jõnn vaaiktõõzzid säʹmmlai äʹrbbvuõđlaž  jieʹllemvueʹjji harjjteeʹji  t  oiʹmmjemoudldõõzzid d  a  liikkummša  .  Liikkeemraajtõõzzi diõtt sääʹmõutstõʹsse lie šõddâm jõnn vaaiktõõzz še muđoi  .</p>
<p>–  Sääʹmteeʹǧǧ  fiʹttjõõzz mieʹldd tän poddsaž  korona  vueʹǩǩ ij õõlǥât teänab tuõʹllʼjed  Taarr ja Lääʹdd  kõskksaž raaj ǩidd  ,  peʹce raajjtõppmõš õõlǥči juʹn-a vooʹps ääʹveed leʹbe siõmmnai siõmmnai  .  Jos raaj tõppmõõžž  jueʹtǩet, jouʹdde äʹrbbvuõđlaž jieʹllemvueʹjji, mâʹte ouddmiârkkân puäʒʒhååid harjjteei vaiʹǧǧes vuâkka. Raajjtõppmõõžž äävummuš leʹčči vieʹltʼtem še jeeʹres riikki vuuʹdest åårrai piârrji da sooǥǥi õhttvuõđi d  a sookkõutstõõzz vuäzzlai kaaunõõttmõõžži diõtt da jeeʹres riikkin takai nalla reâuggai oummi tuâj da piʹrǧǧeem staanâm diõtt  , juätkk Juuso.</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ  pohtt ouʹdde nuäjjõõttmõõžžstes  ,  što säʹmmlain lij vuõiggâdvuõtt vuässadvuõʹtte jiiʹjjes kuõskki tuʹmmstõktuâjast  .  Meeraikõskksaž raaji jueʹǩǩem alggmeerast lij vuõiggâdvuõtt tuõʹllʼjed da ooudeed rââst raaji vuällai õhttsažtuâj d  a  kõõskid  .  Nuʹtt-ba  Sääʹmteʹǧǧ  räukk  ,  što pueʹttiääiʹjest sääʹmvuuʹdest riikk raajid kuõskki tuʹmmstõktuâjast vääʹldet lokku vaaiktõõzzid alggmeeran d  a  staanât Sääʹmtegga säʹmmlai veerǥlaž eeʹttkõʹsttjen vueiʹttemvuõđ õlmmeed bieʹllväʹlddmes äšša  .</p>
<p>Sääʹmkulttuuʹre kooll nâânas vueʹssen sooǥǥ da õutstõõzz õhttvuõđâânnmõš d  a  juõʹǩǩnallšem õhttsažtuâjj jieʹllemvueʹjji  ,  kaaup d  a  jeeʹres jieʹllemvuuʹdi sueʹrjest  .  Õhttsažtuâjj riikki kõõsk lij takai jieʹllmest nâânas da vieʹltʼteʹmes sääʹm äʹrbbvuõđlaž  jieʹllemvueʹjji harjjteeʹji seʹst  .</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ  nuäjjõõttmõš siiʹsǩaaʹššiministeera  Taarr raajjtrafiikk  äävummša  (10.6.2020)</p>
<p><em type="bold">L  </em><em type="bold">ââʹssteâđ  </em><em type="bold">:  </em> </p>
<p>Saaǥǥjååʹđteei  Tuomas Aslak Juuso  teʹl  . 040 687 3394,  tuomas.juuso(  at  )  samediggi  .  fi</p>
<p>Vs.  lääʹǩǩpiisar  Kalle Varis  teʹl.  050 384 7040  ,  kalle.  varis  (  at  )  samediggi  .  fi</p>
<p><em type="italic">Snimldõk: Tarja Länsman </em></p>
</body></document>
