<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmǩiõllsaž aaunâsuʹčteeʹli škooultõshaʹŋǩǩõs aaʹlji - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>350</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/08/16/saamkiollsaz-aaunasucteeli-skooultoshankkos-aalji/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamenkielisten_aineenopettajien_koulutushanke_kaynnistyi.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samegielat_avnnasoahpaheaddjiid_skuvlenfidnu_alggahuvvui.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samikielalij_amnasmattaatteijei_skovlimhaaha_aalgij.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmǩiõllsaž aaunâsuʹčteeʹli škooultõshaʹŋǩǩõs aaʹlji</p>
<p>S  ääʹmǩiõllsaž aaunâsuʹčteeʹlid  škooulteei  Ketterä  õllškooulhaʹŋǩǩõs aaʹlji Aanrest jäʹrjstum ǩiõllmäättaivuiʹm mââibaarǥ 13.8.  Haʹŋǩǩõõzz täävtõssân lij vuäǯǯad jåʹttlâtttum ääiʹjest ođđ aaunâsuʹčteeʹlid di sääʹmǩiõli da jeeʹres mättaunnsi mättʼtummša. Sääʹmǩiõllsai uʹčteeʹli väillmõš kuâskk puk koumm sääʹmǩiõl da obb Lääʹddjânnam.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjjest 2017 tuejjeem vuõss-seʹlvvtõõzz mieʹldd sääʹmǩiõllsaž uʹčteeʹlin lij samai jõnn väillvuõtt.  Tâʹvvsääʹmǩiõllsa klassuʹčteeʹl da aaunâsuʹčteeʹl lie valmštõõvvâm jeänmõsân, leša ni tõk jeäʹla tueʹrv jiânnai. Pukin jeänmõsân uʹčteeʹli väillmõš kuõskat nuõrttsääʹmǩiõl, leša äʹšš lij  mõõnnmen pueʹrab årra. Puk koumm sääʹmǩiõl,  aanar-  , nuõrttsääʹm- da tâʹvvsääʹm, liâ ååʹn jiõččnaž akateemlaž mättaunnâz Oulu õllškooulâst.</p>
<p>Snimmõõǥǥast haʹŋǩǩõõzz uʹčteeʹl da tuâjjla Aanar Sajoozzâst õnnum ääʹveempooddâst 13.8.</p>
<p>Aanrest aʹlǧǧe lookkâmeeʹjj piʹštti  aanar-  da tâʹvvsääʹm vuâđđmättjummuž, kookk juätkkje tâʹlles aaunâsmättjummžid. Nuõrttsääʹm vuâđđmättjummuž liâ alttuum juʹn ǩeâđđa ougglõ  s  mättjummžin da juätkkje ååʹn  aaunâsmättjummžin.</p>
<p>Haʹŋǩǩõõzz škooultõõzz juâkkjâʹvve  ǩiõllmäättaid, pedagooglaž määttaid da sääʹm ǩeerjlažvuõđ määttaid, kook koʹlle vueʹssen sääʹm jieʹnnǩiõl da  ǩeerjlažvuõđ  uʹčteeʹl ââʹntemvuõđõõlǥtõõzzid.  Sääʹm ǩe  e  rjla  ž  vuõđ määttaid ij leäkku ääiʹjab jäʹrjstum vueʹssen uʹčt  eeʹlškooultõõzz.  Sääʹm ǩeerjlažvuõđ määttaid aalǥtet čâhčča 2020 da uʹčteeʹli pedagooglaž määttaid 2021.</p>
<p>Haʹŋǩǩõsobbvuõtt lij plaanuum nuʹt, štõ mättʼtõõttjin lij vueiʹttemvuõtt vaʹlljeed  jiijjâs tuʹtǩǩõʹsse tõʹst väillai vueʹzzid. Škooultõõzzâst li  â  mieʹldd še  nåkam mättʼtõõtti  ,  koinn lij juʹn  uʹčteeʹl ââʹntemvuõ  tt, sij nâânee sääʹmǩiõl tääidas, štõ puõʹttivuõđâst vueiʹtte mättʼted sääʹmǩiõlin. Måttmin ooccjin liâ juʹn čõõđtum sääʹmǩiõl määtt, vueʹzz sääʹmǩiõl määttain da pueʹrr sääʹmǩiõl silttõs, leša seeʹst väilla uʹčteeʹl pedagooglaž määtt.</p>
<p>Haʹŋǩǩõõzz škooultõõzz  id čõõđ viiǥǥât Oulu õllškooul  Giellagas-instituut  , pedago  o  gtiõđi tiõđkååʹdd da Sääʹmvuu  ʹ  d škooultõ  s  kõõskõõzz õhttsaž  tuâjjan.  Sääʹmteʹǧǧ lij mieʹldd haʹŋǩǩõõzz vuäʹpstemjooukâst da tuärjjad haʹŋǩǩõõzz čuâveeʹl da raportââʹsteeʹl uʹčteʹlvueʹjjest sääʹm-mättʼtõõzz ǩeeʹddest.</p>
<p>Haʹŋǩǩõõzz  teäggte Mättʼtõs- da kulttuurministeria da Lääʹdd kulttuur  fondd  .  OKM  lij mieʹđtam Oulu õllškoouʹle koummekksaž haʹŋǩǩõsteäggtõõzz.  Kulttuurfondd  , kååʹtt lij tueʹrjjääm sääʹmǩiõlid juʹn nuʹt 20 eeʹjj ääiʹj, uuʹdi haʹŋǩǩõʹsse vuässõõtti mättʼtõõttji tueʹrjjeemdiõtt 300.000 euʹrred, koonn jueʹjjet stipeeʹndi pääiʹǩ mättʼtõõttjid. Vueʹss mättʼtõõttjin lij välddan veʹrǧǧfrijjvuõđ tuâjstes täi määttai diõtt.</p>
<p>Haʹŋǩǩõõzz jååđad  FT  Marja-Liisa Olthuis  da haʹŋǩǩõs  tuâjjliʹžžen toimmai  FM  Tiina  Mattanen  Oulun  õllškooul  Giellagas-instituut  t  â  st.</p>
<p><em type="italic">Lââssteâđ: </em>škooultõspiisar  Ulla Aikio-Puoskari,  ulla  .  aikio-puoskari  (  at  )  samediggi  .  fi  ; 010 8393 112   </p>
<p>Ketträ õllškooul</p>
</body></document>
