<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv projeʹktt-tuejjla tuej - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>149</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/01/31/saamtegg-ilmmat-ooccamnalla-mierraiggsaz-saamnuori-ceappvuodpeeiv-projektt-tuejjla-tuej/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_saamelaisnuorten_taidetapahtuman_projektityontekijan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_mearreaigasas_samenuoraid_daiddadahpahusa_proseaktabargi_doaimma.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasii_saminuorai_taaidatabahtus_proojeektpargee_tooima.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv projeʹktt-tuejjla tuej</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž</p>
<p><em type="italic">SÄÄʹMNUÕRI ČEÄʹPPVUÕĐPEEIʹV PROJEʹKTT-TUEJJLA TUEJ </em></p>
<p>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da juätkkai 30.04.2019 räijja. Projeʹktt-tuejjlaž vaʹsttad Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv plaanummžest, jäʹrjstumžin, õhttvuõđ ââʹnnmõõžžâst čõddmõõžž vuässõõttji da jäʹrjsteeji kõõskâst di teâđteʹmest, jeeʹres ouddǩiõʹtte valmštõõllmõõžžin da čõđđmõõžž lopptuejain. Čeäʹppvuõđpeiʹvv lij 10. – 11.4.2019 Aanrest Sajoozzâst. Projeʹktt-tuejjlaž tuejjad Sajoozzâst škooultõs- da mättmateriaalkoontrest, koon õuddooumžen toimmai škooultõspiisar.</p>
<p>Tuej oʹnnstam håiddmõš õõlǥat pueʹr sääʹmǩiõllsaž tääiđ. (sääʹmteeʹǧǧest uvddum asetõs 1727/1995). Ääʹrvastââʹnnep oodd jiõččlânji da tääʹrǩeʹld tuejjummža di pueʹrid õhttsažtuejj- da vuârrvaaiktõstääiđaid. Päʹlǩǩ meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâššâm õõlǥtemtääʹzz V da tõʹst II tääʹzz mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2139,83 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuejjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõtti tuâjjtobddâmlââʹzz.</p>
<p>Ooccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuejjtuõđštõõzzineez âlgg tuåimted Sääʹmteeʹǧǧ piizarkådda seärad 13.2. čiâss 16.00 mõõneeʹst neʹttpååʹštin, addrõʹsse info(at)samediggi.fi . Lââʹssteâđaid tuejast oudd škoultõspiisar Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi , teʹlf. 010 839 3112. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
<p>Aanrest 30.1.2019 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
