<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Saaʹmi meersažpeeiʹv programm 6.2.2019 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>452</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/01/31/saami-meersazpeeiv-programm-6-2-2019/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisten_kansallispaivan_ohjelma_6_2_2019.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samiid_albmotbeaivve_programma_6_2_2019.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saami_aalmugpeeivi_ohjelm_6_2_2019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saaʹmi meersažpeeiʹv programm 6.2.2019</p>
<p><em type="italic">Sääʹmteeʹǧǧ ääv uus čiâss 10-15, Sajos </em></p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ taʹrjjad kuõʹssid prääʹzniǩ-kaaʹfid da Sajoozz poorrâmpäiʹǩǩ Čaijust vuäitt vuäʹstted meersažpeeiʹv peiʹvvporrmõõžž. Peivva vuässõõttji kõõsk vuârbat fanimateriaal da sizzpiâssâmliipp eeʹjj 2019 Iinnteʹmes Inn -festivaaʹle .</p>
<p>9.00, Sajos Päärnai läullampoodd, Sääʹm päärnai kulttuurkõõskõs Mánnu</p>
<p>10.00, Sajos auditorio Meersažpeeiʹv äävummuš | Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio Musikkčuäjtõs| Anna Morottaja Škooulniiʹǩǩi čuäjtõõzz ääʹveempodd | <span type="quote">“Sámi áhkku – sámi ofelaš”</span> Elsa Laula Renberg</p>
<p>10.30-15.00 Tobdstõõđ Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjummša ! Sääʹmteeʹǧǧ takai koontâr, škoouʹlʼjem- da mättmateriaalkoontâr da sääʹmǩiõl koontâr mainste konttreez pirr Sajoozz jõnnkääʹrdest. Mieʹldd jm. Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tieʹttemǩeâšttõõttmõš, väimm sääʹm liipp tuâjjstõõllâmpääʹjj di nuõrisuåvtõõzz pinsspääʹjj.</p>
<p>11-14.00 Vuäʹniǩjieʹllikaart (41 min), Skábmagovat da Jieʹllikarttkõõskõs Skábma</p>
<p>12.00 Sajoozz takai vuäʹpstummuš lääʹdd / eŋgglõs</p>
<p>14.00 Musikkčuäjtõs Anna Morottaja</p>
<p>14.20-15.00 Vuäʹniǩjieʹllikaart (41 min), Skábmagovat da Jieʹllikarttkõõskõs Skábma</p>
<p>18.00, Solju <em type="italic">Badjealbmá čalmmiiguin / Through Reindeerherderʼs Eyes / </em><em type="italic">Puäʒʒoummu čõõʹlmivuiʹm </em>Sääʹmm/Lääʹdd, 2019, 58ʼ Ohjjummuš/Ǩiõttǩeeʹrjtõs: Aslak Paltto Ǩiõll: sääʹmm, lääʹdd, eŋgglõs Teeʹkst. eŋgglõs Näuʹddskääđ tââvast lie mõõnni iiʹjjin lâssnam. Ohjjeei, jiõčč-i puäʒʒooumaž, aaʹlji dokumentâʹstted puäʒʒskääđaid, kook lie Lääʹdd beäʹlnn leävvnam Nuõrtt-Lappist tââʹv da viõsttâr årra. Dokumentt äävad ikkân puäʒʒhoiʹddjeeʹji aʹrǧǧe da čuõvad vueʹjj Taar da Ruõcc beäʹlnn še. Vuõssjeäʹǩǩääž leäi Skábmagovat -jieʹllikarttfestivaaʹlin 26.1.2019. </p>
<p type="title">Muuʹšt:</p>
<p><em type="italic">* Sääʹmkulttuur live-mättõõttâmčiâss čiâss 12 ääʹljeeʹl addrõõzzâst: sogku.fi/live , Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼjemkõõskõs </em></p>
<p><em type="italic">* Teâtt saaʹmi pirr da tuejjõõzz mättʼtummša: www.oktavuohta.com </em></p>
<p>* Sääʹmǩiõllsaž nuõri jeäʹǩǩääž Vinttist čiâss 15-18.00 (pâʹjjel 12-âkksaid nuõrid), nuõrisuåvtõs reâšš õõutsââʹjest Aanar sieʹbrrkooʹddin</p>
<p type="title">Vuäʹniǩjieʹllikaart, Skábmagovat da Jieʹllikarttkõõskõs Skábma</p>
<p><em type="italic">Seevvist jeegist </em>Sääʹmm/Lääʹdd, 2018, 7ʼ Ohjjummuš: Ville-Riiko Fofonoff Ǩiõttǩeeʹrjtõs: Auri Ahola, Inka Kaukovalta Ǩiõll: Sieʹvvemǩiõll Tanss da sieʹvvemǩiõll õhttâʹvve elegaantâst tuâjast, koon čuäʹjtet luâđ mooččâs ââʹsǩest. </p>
<p><em type="italic">Gumpe / Wolf </em>Sääʹmm/Taarr, 2018, 4ʼ Ohjjummuš: Ken Are Bongo Ǩiõll: sääʹmm Teeʹkst. eŋgglõs Kuʹmpp lij ääʹrbvuâlželd leämmaž jeäl põõlteei da čieʹppes skååttâr. Leša ââʹn puäʒʒhoiʹddjummuž äštt ođđnallšem kuʹmpp. </p>
<p><em type="italic">Árbi / Heritage </em>Sääʹmm/Lääʹdd, 2018, 2ʼ Ohjjummuš: Lada Suomenrinne Ǩiõll: ij dialoog Gáhpir, neezzan keäʹpper, lij čuâlluhss maaddâraaʹjji luzz da õõʹnnʼjasas mušttʼtõs äʹrbbvuõđ tuõʹllʼjummuž vääžnaivuõđâst. </p>
<p><em type="italic">Sáráhkká </em>Sääʹmm/Lääʹdd, 2017, 2ʼ Ohjjummuš: Lada Suomenrinne Ǩiõll: sääʹmm Teeʹkst. eŋgglõs Ij ni Sääʹmjânnam leäkku seillam seksuaalʼlaž heâmmummšest. Lij juʹn äiʹǧǧ mainsted tõn pirr. </p>
<p><em type="italic">You &amp; Me </em>Sääʹmm/Lääʹdd, 2018, 2ʼ Ohjjummuš: Lada Suomenrinne Ǩiõll: ij dialoog. Vuäitt-a oummu da muõtti kõʹsǩǩe šõddâd romaantlaž kõskkvuõtt, da måkam tõt leʹčči? </p>
<p><em type="italic">Amoc – Skorpioon </em>Sääʹmm/Lääʹdd, 3ʼ Ohjjummuš: Ville-Riiko Fofonoff Sääʹm horrorcore eeʹjjest 2006: Amoc aalǥat ođđ strääžž. </p>
<p><em type="italic">Samene har rett / The Sámi has rights </em>Sääʹmm/Taarr, 2018, 11ʼ Ohjjummuš: Elle Márjá Eira da Mai-Lis Eira Ǩiõll: sääʹmm Teeʹkst. eŋgglõs Trilogia Taar straammâst. </p>
<p><em type="italic">Eatnanvuloš lottit / Birds in the Earth </em>Sääʹmm/Lääʹdd, 2018, 10ʼ Ohjjummuš/Ǩiõttǩeeʹrjtõs: Marja Helander Ǩiõll: ij dialoog. Teeʹkst. sääʹmm, eŋgglõs Tuäivvoođummuš! Balett-taʹnssjeei Birit da Katja Haarla taʹnssje čõõđ Sääʹmjânnam siidi da mõõntum mieʹcci aivv tõn räjja, koʹst jõnn tuʹmmstõõǥǥid tuejjeet. Luâđ da viõstârjânnmallaš jieʹllemvueʹjj vuâstpeällsažvuõtt siʹllʼjââtt peʹčǩǩrõs hääʹsǩvuõđ čõõđ. Jieʹlllikartt lij vaʹlljuum Sundance-festivaal ǩeâšttjouʹǩǩe 2019. </p>
</body></document>
