<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹjen Tuomas Aslak Juuso - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>422</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/02/28/saamteegg-saaggjaadteejen-tuomas-aslak-juuso/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajien_puheenjohtajaksi_tuomas_aslak_juuso.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki_sagajodiheaddjin_tuomas_aslak_juuso.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitige_saavajodetteijen_tuomas_aslak_juuso.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹjen Tuomas Aslak Juuso</p>
<p><em type="italic">Sääʹmteeʹǧǧ </em><em type="italic">saaǥǥjååʹđteeʹjen </em><em type="italic">pâjja 2020-2023 lij vaʹlljum Tuomas Aslak Juuso. Sääʹmteeʹǧǧ kueiʹtpeivvsaž riâššõõttâmsååbbar ââʹnet 27.-28.2.2020 Sajoozzâst, Aanrest. </em></p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ riâššõõttâmsååbbar altteeš Sääʹm sooǥǥ laullʼjin neelljin ǩiõlin, koon mâŋŋa tuåimmjempâjja 2020-2023 vaʹlljum Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjjes beäʹlest puärrsummus vuäzzlaž Kari Kyrö äävii vaalpââʹj vuõssmõs såbbar.</p>
<p type="title">Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar tuejjii puõʹtti vaʹlljummšid tuåimmjempâjja 2020-2023:</p>
<p>Väʹlddtuåimlaž saaǥǥjååʹđteei <em type="italic">Tuomas Aslak Juuso </em></p>
<p>I vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei <em type="italic">Anni Koivisto </em></p>
<p>II vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei <em type="italic">Leo Aikio </em></p>
<p type="title">Sääʹmteeʹǧǧ halltõs</p>
<p>Tuomas Aslak Juuso Anni Koivisto Leo Aikio Magreta Sara Anne Nuorgam Juha Petteri Alakorva Veikko Feodoroff</p>
<p type="title">Jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkåʹdd</p>
<p><em type="italic">Vuäzzla: </em>Asko Länsman, sj. Veikko Porsanger, vsj. Kirsti Kustula Jan Saijets Karen-Anni Hetta Tuomas Semenoff Minna Näkkäläjärvi </p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Antti Sujala Piia Nuorgam Marko Tervaniemi Inka Musta Jari Magga Heini Wesslin Oula-Matti Palojärvi </p>
<p type="title">Škooultõs da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd</p>
<p><em type="italic">Vuäzzla: </em>Tauno Ljetoff, sj. Ulla-Maarit Magga, vsj. Niina Aikio-Siltala Matti Aikio Samuel Valkeapää Ellen Pautamo Ellen Ravna </p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Tuomas Kiprianoff Berit-Ellen Juuso Iiris Mäenpää Elli-Marja Hetta Niko Valkeapää Kaisa-Mari Jama Sámmol Lukkari </p>
<p type="title">Kulttuurluʹvddkåʹdd</p>
<p><em type="italic">Vuäzzla: </em>Pirita Näkkäläjärvi, sj. Tanja Sanila, vsj. Sisko Länsman Marko Tervaniemi Matti Aikio Maren Palismaa Jouni Äärelä </p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Jouni S. Laiti Pauliina Feodoroff Maria Sofia Aikio Timo Portti Anu Magga Niko Valkeapää Ida-Maria Helander </p>
<p type="title">Sääʹm ǩiõllsuåvtõs</p>
<p><em type="italic">Vuäzzla: </em>Tauno Ljetoff, sj. Irja Seurujärvi-Kari, vsj. Matti Aikio Neeta Jääskö Niko Valkeapää Magreta Sara Kati Eriksen </p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Terhi Harju Arla Magga Petra Magga-Vars Jussa Seurujärvi Ellen Pautamo Juhan-Tuommá Magga Sámmol Lukkari </p>
<p type="title">Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd</p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Karen-Anni Hetta, sj. Ulla-Maarit Magga, vsj. Janne Hirvasvuopio Niila Rahko Heidi Eriksen Aslak Pekkala Anne Mäkinen </p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Inga Äärelä Aslak Uula Länsman Leena Niittyvuopio-Jämsä Minka Itäkivi Ánte Veijola Joanna Tervonen Veikko Feodoroff </p>
<p type="title">Nuõrisuåvtõs 2020-2021</p>
<p><em type="italic">Vuäzzla: </em>Oula Järvensivu Anni-Sofia Niittyvuopio Maria Mäkinen Reettta Tornensis Anette Kosonen Ole-Juhan Kemi Harri Jomppanen </p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Riku Laiti Mira Pohjanrinne Jasmin Semenoff Marianne Ketola Anni-Saara Aikio Lassi-Olavi Mäkinen Jussa Seurujärvi </p>
<p>Lassin Sámediggi geavai sáttaságastallama Sámedikki válgabaji doaibma- ja ekonomiijaprográmmas 2020-2023.</p>
<p>Sååbbaräʹššǩeeʹrj käunnʼje äʹššpõʹmmjin tääiʹben .</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzla v. 2020-2023</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar noorââtt 4-5 vuâra eeʹjjest tääuʹjmõsân Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst Aanrest. Såbbar liâ õlmmsa da tõid pâstt seuʹrrjed pääiʹǩ âʹlnn parlameʹnttkueʹrncest leʹbe live striim pääiʹǩ addrõõzzâst www.samediggi.fi/live . Parlameʹnttkueʹrncest tuʹlǩǩeemaparaatt liâ ǩiiččeeʹji âânnmõõžžâst. Vuõigg vuõlttõõzz pääiʹǩ lij vuäittmõš kuvddled tuʹlǩǩuum ǩiõl kueʹrncest kullum ǩiõl lââʹssen.</p>
<p>Saaʹmi parlameʹntt leʹbe Sääʹmteʹǧǧ lij eeʹjj 1996 aalǥâst jiijjâs lääʹjjin alttuum saaʹmi jiõččvaaldšemorgaan, kååʹtt eettkâstt saaʹmid jiijjâs tuâjid kuulli aaʹššin nuʹt meersânji ǥu meeraikõõsǩeld še.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ 21 vuäzzla da nellj vääʹrrneeʹǩǩ vaʹlljeet saaʹmi kõõskâst juõʹǩǩ neelljad eeʹjj tiuʹddepiijjmin vaalin . Juõʹǩǩʼkast saaʹmi dommvuuʹd kååʹddest šâʹdde leeʹd uuʹccmõsân kolmm eeʹttǩeei da õhtt vääʹrrneǩ.</p>
<p><em type="italic">Lââʹssteâđ: </em></p>
<p>Vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi, teʹl. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
<p>Saaǥǥtempiisar Johanna Alatorvinen, teʹl. 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
