<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ jueʹjji stipeeʹndid – nuõrttsääʹmǩiõl pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst ǩeeʹrjteei liâ samai määŋgas - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>292</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/06/01/saamtegg-juejji-stipeendid-nuorttsaamkiol-pajjmatttoottiteest-keerjteei-lia-samai-maangas/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_jakoi_stipendeja_-_koltansaamen_ylioppilaskokeen_kirjoittaneita_ennatysmaara.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_jugii_stipeanddaid_-_nuortalasgiela_studeantaiskosa_callit_eanet_go_goassige_ovdal.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_juovij_stipendijd_-_nuorttalaskiela_pajeuappeeiskosist_eenab_calleeh_ko_kuassin_ovdil.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ jueʹjji stipeeʹndid – nuõrttsääʹmǩiõl pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst ǩeeʹrjteei liâ samai määŋgas</p>
<p><em type="italic">Sääʹmteʹǧǧ jueʹjji škoouli ǩiđđjuuhlin stipeeʹndid sääʹmǩiõl mättjummšin puârast piʹrǧǧääm mättʼtõõttjid. Stipeeʹnd vuåǯǯu õhttsa </em><em type="italic">20 vuâđđmättʼtõõzz jõskki mättʼtõõttjed da ååuʹc ođđ pâʹjjmättʼtõõtti. Sääʹmvuuʹd škooultõskõõskõõzzâst valmštõõvvjin stipeeʹnd vuåǯǯu 15 mättʼtõõttjed, koin ååuʹces spraaʹve nuõrttsääʹm ja koolmâs aanarsääʹm pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst. </em></p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio lij rääʹmest jeäʹrben nuõrttsääʹmǩiõl pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst spraavji jõnn meäʹrest. – Ååuʹc čõõđtum nuõrttsääʹm pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst lij jeänab ǥo õõudbu iiʹjjin õhttsiʹžže!</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ stipeeʹnd vuåǯǯu täk nuõr:</p>
<p type="title">Pâʹjjmättʼtõõtti:</p>
<p><em type="italic">Âʹvvel -lookkjiškooul </em>: Saana Aikio (aanarsääʹm), Lifu Torikka (tâʹvvsääʹm), Ida Grønmo (tâʹvvsääʹm), Jon-Erik Näkkäläjärvi (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Uccjooǥǥ sääʹmlookkjiškooul </em>: Pedar Järvensivu (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Jeänõõǥǥ skååttârdemmlookkjiškooul: </em>Matias Löf (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Lyseonpuisto lookkjiškooul, Ruäʹvnjarg </em>g: Alisa Pieski (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Eira vuõrâsoummilookkjiškooul, Helsinki: </em>Birit Haarla (tâʹvvsääʹm), Katja Haarla (tâʹvvsääʹm) </p>
<p type="title">Vuâđđmättʼtõõzz spraavâm mättʼtõõtti:</p>
<p><em type="italic">Aanar škooul: </em>Rufina Kangasniemi (tâʹvvsääʹm), Matti Iisakki Musta (tâʹvvsääʹm), Pessi Koskinen (aanarsääʹm), Sammeli Suominen (aanarsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Uccjokknjääʹlm škooul </em>: Jesse Ruokolainen (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Čeʹvetjääuʹr škooul: </em>Helmi Ljetoff (nuõrttsääʹm), Henry Haataja (nuõrttsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Vuõccu škooul: </em>Eetu Magga (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Karigasnjaarǥ škooul </em>: Biret Iŋgá Pieski (tâʹvvsääʹm), Ánte Tenoranta (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Hetta vuâđđškooul </em>: Ibbá Lauhamaa (tâʹvvsääʹm), Maren Elle Mäkitalo (tâʹvvsääʹm), Inger-Anni Valkeapää (tâʹvvsääʹm), Kalle Keskitalo (tâʹvvsääʹm), Mona Wallén (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Âʹvvel pââibužškooul </em>: Vilho Simon Mäkinen (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Aleksanteri Kena škooul, Suäʹđjel </em><em type="italic">: </em>Pauliina Kumpula (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Korkalovaara vuâđđškooul, Rovaniemi </em>: Henna Magga (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Simonkylä škooul, Vantaa: </em>Jouni Magga (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><em type="italic">Oulu International School: </em>Nils-Emil Valkeapää (tâʹvvsääʹm) </p>
<p type="title">Sääʹmvuuʹd škooultõskõõskõõzzâst valmštõõvvâm:</p>
<p><em type="italic">Aanarsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam da pâʹjjmättʼtõsteeʹst spraavâm </em>: Emilia Nieminen, Sara Keränen, Christine Klaver </p>
<p><em type="italic">Tâʹvvsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam: </em>Elle-Mari Aikio-Jumisko </p>
<p><em type="italic">Nuõrttsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam da pâʹjjmättʼtõsteeʹst spraavâm: </em>Pavlo Heikkinen, Janica Gauriloff, Tuomas Kiprianoff, Kati Ljetoff, Maija-Elina Oikarinen, Kia Olin, Laura Olsén, Teemu Titola, Tarja Tuovinen </p>
<p><em type="italic">Nuõrttsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam: </em>Hannele Fofonoff </p>
<p><em type="italic">Puäʒʒhåiddi ämmat-tuʹtǩǩõõzz (Luâtt- da pirrõs-sueʹrj vuâđđtuʹtǩǩõõzz) spraavâm: </em>Aslak-Uula Niittyvuopio (tâʹvvsääʹm) </p>
<p><span type="quote">Sääʹmteʹǧǧ ääjast leekk da šiõǥǥ ǩieʹssluäm pukid!</span></p>
</body></document>
