<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv projeʹktt-tuâjjla tuâj - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>118</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/02/07/saa%CA%B9mte%CA%B9%C7%A7%C7%A7-i%CA%B9lmmat-ooccamnalla-mie%CA%B9rraiggsaz-saa%CA%B9mnuori-cea%CA%B9ppvuottpeei%CA%B9v-proje%CA%B9ktt-tuajjla-tuaj/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_saamelaisnuorten_taidetapahtuman_projektityontekijan_tehtavan(1).html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_mearreaigasas_samenuoraid_daiddadahpahusa_proseaktabargi_doaimma(1).html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasii_saminuorai_taaidatabahtus_proojeektpargee_tooima(1).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mieʹrräiggsaž Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv projeʹktt-tuâjjla tuâj</p>
<p>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da juätkkai 15.6.2022 räjja. Projeʹktt-tuâjjla tuâjjan lij vaʹstteed Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv plaanummšest, jäʹrjstummšin, õhttvuõđ âânnmõõžžâst šõddmõõžž vuässõõttji da jäʹrjsteeʹji kõõsk, teâđtummšest, jeeʹres ouddǩiõʹtte valmštõõllmõõžžin da šõddmõõžž lopptuâjain. Čeäʹppvuõttpeiʹvv jäʹrjstet vueʹssmannust Aanrest Sajoozzâst.</p>
<p>Tuâj oʹnnsteeʹjes håiddmõš õõlǥat sääʹmǩiõl tääid (sääʹmteeʹǧǧest uvddum asetõs 1727/1995). Ââʹnnep äärvast oodd jiõččniʹžže da tääʹrǩeld tuejjummša di pueʹrr õhttsažtuâjj- da vuârrvaaiktemtääidaid. Päʹlǩǩ meäʹrtââvv sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâžldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz V-II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2247,67 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjǩiõččlâsttmõõžž mieʹldd meäʹrtõõvi ǩiõččlâʹsttemlââʹzz.</p>
<p>Ooccmõõžž âlgg tååimted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 15.2. čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõʹsse https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?cf0db138</p>
<p>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd škoultõspiisar Ulla Aikio-Puoskari, teʹl. 010 839 3112. Sääʹmteeʹǧǧ tåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzâst www.samediggi.fi</p>
<p>Aanrest 27.1.2022 Sääʹmteʹǧǧ</p>
</body></document>
