<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2021 rääi – ǩiõčč puäđõõzzid - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>292</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/21/saamnuori-ceappvuodpeivv-2021-raai-%C7%A9iocc-puadoozzid/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisnuorten_taidetapahtuma_2021_ohi_-_katso_tulokset.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samenuoraid_daiddadahpahus_2021_lea_meatta_-_geahca_bohtosiid.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saminuorai_taaidatabahtus_2021_lappad_-_keeja_puatusijd.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2021 rääi – ǩiõčč puäđõõzzid</p>
<p>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv jäʹrjsteš 18.5. neʹttšõddmõššân. Šõddmõõžžâst vueiʹnneš 38 video ǩeeʹjjmieʹldd jânnam. Jäʹrjsteei späʹssbâʹšše jäʹrjstummšid vuässõõttâm oummid, ärvstõõllʼjid da jååʹđteeʹjid di pukid šõddmõʹšše vuässõõttâm oummid.</p>
<p>Čeäʹppvuõđpeeiʹvest leʹjje kueʹhtt klaass, 13-20-ekksa da vuâlla 13-ekksa, koin kuõhttuin vaʹlljeeš koumm vuõiʹtti. Lââʹssen čeäʹppvuõđpeeiʹvest jueʹǩǩeš õhtt cisttpeäggtõõzz.</p>
<p><em type="italic">Čeäʹppvuõđpeiʹvv 2021 vuõiʹtti: </em></p>
<p>12-20-ekksa</p>
<p>1. sââʹjj <em type="italic">Traditional Goahka Show, </em>Uʹccjooǥǥ sääʹmlookkjiškooul Senja Aikio, Elle Raudasoja da Jesse Ruokolainen. Oʹhjjeei Solja Magga. </p>
<p>Juõkkum 2. sââʹjj <em type="italic">Mii leat čeahpit suohtastallat ja ráfáidit </em>, Hetta pââibužškooul da Jeänõõǥǥ tuõddârlookkjiškooul </p>
<p>Sara-Elina Valkeapää, Biret Juliánná Hætta, Elen-Anne Juuso, Paulus Labba, Per-Jona Labba da Máret-Elle Valkeapää. Oʹhjjeei Anne-Mari Kukkonen da Sinikka Labba.</p>
<p>Juõkkum 2. sââʹjj <em type="italic">Mij leäʹp čieʹpp mainstõõllâd – Čeʹvet </em>, Čeʹvetjääuʹr škooul </p>
<p>Veera Nykänen, Maija Leivo, Markus Porsanger, Johannes Porsanger, Janna-Maria Semenoff, Inari Jomppanen, Iida Jomppanen da Anna Lias. Oʹhjjeei Hanna-Maaria Kiprianoff.</p>
<p>Vuâlla 13-ekksa</p>
<p>1. sââʹjj <em type="italic">Mun lean čeahppi dánsut </em>, Karesâvvan škooul Ebba Valkeapää. Oʹhjjeei. Taina Syväjärvi </p>
<p>2. sââʹjj <em type="italic">Muäna leäʹp čieʹpp räʹppjed-Maaski tueʹǩǩen </em>, Čeʹvetjääuʹr škooul </p>
<p>Ilmari Leivo da Aarni Seri Oʹhjjeei. Hanna-Maaria Kiprianoff.</p>
<p>3. sââʹjj <em type="italic">Mii leat čeahppit dahkat vaikko maid </em>, Aanar škooul </p>
<p>Biret-Elle Ruotsala, Sara Ellen Safronova, Kenja Tervaniemi, Ann-Elle Näkkäläjärvi, Gábrellen Wolfiina Magga, Paulus Rauhala, Uula Kosonen, Juhan-Henrik Magga, Ante Mihkkal Safronov da Nils-Matti Paltto. Oʹhjjeei Siiri Magga</p>
<p>Cisttpeäggtõs: <em type="italic">Čepis viiljah </em>, Sääʹmougglõsmättʼtõshaʹŋǩǩõs Benjamin Arola da Kaius Erola. Oʹhjjeei Henna Aikio </p>
<p>Čuäʹjtõõzz Traditional Goahka Show, Mii leat čeahpit suohtastallat ja ráfáidit, Mij leäʹp čieʹpp mainstõõllâd – Čeʹvet, Mun lean čeahppi dánsut ja Muäna leäʹp čieʹpp räʹppjed-Maaski tueʹǩǩen v <em type="italic">uässâʹtte sääʹmnuõri eeʹttǩeeʹjen 22.5. jäʹrjstemnalla åårrai väʹlddkååʹddlaž Nuõrr Kulttuur -šõddmõʹšše. </em></p>
<p>Vuõssmõssân puättam vuäǯǯa ciistân selfie/youtubečuõv jueʹljin pueʹtti videoi raajjâm vääras. Lââʹssen puk päʹlǩǩuum čuäʹjtõõzzi raajji vuäǯǯa koummjueʹlj videoi raajjmõõžž vääras.</p>
<p><em type="italic">Lââʼssteâđ: </em>Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132 </p>
</body></document>
