<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Saaǥǥjååʹđteei Juuso kaaunõõđi presideʹntt Niinistöin Leammist - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>123</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/03/06/saaggjaadteei-juuso-kaaunoodi-presidentt-niinistoin-leammist/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="puheenjohtaja_juuso_tapasi_presidentti_niiniston_lemmenjoella.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sagajodiheaddji_juuso_deaivvadii_presideanta_niinistoin_leammis.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saavajodetteijee_juuso_teeivai_president_niinisto_lemmest.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saaǥǥjååʹđteei Juuso kaaunõõđi presideʹntt Niinistöin Leammist</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso kaaunõõđi tääʹssvääʹld presideʹntt Sauli Niinistöin Leammist (lääddas Lemmenjoki) täʹbbe 6. peeiʹv pâʹsslašttâm-mannu. Presideʹntt tobdstõõđi kõʹllʼjummšest sääʹmkulttuuʹre da puäʒʒhoiddu Paltto puäʒʒtäälast da mieʹccest.</p>
<p>Kaaunõõttmõõžžâst saaǥǥjååʹđteei Juuso puuʹti ouʹdde ääiʹjpoddsaž äʹššen äimmõsmuttâz da tõn mieʹldes puʹhttem vaʹǯǯtõõzzid säʹmmlai äʹrbbvuõđlaž jieʹllemvuõʹjji ǩiõččâmkuuʹlmest, säʹmmlai tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio tuâj, säʹmmlaid tillʼlõõvvi vââʹjjsaaǥǥ di meeraikõskksaž ooumažvuõiggâdvuõttõõlǥtõõzzi teâuddjummuž Lääʹddjânnmest.</p>
<p>Paltto piâr tuäivti presideeʹnt tiõrv pueʹttem Leammi-siʹjdde.</p>
<p>Paltto piâr tuäivti presideeʹnt tiõrv pueʹttem Leammi-siʹjdde.</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ sǩiâŋki presidentta suu nõmmbukvaivuiʹm hiârvtum luukk.</p>
<p>Presideʹntt kõʹllʼji pâʹsslašttâm-mannu 6. peeiʹv Leammist Aanrest, koʹst son kaaunõõđi Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttǩeeʹji lââʹssen saaʹmi ouddooumaž Veikko Feodorooffin da Aanar kååʹdd kåʹddjååʹđteei Toni K. Lainein.</p>
<p><em type="italic">Lââʹssteâđ </em></p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso teʹl. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ muuštâs presideʹntt Niinistööʹje</p>
</body></document>
