<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Sosiaal da tiõrvâsvuõtt - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>159</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/luvddkaadd/sote/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="social_affairs_and_health.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="sosiaali_ja_terveys.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sosiala-_ja_dearvvasvuohta.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sosiaal-_ja_tiervasvuodalavdikodde.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd</p>
<p>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd lij Sääʹmteeʹǧǧ sosiaal- da tiõrvâsvuõttpoliittlaž eʹtǩǩõõzzi, aalǥtõõzzi, ceâlklmi da peäʹlestvälddmõõžži valmštõõlli. Luʹvddkååʹdd tuâjjan lij oouʹdeed säʹmmlai vuõiggâdvuõđid da sââʹj Lääʹddjânnam sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuõllriâšldõõǥǥâst.</p>
<p>Luʹvddkåʹdd tuʹmmai riikk tällõsarvvlõõzzâst (väʹlddklass 33, sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria) sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanmõʹšše čuäʹjtum riikkveäʹǩǩvuõđ ââʹnnmest. Tõt valmštââll Sääʹmteeʹǧǧ såbbra kuuʹǩǩab äiʹǧǧkõõsk plaan sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi puuʹtʼtummšest da oudd juõʹǩǩ eeʹjj Sääʹmteeʹǧǧ såbbra da Lappi lääʹnnhalltõʹsse čiõlǥtõõzz sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanmõʹšše čuäʹjtum riikkveäʹǩǩvuõđi ââʹnnmest. Luʹvddkåʹdd vaʹsttad da âânn huõl tõõi sääʹmnarood kääzzkõstaaʹrbi vuâmmšummuž ooudldeei tarbbsõs tuåimi håiddmest, kook lie mieʹrruum Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõʹsse.</p>
<p>Luʹvddkååʹdd ǩiõttʼtõõllâm aaʹššid valmštâʹlle da peʹjje toiʹmme sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar da Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõõzz sääʹmjuâǥǥtõõzz plaaneei. Poske sääʹmjuâǥǥtõõzz tuåimmjummšest lie lââʹssteâđ tääiʹben .</p>
<p><em type="italic">Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkådda koʹlle iiʹjjin 2020-2023 täk vuäzzla: </em></p>
<p><em type="italic">Vuäzzla: </em>Hetta Karen-Anni, sj. Magga Ulla-Maarit, vsj. Hirvasvuopio Janne Rahko Niila Eriksen Heidi Pekkala Aslak Mäkinen Anne </p>
<p><em type="italic">Väärrvuäzzla: </em>Äärelä Inga Länsman Aslak Uula Niittyvuopio-Lämsä Leena Itäkivi Minka Veijola Ánte Tervonen Joanna Feodoroff Veikko </p>
</body></document>
