<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>TEÂTT, TÄIDD &amp; TEMPP -speâll lij ååʹn õlmstõttum še nuõrtt -da tâʹvvsäämas - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>184</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/05/23/teatt-taidd-tempp-speall-lij-aan-olmstottum-se-nuortt-da-tavvsaamas/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tieto_taito_temppu_-peli_on_nyt_ilmestynyt_myos_koltan-_ja_pohjoissaamenkielille.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="diehtu_daidu_goansta_-speallu_lea_dal_almmuhuvvon_maiddai_nuortalas-_ja_davvisamegielaide.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiatu_taidu_ja_utke_-spella_lii_taal_almostum_meid_nuortta-_ja_tavesamikielan.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">TEÂTT, TÄIDD &amp; TEMPP -speâll lij ååʹn õlmstõttum še nuõrtt -da tâʹvvsäämas</p>
<p><em type="italic">TEÂTT, TÄIDD &amp; TEMPP -speâll lij ååʹn õlmstõttum še nuõrtt -da tâʹvvsäämas. Tät lij oođuum speâll. Speâll lij jåårǥlõttum lääʹddǩiõllsaž Peliko/Martinex TIETO, TAITO JA TEMPPU -speâllast. </em></p>
<p>TEÂTT, TÄIDD &amp; TEMPP -speâll lij hääʹsǩes luʹvddspeâll pukid. Speâllast peäʹss jååʹtted speâll-luuʹd âʹlnn šäärbeeʹl da TEÂTT, TÄIDD &amp; TEMPP koorti mieʹldd rõsseed määŋg nalla, di vaʹstteed kõõččmõõžžid. Speâll-luuʹd kaartast lij õhtt kaʹlndareeʹǩǩ.</p>
<p>Jõs speâllai åårast TEÂTT, TÄIDD &amp; TEMPP stuuʹppna, vaʹllʼjad son õõut täin vaaitõsmääinain:</p>
<p>Teâtt: teâtt-tuejjõõzz liâ teâttǩeâšttkõõččmõõžž, koid vueiʹtte leeʹd määŋg jeeʹresnallšem vasttõõzz. Vasttõõzz jie kaunnu koortin, leša speâllai smeäʹtte vuõigg vasttõõzzid.</p>
<p>Täidd: täiddtuejjõõzz õhttne matematiʹǩǩe leʹbe ǩiõlʼlaž ooddid.</p>
<p>Tempp: tempptuejjõõzzin speâllai peäʹsse siõmmna liikkeed da seämmast ââʹnned aʹrvvõstääideez.</p>
<p>Speâll mieʹrren lij, štõ päärna vueiʹtte speâllad juâkksaž jiijjâs vueʹjj mieʹldd. Speâllast lij mieʹrren saǥstõõllâd eeʹjjpooddi vaaitõõllmest da jeeʹres aaʹššin mâid päärna juurdče. Speâll suåpp kooum âkksain pââʹjårra. Speâll lij puuʹttʼtum õõutâst ǩiõllpiessohjjumšin.</p>
<p>Speâll lji tiʹllʼjemnalla Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaal nettkaaupâst .</p>
<p type="title">Lââʹssteâđ:</p>
<p>Petra Kuuva Mättmateriaalpiisar 040 677 22 75 petra.kuuva@samediggi.fi</p>
<p>Marita Aikio Mättmateriaalplaaneei 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</p>
<p>Raija Lehtola Nuõrttsääʹmǩiõllsaž materiaaltuâjj 050 573 9525 raija.lehtola@samediggi.fi</p>
</body></document>
