<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Tiõrvtõõzz sääʹmǩiõlin - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>285</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/tuaimmjummus/saamkioll/tiorvtoozz-saamkiolin/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="greetings_in_sami_languages.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="tervehdyksia_saamen_kielilla.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvahusat_iesgudege_samegillii.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiervattasah_suomast_sarnum_samikielan.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Sääʹnnǩeârjaž </em></p>
<p>Täin sääʹnnǩeerjain haaʹleep hääʹsǩeʹld kåččad tuu mieʹldd säämas mainsted vuõsskaaunõõttmest, arggpeeiʹvest da juuhlin. Täʹst ij leäkku loʹsses ǩiõllmätt, tåʹlǩ måtam särnnamnääʹl. De ij ko mainsted! Sääʹnnǩeerjaž lij rajjum <span type="quote">“Sámás muinna”</span> -kampaanj õhttvuõđâst.</p>
<p>Buorre beaivi! Pyeri peivi! Tiõrv! Hyvää päivää!</p>
<p>Mo manná? Maht mana? Mäʹhtt mâânn? Miten menee?</p>
<p type="title">Tiõrvtõõzz sääʹmǩiõlin</p>
<p><em type="italic">Naʹzvaanpeiʹvv </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Ustibabeaivi / Ustitbeaivi Aanarsääʹmm: Ustevpeivi Nuõrttsääʹmm: Naʹzvaanpeiʹvv</p>
<p><em type="italic">Hyvää ystävänpäivää! </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Buori ustibabeaivvi/ Buori ustitvuođabeaivvi! Aanarsääʹmm: Pyeri ustevpeivi! Nuõrttsääʹmm: Šiõǥǥ naʹzvaanpeeiʹv!</p>
<p><em type="italic">Toivotan hyvää ystävänpäivää kaikille! </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Sávan buori ustibabeaivvi buohkaide! Aanarsääʹmm: Tuáivum šiev ustevpeeivi puohháid! Nuõrttsääʹmm: Tuäivtam šiõǥǥ naʹzvaanpeeiʹv pukid!</p>
<p><em type="italic">Hyvää juhannusta! </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Buriid mihcamáraid!/ Buori jonssoha! Aanarsääʹmm: Pyeri jonsahpeivi! Nuõrttsääʹmm: Šiõǥǥ evvanpeeiʹv!</p>
<p><em type="italic">Hyvää kesää kaikille! </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Buori geasi buohkaide! Aanarsääʹmm: Pyeri keesi puohháid! Nuõrttsääʹmm: Šiõǥǥ ǩieʹzz pukid!</p>
<p><em type="italic">Hyvää itsenäisyyspäivää! </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Buori iehčanasvuođabeaivvi! Aanarsääʹmm: Šiev jiečânâsvuođâpeivi! Nuõrttsääʹmm: Šiõǥǥ jiõččnažvuõttpeeiʹv!</p>
<p><em type="italic">Hyvää joulua ja onnellista uutta vuotta </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Buriid juovllaid ja lihkolaš ođđa jagi Aanarsääʹmm: Pyereh juovlah já luholâš uđđâ ihe Nuõrttsääʹmm: Šiõǥǥ rosttvid da leklvaž ođđ eeʹjj!</p>
<p><em type="italic">Saaʹmi meersažpeeiʹv tiõrvtõs 6.2. </em></p>
<p><em type="italic">Hyvää saamelaisten kansallispäivää kaikille </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Buori sámi álbmotbeaivvi buohkaide Aanarsääʹmm: Pyeri säämi aalmugpeivi puohháid Nuõrttsääʹmm: Šiõǥǥ saaʹmi meersažpeeiʹv pukid</p>
<p><em type="italic">Saamelaisten kansallispäivä 6.2. </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Sámi álbmotbeaivi Aanarsääʹmm: Säämi aalmugpeivi Nuõrttsääʹmm: Saaʹmi meersažpeiʹvv Ruõcc: Samiska nationaldagen Eŋgglõs: Sámi National Day</p>
<p><em type="italic">Tiõrvtõõzz čõhččmannu 26. peeiʹv Euroopp ǩiõli eeʹjj peiʹvven </em></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">syyskuuta on Euroopan kielten päivä </em></p>
</list><p>Tâʹvvsääʹmm: 26. beaivi čakčamánu lea Eurohpá gielaid beaivi Aanarsääʹmm: 26. čohčâmáánu lii Euroopkielâi peivi Nuõrttsääʹmm: Čõhččmannu 26. peeiʹv lij Euroopp ǩiõli peiʹvv</p>
<p><em type="italic">Hyvää Euroopan kielten päivää </em></p>
<p>Tâʹvvsääʹmm: Buori Eurohpá gielaid beaivvi Aanarsääʹmm: Pyeri Euroopkielâi peivi Nuõrttsääʹmm: Šiõǥǥ Euroopp ǩiõli peeiʹv</p>
<p><em type="italic">Lââʹssteâđ: </em></p>
<p>Euroopp suåvtõõzz aalǥtõõzzâst Euroopp ǩiõli peiʹvv lij prääzkjum eeʹjjest 2001 ääʹljeeʹl juõʹǩǩ eeʹjj čõhččmannu 26. peeiʹv.</p>
<p>http://edl.ecml.at/</p>
<p type="title">Jaa tämä kirjoitus</p>
<list><p type="listitem">Share on Facebook</p>
<p type="listitem">Share on Twitter</p>
<p type="listitem">Share on WhatsApp</p>
<p type="listitem">Share by Mail</p>
</list></body></document>
