<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>VUÂKKÕÕZZ SOUNDS 2018 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>292</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/vuakkoozz-sounds-2018/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saannot_sounds_2018.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="njuolggadusat_sounds_2018.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="njuolgadusah_sounds_2018.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>VUÂKKÕÕZZ SOUNDS 2018</p>
<p>1. NÄÄʹL</p>
<p>Klaasslaž musikk</p>
<p>· Orkesteeʹr</p>
<p>· musikkjoouk</p>
<p>· kuår</p>
<p>· laauljoouk</p>
<p>Meermusikk</p>
<p>· musikkjoouk</p>
<p>· laauljoouk</p>
<p>Rytmm-musikk mâte rock, pop, jazz, lääulalmm, čââʹcǩelm, hiphop, reggae, tanss</p>
<p>· musikkjoouk</p>
<p>· laauljoouk</p>
<p>2. ČUÄʹJTÕÕZZ KOOKKADVUÕTT</p>
<p>Obb čuäjtõõzz kookkadvuõtt vuäǯǯ leeʹd jäänmõssân 10 minot.</p>
<p>3. ÂÂʹǨǨ-KLAASS DA RÄJJÕÕZZ</p>
<p>Vuässõõttjid jueʹjjet kueiʹt ââʹǩǩ-klaʹsse:* 2003-2008 -šõddâm (10-15-âkksa) 1998-2002 -šõddâm (16-20-âkksa)</p>
<p>Jooukâst âʹlǧǧe leeʹd ââinas koumm ooumžed. Jäänmõssân 1/3 joouk oummin vuäǯǯ järrned ââʹǩǩ-klaassâst. Räjjõs ij kuõsk čuäjtõõzz ij ni joouki oʹhjjeeʹjid. Šõddmõš lij plaanuum nõmmlâsan nuõrid taaid staarjõõđjid. Nuõr, kookk vuäǯǯa väʹlddpiʹrǧǧummuž musiikkâst, lie musiikk ämmatlaž škooultõõzzâst (Sibelius-Akatemia, sääldatmusikkškooul, musikkmättʼtõõttâmstrooitli ämmatlaž liinj) leʹbe lie čõõđtam musiikk ämmatlaž tuʹtǩǩõõzz, sij jiâ vuâǯǯ vuässõõttâd šõddmõʹšše. Räjjõs ij kuõsk Sibelius-Akatemia nuõriškooultõõzz mättʼtõõttjid. Vuʹvdd- da väʹlddkååddlaž šõddmõõžžâst seämma joukk vuäitt vuässõõttâd tåʹlǩ õõut joukkšlaʹjje. 2/3 joouk oummin âʹlǧǧe leeʹd ođđ, štõ joouk vueiʹtet ǩiõččâd ođđ norrõssân.</p>
<p>4. VOOUDLAŽ ŠÕDDMÕÕŽŽÂST VÄʹLDDKÅÅDDLAŽ ŠÕDDMÕʹŠŠE</p>
<p>Vooudlaž musikkšõddmõõžžid vueiʹtte vuässõõttâd puk vuuʹdest aassi nuõr. Vooudlaž šõddmõš õlgg leeʹd õnnum eeʹjj 2018 pâʹsslašttâm-mannu vuõssmõs neäʹttel-loʹppe mõõneeʹst. Ärvstõõllâmjoouk vaʹlljee vooudlaž šõddmõõžžin eeʹttǩeeʹjid väʹlddkååddlaž Sounds 2018 -šõddmõʹšše, koon jäʹrjsted Mikkelist 25.-27.5.2018. Vooudlaž šõddmõõžžin mieʹldd piâssâm iʹlmmtâʹvve väʹlddkååddlaž šõddmõʹšše Mikkeliiʹje mââimõõzzâst 9.4.2018 mõõneeʹst. Tän peeiʹv mâŋŋa puättam iʹlmmtõõttmõõžžid jeät valddu lokku.</p>
<p>5. MAACCTÕS</p>
<p>Puk šõddmõʹšše vuässõõttâm joouk vuäǯǯa čuäʹjtõõzzâst njäälmlaž da ǩeerjlaž maacctõõzz. Nuõrr Kulttuur Sounds 2018 -šõddmõõžž ärvstõõllâmjooukin teäʹddeet dialogia nuõrr musikkniiʹǩǩivuiʹm. Ärvstõõllâmjoukk ǩiõččlâdd pââiʹded saǥstõõllmõʹšše čuäʹjtõõzz nâânasvuõđid da še aaʹššid, koivuiʹm čuäʹjteeʹjin leʹčči vueiʹttemvuõtt õuddned jiijjâs musiikk raajjmõõžžin. Ärvstõõllâmjoouk peʹjje vuâmmšummuž õuddmiârkkân.</p>
<p>· čuäʹjtõõzz siiskõʹsse</p>
<p>· laulli da soiʹttjem jiiʹjjesnallšemvuõđid</p>
<p>· čuäʹjteeʹji kõskksaž vuârrvaaiktemvuõʹtte</p>
<p>· õõlmtõõttmid kuulli aaʹššid</p>
<p>· kriʹlcc-čuäʹjtemoʹdde</p>
<p>· čuäʹjtõõzz jiõččnallšemvuõʹtte</p>
<p>· čuäʹjteeʹji da ǩiõččji kõskksaž vuârrvaaiktõsvuõʹtte</p>
<p>*sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹvest lij še kuälmad ââʹǩǩ-klass:</p>
<p>-vueʹll 10-ekksa</p>
<p>*”jeäʹled jeättõõv, håt-i iʹlmmtõõttmõš lij Sounds vuâkkõõzzi mieʹldd pâʹsslâšttâm-mannust, sijvuiʹm lij suåppum, štõ sääʹmnuõričeäʹppvuõđpeeiʹv iʹlmmtõõttmõõžžid vääʹldet vuâstta!”</p>
</body></document>
