<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Vuâlla škooulâkksai päärnaimateriaalhaʹŋkkõõzz loppjuhll da materiaali õlmmeempodd Sajoozzâst 20.11. - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>128</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/11/15/vualla-skooulakksai-paarnaimateriaalhankkoozz-loppjuhll-da-materiaali-olmmeempodd-sajoozzast-20-11/?lang=nuo</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="alle_kouluikaisten_lastenmateriaalihankkeen_paatosjuhla_ja_materiaalien_julkistamistilaisuus_sajoksessa_20_11_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="vuollai_skuvlaahkasaccaid_manaidmaterialaproseavtta_loahppaavvudeapmi_ja_materialaid_almmustahttindilalasvuohta_sajosis_20_11_.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="vuala_skovlaahasii_parnaimateriaalhaava_loppajuhle_ja_materiaalij_almostittemtilalasvuota_sajosist_20_11_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Vuâlla škooulâkksai päärnaimateriaalhaʹŋkkõõzz loppjuhll da materiaali õlmmeempodd Sajoozzâst 20.11.</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllkonttâr Vuâlla škooulâkksai päärnaimateriaalhaʹŋkkõõzz loppjuuhl da rajjum materiaal õlmmeempoodd viõʹttjet Sajoozzâst päärnai vuõiggâdvuõđ peiʹvven 20.11. čiâss 9.00-12.00.</p>
<p>Podd altteet auditoriost saaǥǥin, materiaalid čuäʹjteeʹl da päärnailaaulčuäjtõõzzin, koon mâŋŋa Sajos jõnnkääʹrdest lij vuäittmõš tobdstõõttâd materiaalid tääʹrǩben.</p>
<p>Haʹŋǩǩõs lij älggam eeʹjj aalǥâst da tõn mieʹldd liâ šõddâm kueʹhtt mobiilsiõr, kueʹhtt digiǩeeʹrj, luʹvddsiõrr da pååđbukva aanar-, nuõrtt- da tâʹvvsääʹmǩiõlin.</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ tuäivat pukid, leša jeäʹrben materiaal raajjmõʹšše vuässõõttâm päärnaid, sääʹmǩiõllsa vuâlla škooulâkksaid päärnaid da vuõss-škooul škooulniiʹǩǩid, pueʹtted tiõrvân õlmmeempoʹdde.</p>
<p>Šõddmõš lij sääʹmǩiõllsaž.</p>
<p><em type="italic">Lââʹssteâđaid </em></p>
<p>Mä. ǩiõllpieʹssjååʹđteei Petra Kuuva +358 10 839 3119 / +358 40 6624741 petra.kuuva(at)samediggi.fi</p>
<p>Sääʹmteeʹǧǧ vuâlla škooulâkksai päärnaimateriaalhaʹŋǩǩõs lij eeʹjj 2019 ǩeâllʼjeei mättʼtõs- da kulttuurministeria teäggtem haʹŋǩǩõs, koʹst puuʹtʼtet Lääʹddjânnam sääʹmǩiõlin kueʹhtt mobiilsiõr, kueʹhtt digiǩeeʹrj, pååđsääʹmǩiõli bukva da puäʒʒteeʹm õõʹnni luʹvddsiõrr.</p>
</body></document>
