<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Sääʹmkiôl da sääʹmkiôlʼlaž mättʼtôs Lääʹddjânnmest</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>unknown</year>
    <wordcount>211</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2431&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="miten_saan_saamen_kielen_opetusta.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="mo_oa_un_samegiela_oahpahusa.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="maht_finniim_samikiela_mattaattas.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sääʹmǩiõl da sääʹmǩiõlʼlaž mättʼtõs Lääʹddjânnmest Vuäittmõõžžin sääʹmǩiõl da sääʹmǩiõlʼlaž mättʼtõʹsse šiõtteet vuâđđmättʼtõs- da lookkjiškooul-laaʹjjin, mättʼtõs- da kultturministeria meärrõõzzin da mättʼtemplaan vuâđain. Viõǥǥâst åårrai vuäittmõõžž kuâʹsǩǩe pukid kolmm sääʹmǩiõl: aanar-, nuõrttsääʹm- ja tâʹvvsääʹmǩiõlid.  </p>
    <p>Säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddin škooul lij õõlǥtum riâššâd sääʹmǩiõl siltteeʹji škooulneeʹǩǩi vuâđđmättʼtõõzz väʹlddvuäʹzzin sääʹmǩiõlin. Takaivueʹjjest tõn mieʹrren lij, što škooulneeʹǩǩest lij vuõiggâdvuõtt vuäǯǯad vuâđđmättʼtõõzz uuʹccmõsân bieʹll sääʹmǩiõlin. Lookkjiškooulâst da ämmatlaž škooultõõzzâst sääʹmǩiõllsâž mättʼtõs lij še vuäittmõõžžâst. Lââʹssen dommvuuʹdest lij vuäittmõš lookkâd sääʹmǩiõl da veeʹres ǩiõl mättʼtemaunnsid vuâđđmättʼtõõzzâst, lookkjiškooulâst da ämmtlaž škooultõõzzâst.  </p>
    <p>Säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi åålǥbeäʹlnn lij vuäittmõš vuäǯǯad sääʹmǩiõl mättʼtõõzz, leâʹša mättʼtõõzz riâššmõš ooudald spesial aktiiv-vuõđ! Mättʼtõõzz riâžžât âʹlddmättʼtõsân da še virtualʼlânji. Tuåiʹmme täna info@samediggi.fi, kååʹtt veäʹǩǩad mättʹtõõđjid, puärrsid da škooultõõzz riâššjid mättʼtõõzz äiggavuäǯǯmõõžžâst.  nalla: Jõs haaʹlääk sääʹmǩiõl mättʼtõõzz, uuʹd alttõõzz jiijjad rehttra. Vuäitak lââʹssen väʹldded õhttvuõđ sääʹmteeʹǧǧ škoouʹlʼjem- da mättʼtem-materialkonttr</p>
    <p>Pâʹjjmättʼtõõtti-tuʹtǩǩõõzzâst lij vuäittmõš spraavdõõttâd sääʹmǩiõl jieʹnnǩiõl leʹbe veeʹres ǩiõl teeʹst. Sääʹmǩiõl lookkjiškooulkuursid lij vuäittmõš spraavdõõttâd še virtualʼlânji. Säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi åålǥbeäʹlnn lookkjiškooulâst lookki vuäiʹtte ǩiõččâd mättjemtarjjumuužž sääʹmvuuʹd škooulʼjemkõõskõõzz virtualškooulâst www.sogsakk.fi da lââʹssen sääʹmǩiõl kuursi riâššmõõžž e-lookkjiškooulâst www.elukio.fi . Lookkjiškooulkuursi spraavdõõttâmvuäittmõõžž vuäitt kõõččâd še säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi lookkjiškooulin, koin liâ virtualmättʼtõõđi piirieeʹjji.  </p>
    <p>Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼjemkõõskõs reäšš  piirieeʹjji obb lookkâmpââi piʹštti aʹlddškooultõõzz aanar-, nuõrtt, www.sogsakk.fi . sääʹm- da tâʹvvsääʹmǩiõlin</p>
    <p>Lääʹddjânnam kolmmen universiteeʹttin lij vuäittmõš mättʼtõõttâd sääʹmǩiõl: </p>
    <p xml:lang="smn">http://www.oulu.fi/giellagasinstituutti/ , www.ulapland.fi , http://www.helsinki.fi/sup/ . </p>
  </body>
</document>
