<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Aaššihåidd, siidsååbbar da sää´msuåvtõs - ELY-keskus</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>153</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.ely-keskus.fi/fi/web/ely-saame/asiainhoito-kylakokous-kolttaneuvosto</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fin">› Takaisin graafiseen esitykseen</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="vep">2015-05-25</p>
<p type="title">Aaššihåidd, siidsååbbar da sääʹmsuåvtõs</p>
<p>Saaʹmi aaʹššihåidd </p>
<p>Saaʹmi õhttsaž aaʹššid håiddad da saaʹmi ouddõõzzid vahssâd sääʹm vueiʹtte vaʹlljeed saaʹmi ouddoummu 3 kaʹlndareeʹjj ääiǥas Ouddooumaž âlgg leeʹd sääʹmvuuʹdest jälsteei nuõrttsääʹmǩiõllčeäʹpp da sääʹmlääʹjj (253/1995) 4 §:st peäggtum ooumaž da kååʹtt lij tän tuõjju põʹstti.</p>
<p>Čâhčča eeʹjjest 2014 õnnum vaalin vaʹlljeeš 1.1.2015 aʹlǧǧi tuåimmpâjja saaʹmi ouddooumžen Tanja SAnila, teʹl. 040 669 3647. Ouddoummu piisren tuåimmai Aune Mettäpuro, teʹl. 040 715 3680. Konttâr õhttvuõđteâđ: Saaʹmi sijddsååbbar, Sevettijärventie 9080, 99800 Âʹvvel, neʹttpååʹšt kolttien.kylakokous(at)co.inet.fi</p>
<p>Ouddoummu tuâi </p>
<p>Ouddoummu tuâjjan liâ</p>
<p>ââʹnned huõl tõʹst, što veeʹrjest åårrjen, son kåčč saaʹmi sijddsåbbrid da sääʹmsuåvtõõzzid såbbrõõššâd saaʹmid da sääʹmvoudda kuulli tuʹmmstõõǥǥi da aaʹšši tiuʹddepiijjmõõžžâstuʹvdded teâđaid da vuäʹppõõzzid saaʹmid miõttâmvuâlaž ouddõõzzi ooccmõõžžâst da âânnmõõžžâstvahssâd lääʹjjšeâttmõõžžid, veʹrǧǧneeʹǩǩi tuʹmmstõõǥǥid da jeeʹres tuåimid, koin vueiʹtte leeʹd vaikktõõzz saaʹmi piʹrǧǧumuʹšše da jeeʹres jieʹllemåårrmõõžžid, da tuejjeedalttõõzzid pannaaʹšši pueʹrumuužž peäʹlesthåiddad lääʹjjšeâttmõõžžâst, saaʹmi ouddoummu vuäʹpstem-meärrõõzzâst leʹbe sijddsåbbar leʹbe sääʹmsuåvtõõzz tuʹmmstõõǥǥin ouddoummu tuâjjan mieʹrruum tuâjaid.</p>
<p xml:lang="tur"/>
</body></document>
