<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sms" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">savasu_koltsaame.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai dommvuuŠvd kååŠddin Enontekiöst, Aanrest, SuäŠđjlest da UŠccjooǥǥâst lij čõõđtum SääŠmteŠǧǧ čuäjtõõzz mieŠldd säŠmmlai / sääŠmǩiõllsai sosiaalkääzzkõõzzi õõdâsviikkâm õõutilååkkhanǩǩõš 1.9.2007- 31.12.2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa Enontekiöllä, Inarissa, Sodankylässä ja Utsjoella on toteutettu Saamelaiskäräjien esityksestä saamelaisten / saamenkielisten sosiaalipalvelujen kehittämisyksikköhanke ajalla 1.9.2007-31.12.2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanǩǩõš lij leäŠmmaž vueŠss TâŠvv-LääŠddjânnam õõdâsviikkâmproggraamm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on ollut osa Pohjois-Suomen sosiaalialan kehittämisohjelmaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KååŠdd jåŠttee hanǩǩõõzz raajeelŠl õhttsažtuâŠjjsuåppmõõžž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnat käynnistivät hankkeen laatimalla yhteistyösopimuksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria oŠvddam tieŠǧǧ hanǩǩõõzz ǩiõllʼlâž da kulttuurlaž uuŠccab naroodi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi õõudeem – teäŠddvuŠvdde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö on rahoittanut hanketta kielellisten ja kulttuuristen vähemmistöjen sosiaali- ja terveyspalvelujen edistämisen - painoalueelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar kååŠdd sosiaal- da tiõrvâsvuõttluŠvddkå Šdd lij vasttääm hanǩǩõõzz vaaldšumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan sosiaali- ja terveyslautakunta on vastannut hankkeen hallinnoinnista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ, TâŠvv-LääŠddjânnam sosiaaltuââŠj siltteemkõõskõs da Sámisoster ry lie leäŠmmaž mieŠldd toimmjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskus ja Sámisoster ry ovat olleet mukana toiminnassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanǩǩõš lij vuõssmõs sääŠmvuuŠvd kååŠddi da SääŠmteŠǧǧ õõutveäkka čõõđtem hanǩǩõš, koŠst viiǥǥâd õõudâs sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid kååŠddi kääzzkõõzzid puuttʼteei peâmmõõutilååǥǥin vääŠldeeŠl lokku äŠššlai vuäŠssâdvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on ensimmäinen saamelaisalueen kuntien ja Saamelaiskäräjien yhdessä toteuttama hanke, jossa kehitetään sosiaali- ja terveyspalveluja kuntien palvelutuotantoyksiköissä huomioiden asiakkaiden osallisuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanǩǩõõzz õhttân õõudâsviikkâm täävvtõzzân lij leäŠmmaž säŠmmlai peiŠvvhååid õõudâsviikkmuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen yhtenä kehittämisen tavoitteena on ollut saamelaisen päivähoidon kehittäminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai håiddâkksai peâmm õõudâsviikkâmtuâŠjj jåŠttji hanǩǩõõzzâst jåŠttuum saametiim äŠšštobddi vuäŠsslai tuåimest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyö käynnistyi hankkeessa muodostetun saametiimin asiantuntijajäsenten toimesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõudâsviikkâmtuâŠjast lij vasttääm Aanar kååŠdd peiŠvvhååid jååđteeij.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyöstä on vastannut Inarin kunnan päivähoidon johtaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai håiddâkksai peâmmplaan raajjmužže jåŠttee õõudâsviikkâmtuâŠjjärttel, kååŠtt noorõõđi äiŠǧǧmieŠri mieldd..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen perustettiin kehittämistyöryhmä, joka kokoontui säännöllisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaǥǥtuõŠlljeejen toimji UŠccjooǥǥ kååŠdd säŠmmlai håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjeei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajana toimi Utsjoen kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõudâsviikkâmtuâŠjjärttel toimmjumužže vuäŠssõtte håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd eeŠtǩeei pukin ǩiõllärttlin da sääŠmvuuŠvd kååŠddin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön edustajat kaikista kieliryhmistä ja saamelaisalueen kunnista osallistuivat kehittämistyöryhmän toimintaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm õõdâsviikkâmtoimmjumuš jåŠttee aalǧâst kaarttʼteeŠl sääŠmvuuŠvd håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi vueŠjj da mainstââttʼteeŠl personkååŠdd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen kehittämistoiminta käynnistettiin aluksi kartoittamalla saamelaisalueen varhaiskasvatusyksiköiden tilanne ja haastattelemalla henkilöstöä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Enontekiö, Aanar da UŠccjooǥǥ kååŠddin järjste puärrsipooŠddid, koin saǥstõlleš säŠmmlai håiddâkksai peâmmtuââŠj siiǩlaž õõdâsviikkmest da säŠmmlažvuõđ lokku väŠlddmest håiddâkksai peâmmplaanâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kunnissa järjestettiin vanhempainiltoja, joissa keskusteltiin saamelaisen varhaiskasvatuksen sisällöllisestä kehittämisestä ja saamelaisuuden huomioimisesta varhaiskasvatussuunnitelmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmvuuŠvd håiddâkksai peâmmpersonkåŠdd vuäŠssõõđi hanǩǩõõzz äiŠǧǧen järjstum vitte õõdâsviikkâm- da škoouljempeiŠvva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen varhaiskasvatushenkilöstö osallistui hankkeen aikana järjestettyihin viiteen kehittämis- ja koulutuspäivään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmvuŠvdde lij šõddâm hanǩǩõõzz äiŠǧǧen säŠmmlai håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd õhttsažtuâŠjjsäiŠmm, kååŠtt lij raavääm personkååŠdd silttumuužž da sääŠmkulttuur vuâmmšumuužž tuâŠjast da õõudääm kååŠddi da SääŠmteŠǧǧ kõskksa õhttsažtuââŠj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueelle on muodostunut hankkeen aikana saamelaisen varhaiskasvatuksen henkilöstön yhteistyöverkosto, joka on vahvistanut henkilöstön osaamista ja saamelaiskulttuurin huomioimista työssä sekä edistänyt kuntien ja saamelaiskäräjien välistä yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõdâsviikkâmhanǩǩõõzzâst lij rajjum vuõssmõs sääŠmvuuŠvd õhttsaž säŠmmlaž peiŠvvhåiddâkksai peâmmplaann õhttsažtuâŠjast personkååŠdd, puärrsi da jeeŠres äŠšštobddjivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämishankkeessa on tehty ensimmäinen saamelaisalueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma yhteistyössä, henkilöstön, vanhempien ja eri asiantuntijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmplaan čuäjtet väŠldded âânnma säŠmmlai dommvuuŠvd kååŠddin da LääŠddjânnmest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelma esitetään otettavaksi käyttöön saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ja muualla Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž håiddâkksai peâmmplaan teuŠdd väŠlddkååŠddlaž ohjjumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma täydentää valtakunnallista ohjausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai håiddâkksai peâmmplaan mieŠrren lij ohjjeed säŠmmlai håiddâkksai peâmm tuââŠj šlaajj da siisǩlaž čõõđđtumuužž da õõudeed kääzzkõõzzi õõutverddsa čoođtumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman tarkoituksena on ohjata saamelaisen varhaiskasvatuksen laatua ja sisällöllistä toteuttamista sekä edistää palvelujen yhdenvertaista toteutumista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž håiddâkksai peâmmplaan raajjâmprosess lij leäŠmmaž vueŠss veeidâs sääŠmvuuŠvd õhttsest õõudâsviikkâmtuâŠjast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelman laatimisprosessi on ollut osa laajaa saamelaisalueen yhteistä kehittämistyötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaan lij õin tarbb õõudâsviikkâd ââlddbužže tueŠjjeemnääŠl õhttsažtuâŠjast sääŠmvuuŠvd personkååŠdd, puärrsi da jeeŠres õhttsažtuâŠjjlaivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmaa on tarpeen edelleen kehittää käytännön läheisemmäksi yhteistyössä saamelaisalueen henkilöstön, vanhempien ja eri yhteistyötahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõudâsviikkâmtuââŠj toimmjemnääŠl da tuââŠjj lie leäŠmmaž tuâŠjjlaid ouddlõs prosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyön toimintamalli ja tehtävät ovat olleet tekijöilleen antoisa prosessi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuäŠssõõđi lie leäŠmmaž puârast čõõnõõttâm õhttsaž toimmjumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat ovat olleet hyvin sitoutuneita yhteiseen toimintaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsaž täävvtõzzân lij juäŠtǩǩed õhttsažtuââj rååstt kååŠdd raaŠji kååŠdd kääzzkõõzzid järjsteeŠst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisenä tavoitteena on jatkaa ylikunnallista yhteistyötä palveluita järjestettäessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla lie Euroopp Union vuuŠvdest odinakai alggmeeŠr, koin lij jiiŠjjes historia, ǩiõll, kulttuur, jieŠllemnääŠll da identiteett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat Euroopan unionin alueen ainoa alkuperäiskansa, jolla on oma historia, kieli, kulttuuri, elämäntapa ja identiteetti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla lie jälsstam Skandinavia da LääŠddjânnam tâŠvv- vueŠssin da Kuâlõõǥǥnjaarǥâst juŠn õuddal annʼjõõžži valdiai da valdiaraaji šõddmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat asuttaneet Skandinavian ja Suomen pohjoisosaa sekä Kuolan niemimaan sisäosia jo ennen nykyisten valtioiden ja valtionrajojen muodostumista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän vuuŠvdkååččad sääŠmjânnmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä aluetta kutsutaan saamenmaaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla lie neeljj valdia vuuŠvdest lasǩǩeemnääŠl mieŠldd 60 000–100 000 jiõggâd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia on neljän valtion alueella laskutavan mukaan 60 000–100 000 henkeä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest säŠmmla jällste SääŠmteŠǧǧ eeŠjj 2007 tiâttnorldõõǥi mieŠldd 9350 jiõŠggâd, koin nuŠt 38,3% jällste säŠmmlai dommvuŠvdest (3577).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamelaisia asuu Saamelaiskäräjien vuoden 2007 tilastojen mukaan 9350 henkeä, joista noin 38,3% asuu saamelaisten kotiseutualueella (3577).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>DommvuuŠvdin tarǩǩeet Enontekiö, Aanar da UŠccjooǥǥ kååŠddi vuuŠvdid di Lappi pälggasvuuŠvd SuäŠđjel kååŠddest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueella tarkoitetaan Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kuntien alueita sekä Lapin paliskunnan aluetta Sodankylän kunnasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Loopp saaŠmin jällste dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn jeeŠresårnn LääŠddjânnmest (5129) da ålggjânnmin (644).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loput saamelaisista asuvat kotiseutualueen ulkopuolella muualla Suomessa (5129) ja ulkomailla (644).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest mainstet kooum jeeŠres sääŠmǩiõl; aanrõžǩiõl, nuõrttsääŠmǩiõl da tâŠvvsääŠmǩiõl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan kolmea eri saamen kieltä; inarinsaamea, koltansaamea ja pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Arvvõozzi mieŠldd väŠjjaǥ bieŠll saaŠmin maainâst sääŠmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioiden mukaan vajaa puolet saamelaisista puhuu saamea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TâŠvvsääŠm ânne 70- 80 % aanrõžǩiõl da nuõrttsääŠmǩiõl kuhttuid vueŠll 15 % sääŠmǩiõllsain saaŠmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamea käyttää 70-80 % sekä inarinsaamea ja koltansaamea kumpaakin alle 15 % saamenkielisistä saamelaisista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjj 2007 statistiikk mieŠldd juŠn pâŠjjel 70 % vueŠll 10- âkksain sääŠmpäärnain jällste säŠmmlai dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2007 tilastojen mukaan jo yli 70 % alle 10-vuotiaista saamelaislapsista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai puõŠtti ääiŠj visio lij, što säŠmmlain alggmeeŠr sââŠjest lij jieŠlli sääŠmkiõll da raavâs õhttsažkåŠddvuõtt, kook tuõŠllje pâŠjjen, ravvee da õõudee sääŠmkulttuur kulttuure kuulli jieŠllemvueŠjji seillmuužž da õõudâsviikkmuužž di säŠmmlai jieŠllemnääŠl, ärbbvuâđlaž tiâttmõõžž da ärbbvuâđlaži čeäŠppvuõđi väältumuužž ođđ puõlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten tulevaisuuden visiona on, että saamelaisilla alkuperäiskansana on elävä saamen kieli ja vahva yhteisöllisyys, jotka ylläpitävät, vahvistavat ja edistävät saamelaiskulttuurin ja kulttuuriin kuuluvien elinkeinojen säilymistä ja kehittämistä sekä saamelaisten elämäntavan, perinteisen tietämyksen ja perinteisten taitojen välittymistä uusille sukupolville.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlain lij tiõrvâs jiõččtobddmuš da raavâs õhttekuullâmtobddmuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on terve itsetunto ja vahva yhteenkuuluvuuden tunne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõž jällste õõut valdia da õõut kååŠdd seŠstt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset asuvat yhden valtion ja yhden kunnan sisällä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžži äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž jeäŠllstemvuŠvdd lij AanarjääuŠr pirrõz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisten perinteinen asuma-alue on Inarijärven ympäristö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsaž aanrõõžži takai jieŠllemnääŠll lääi luâttʼtallu vuađđuum tääll, koŠst pirǧǧumuš šõõddi kueŠllstumuužžâst, puäǯǯhåiddmuužžâst, skootthåiddmuužžâst da mäŠddtuâjast di meäŠccjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen inarinsaamelainen elämänmuoto käsitti tyypillisimmillään luontaistalouteen perustuvan talonpidon, jossa toimeentulo muodostui kalastuksesta, poronhoidosta, karjanhoidosta ja maanviljelystä ja metsästyksestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžž lie šiõttlõõttâm puârast annʼjõž-õhttsažkå Šdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat sopeutuneet hyvin nyky-yhteiskuntaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž jieŠllemnääŠll da äärvv jeäŠla läppjam, peŠce tõin vuäitt tobdsted miârkid še annʼ jõõžžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen elämäntapa ja arvot eivät ole kadonneet, vaan niistä voi tunnistaa merkkejä nykyisinkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuâđlažž jieŠllemvueŠjjest, mâŠte kueŠlstumuužžâst da puäʒʒhåiddmuužžâst vuäŠǯǯa määŋgas õin puåđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisistä elinkeinoista, kuten kalastuksesta ja poronhoidosta saavat monet yhä toimeentulonsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõžǩiõll lij pâi leäŠmmaž uuŠccab sââŠjest: tõn mainsteeimieŠrr lij leäŠmmaž pââimošân dohatkåŠdd mainsteeijed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kieli on aina ollut vähemmistöasemassa: sen puhujamäärä lienee ollut korkeimmillaan tuhatkunta puhujaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjjest 1997 aanrõžsääŠmǩiõl õhttõs jåŠttʼtii ǩiõllpieŠss (kielâpiervâl), kuäŠs nuõrmõs ǩiõlmainsteei lääi nuõrrpooŠddâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1997 Inarinsaamen kielen yhdistys perusti kielipesän (kielâpiervâl), jolloin nuorin kielenpuhuja oli teini-ikäinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõllpieŠss diõtt ǩiõl läppjumuš lij årstam da ǩiõll lij jeäŠllješkuättam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän ansiosta kielen katoaminen on pysähtynyt ja alkanut elpyä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõžǩiõl mainsteeji mieŠrr lij SääŠmteŠǧǧ statstiikk mieŠldd n. 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen puhujien määrä on Saamelaiskäräjien tilaston mukaan n. 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmla lie Kuâlõõǥǥnjaarǥ alggmeeŠr, kook lie maŋŋa nuuŠbb mââilmmvääiŠn mõõnntam äŠrbbvuõđ mieŠlddsa sokkvuuŠvdeezz PeäŠccmest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat Kuolan niemimaan alkuperäisväestöä, jotka ovat toisen maailmansodan seurauksena menettäneet perinteiset sukualueensa Petsamossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmla kolle nuõrttsäŠmmlaid ǩiõl da ärbbvuõđi beäŠlest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset kuuluvat itäsaamelaisiin kielensä ja perinteidensä puolesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmla jeäŠlle ortodoksiååskast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat uskonnoltaan ortodokseja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttjõs jieŠllemnääŠl kuâsttje jm. pihttzin, prääzneǩ- da porrmõšärbbvuõđâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itäisiä piirteitä on nähtävissä mm. pukeutumisessa, juhla- ja tapaperinteessä ja ruokaperinteessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmlain vääžnai õhttsažkåŠddvuõđ lââzzteei raajji lie jm čeekulttuur, äŠrbbvuõđ mieŠlddsa siõr, sääŠmkadreâl, peŠssertuâŠjj, vuäŠddtuââŠj da rään kååđđmuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisilla tärkeitä yhteisöllisyyttä lisääviä tekijöitä ovat mm. teekulttuuri, perinteiset leikit, kolttakatrillitanssi, helmikirjonta, juurityöt ja raanun kudonta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmla vuäŠǯǯu puåđ vuõss- sââŠjest šeellmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten saivat toimeentulonsa pääasiassa pyyntitaloudesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhåiddmuužž suåvtõlle kueŠllstumužže da meäŠccjumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito sopeutettiin kalastukseen ja metsästykseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Annʼ jõõžžâst ärbbvuõđ mieĺddsain jieŠllemvueŠjjin puäŠʒʒtääll lij miârkkšõõvvi puåđkäivv vuõss- sââŠjest ČeŠvetjääuŠr vuuŠvdest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin perinteisistä elinkeinoista porotalous on merkittävä toimeentulonlähde pääasiassa Sevettijärven alueella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmla lie čueđi eeŠjji tuŠmmääm aaŠššin õõutâst sijddsååbbrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat vuosisatoja päättäneet asioistaan yhdessä kyläkokouksissa (sijddsååbbar).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuäŠmm äŠššhåiddamnääŠll toimmai še annʼjõžääiŠjest; nuõrttsäŠmmlai aaŠššid håidda nuõrttsäŠmmlai õuddooumaž da sääŠmsuåvtõs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanha asioidenhoitomenetelmä toimii nykyäänkin; kolttien asioita hoitavat kolttien luottamusmies ja kolttaneuvosto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmlai da sääŠmvuuŠvd jieŠllemvueŠjji, pirǧǧeemvueittemvuõdi da kulttuur pâŠjjen tuõŠlljumužže di õõudâsviikkmužže lij viõǥǥâst sääŠmlääŠǩǩ, koŠst šiõtteed läiŠnn - da tuäŠrjjeemnaali diõtt jm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttien ja koltta-alueen elinolojen, toimeentulomahdollisuuksien ja kulttuurin ylläpitämiseksi ja edistämiseksi on voimassa kolttalaki, jossa säädetään laina- ja avustustavoista muun muassa kalastuksen ja poronhoidon sekä koltta-alueen palveluiden edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmlaid arvvlâdde leeŠd annʼjõõžžâst LääŠddjânnmest nuŠt 700 jiõggâd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisia arvioidaan olevan nykyisin Suomessa noin 700 henkeä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmla jällste Aanar kååŠdd nuõrttbeäŠlnn, AanarjääuŠr sauŠjj - ooŠbđneǩǩ - da äppalčiõǥǥin, ns.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset asuvat Inarin kunnan itäosissa, Inarijärven etelä-, kaakkois- ja koilliskulmalla, ns. koltta-alueella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SiŠjjin nuŠt kuäŠlmõs jäälast sääŠmvuuŠvd åålǥbeäŠlnn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heistä noin kolmannes asuu saamelaisalueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠmǩiõl mainsteeji mieŠrr lij pâŠjjel 350.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen puhujien määrää on yli 350.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠmǩiõl jeäŠlljâttmužže lie čõõđtum vuänǩõs jeäŠlljâttemtuååim eeŠjjest 1993 ääŠljeeŠl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielen elvyttämiseksi on toteutettu lyhytkestoisia kielenelvytystoimia vuodesta 1993 alkaen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠmǩiõll lij LääŠddjânnmest mainstum sääŠmǩiõlin pukin jäänmõzzân vaarrvuâŠllsaž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kieli on Suomessa puhuttavista saamen kielistä uhanalaisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjjest 2008 lij ǩiõl jeäŠlljâttmužže alttuum ÂŠvvlest ǩiõllpieŠsstoimmjumuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2008 on kielen elvyttämiseksi aloitettu Ivalossa kielipesätoiminta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SÄŠMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼ MUUŽŽ ÄÄRVV DA TÄÄVTʼʼZZ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lähtökohtana on lapsen edun ja oikeuksien turvaaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vueŠljet päärnai õuddõõzzi da vuõiggâdvuõđi staanmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksella on suuri merkitys myös lapsen hyvinvoinnin ja terveyden edistäjänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TäŠst plaanâst håiddâkksai peâmmʼmuš fiŠttjet håiddâkksai peââŠmm väŠlddkåŠddsai liinjâi mieŠldd siisǩlaž termmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä suunnitelmassa varhaiskasvatus ymmärretään varhaiskasvatuksen valtakunnallisten linjausten mukaisesti sisällöllisenä terminä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuš miertõõlâd päärna jeeŠres jieŠllemkruuggâst šõddi peâmmvuâđđlaž vuârrvaaiktõzzân, koonn vuõssmõs täävvtõzzân lij õõudeed päärna obbväŠlddsa puârast pirǧǧumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus määritellään lapsen eri elämänpiirissä tapahtuvaksi kasvatukselliseksi vuorovaikutukseksi, jonka ensisijaisena tavoitteena on edistää lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlast håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij miârkkšõõvvi rool nuŠt päärnai sääŠmǩiõl da säŠmmla identiteett ravvumuužžâst mâte še säŠmmlai seillmuš jiiŠjjes meerärttlen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella varhaiskasvatuksella on merkittävä rooli niin lasten saamen kielen ja saamelaisen identiteetin vahvistamisessa kuin myös saamelaisten säilymisenä omana kansanryhmänään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl mättʼteem- da jeäŠlljâttemvästteemvuõđ ferttai jueŠǩǩed dååma, håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi da vuađmättʼtõõzz kõõskâlt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen opettamis- ja elvyttämisvastuuta on jaettava kodin, varhaiskasvatuspalvelujen ja perusopetuksen kesken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlast päärnast lij vuõiggâdvuõtt tuäŠrjjõõttâd håiddâkksai peâmmkääzkõõzzid šõddâd jiiŠjjes kulttuur vuäŠssližžen da ânškueŠtted säŠmmlaid teâđaid, čeäŠppvuõđid, naalid da aarvid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella lapsella on oikeus saada tukea varhaiskasvatuspalveluissa kasvaakseen oman kulttuurinsa jäseneksi ja omaksuakseen saamelaisia tietoja, taitoja, tapoja ja arvoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž vuađđan lie säŠmmla äärvv, kook lie jeeŠrben ǩiõll, ruått, õhttsažkåŠdd, raavâs identiteett, luâtt, äŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj, sooǥǥbieŠli kõskksaž tääŠzzärvv da ooumažvuõtt, määŋgkulttuurvuõtt, rääuh da suåvâdvuõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatustoiminta perustuu saamelaisiin arvoihin, jotka ovat erityisesti kieli, suku, yhteisö, vahva identiteetti, luonto, perinteiset elinkeinot, sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys, monikulttuurisuus, rauha ja sovinnollisuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâkksai peâmmʼmuužž mieŠrren lij ooumaž, ǩii lij jiõŠččvuađlaž, vasttõõzkueŠddi, sosialaž, luândd da siltteem beäŠlest määŋgbeäŠllsaž da ǩeäŠst lij jiiŠjjes tätt da ärvvstõõllâmoodd da ǩii pirǧǧad ođđäiggsaž õhttsažkååŠddest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen päämääränä on ihminen, joka on itsenäinen, vastuullinen, sosiaalinen, luonteeltaan ja taidoiltaan monipuolinen ja jolla on omaa tahdonvoimaa ja arviointikykyä ja joka pärjää uudenaikaisessa yhteiskunnassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõll lij oummu jorddmõõžž da vuârrvaaiktõõzz vuađđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on ihmisen ajattelun ja vuorovaikutuksen perusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl veäkka ooumaž teâđast jiiŠjjes, šõddâd jiiŠjstez fiŠttjõõzz da še kommuunkâstt pirrõõõzin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen avulla ihminen tulee tietoiseksi itsestään, muodostaa omat käsityksensä ja myös kommunikoi ympäristön kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän-nääŠleld ǩiõll toimmai õhttsaž mââilmen da kulttuuren raajjʼjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tavalla kieli rakentaa yhteistä maailmaamme ja kulttuuriamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla lie mättjam jiiŠjjes jeäŠllstemvuudin leeŠd jeeŠres ǩiõli da kulttuurivuiŠm õõutsââŠjest da tän diõtt lie täuŠjja määŋgǩiõllsa da ovdde äärvv puerr ǩiõllčeäŠppvuõtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat asuinalueillaan luonnostaan olleet kanssakäymisissä eri kielien ja kulttuurien kanssa ja tästä johtuen ovat usein monikielisiä ja arvostavat hyvää kielitaitoa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõlin tarǩǩeet pukid LääŠddjânnmest maisntum sääŠmǩiõlid, tâŠvv-, aanrõž- da nuõrttsääŠmǩiõlid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielellä tarkoitetaan kaikkia Suomessa puhuttavia saamen kieliä, pohjois-, inarin- ja koltansaamen kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam sääŠmǩiõl kolle meeraikõskksaž klasstõõllmuužž (UNESCO Red Book) mieŠldd vaarvuâŠllsaid kiõlid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamen kielet kuuluvat kansainvälisen luokituksen (UNESCO Red Book) mukaan uhanalaisiin kieliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest mainstum aanrõž - da nuõrttsääŠmǩiõlid klasstõõlât tuõđsânji vaarvuâŠllsaid ǩiõlid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhuttavat inarin- ja koltansaame luokitellaan vakavasti uhanalaisiin kieliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõll lij valddum eeŠjjest 2002 EU komissio tuõđsânji vaarvuâŠllsai ǩiõli proggramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli on otettu vuonna 2002 EU:n komission vakavasti uhanalaisten kielten ohjelmaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm ǩiõli väŠlddvaarr lij tõn pirreei väŠlddǩiõll- da kulttuur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielien pääuhka on sitä ympäröivä enemmistökieli ja kulttuuri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõli seillmõš õõlǥad, što õhttsažkåŠdd rääŠjj ǩiõli seiŠllmužže da õuddnumužže riŠjttjeei õuddldõõzzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten säilyminen edellyttää, että yhteiskunta luo kielten säilymiselle ja kehittymiselle riittävät edellytykset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät õõlǥad puki sääŠmǩiõli pääiŠǩ positiivilaid jeeŠrab tuåimid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä edellyttää kaikkien saamen kielten kohdalla positiivisia erityistoimia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõli seillmõš õõlǥad še tõn õhttsažkååŠdd vuäŠsslai vuâmmšâddmuužž, mii kuâsttai piârri ǩiõl vaŠlljumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielten säilyminen edellyttää myös sen yhteisön jäsenten tietoisuuden heräämistä, joka näkyy perheen kielen valinnassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AlggmeeŠr ǩiõli âânnemvueittemvuõđi raŠvvumuš pukin jieŠllemvuuŠvdin lij vääžnai ǩiõl seiŠllmužže da õuddnumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan kielten käyttömahdollisuuksien vahvistaminen kaikilla elämän alueilla on tärkeää kielen säilymiselle ja kehittymiselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkiõllsaž peiŠvvhåidd leŠbe ǩiõllpieŠss vuäitte leeŠd päärna odinakai sääŠmkiõllsa pirrõõzz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen päivähoito tai kielipesä voi olla lapsen ainoa saamenkielinen ympäristö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõllsaž peiŠvvhåiddmužže puõŠtti päärnai sääŠmǩiõl vaaldšummuš vuäitt leeŠd seämma jeeŠres tääzzin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliseen päivähoitoon tulevien lasten saamen kielen hallinta voi olla hyvinkin eri tasoilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TâŠvvsääŠmǩiõllsest peiŠvvhååidâst ǩiõlsiltteem beäŠlest jeeŠrestääzzest åårai päärna šeätte seämma ärttla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisessä päivähoidossa kielitaidoiltaan eritasoiset lapset sijoittuvat samaan ryhmään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eärben vâŠǯǯelvuõttân lij tõt, mäŠhtt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vääŠlded lokku päärna ǩiõlvuađlaž taarbid määŋgnallšem päärnai ärttlest, koŠst lie jeeŠrestääzz mättjeei da kooi ǩiõlsiltteem da tuäŠrjjtaarbb vaajtâlle jiânnai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisenä haasteena onkin se, miten varhaiskasvatuksessa huomioidaan lapsen kielelliset tarpeet monimuotoisessa lapsiryhmässä, jossa on erilaisia oppijoita ja joiden kielitaidon taso ja tuen tarpeet vaihtelevat paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jos päärna ǩiõlmättjem rijttjeei tuäŠrjjumuužž jeäŠt vuâmmaš tõt vuäitt viikkâd sääŠmǩiõllsa päärna ǩiõl vaajjtumuužže lääŠddǩiõllân.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli kielen omaksumisen tukemiseen ei kiinnitetä riittävää huomiota, tilanne voi johtaa saamenkielisen lapsen kielen vaihtumiseksi suomen kieleen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pukin håiddâkksai peâmmkääzkõõzzin ferttai ainsmâŠtted päärna õõutverddsaž vuõiggâdvuõtt jiiŠjjes ǩiõlle da kulttuure.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikissa varhaiskasvatuspalveluissa tulee varmistaa lapsen yhdenvertainen oikeus omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõll vuõssmõzzân leŠbe nuŠbben ǩiõllân</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli ensimmäisenä tai toisena kielenä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>UuŠccbi sââŠjest åårrjid lij vääžnai jiiŠjjes jieŠnnǩiõl mättjem lââzzen tõn seillmõš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistöasemassa oleville on tärkeää oman äidinkielen oppimisen lisäksi sen säilyminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JieŠnnǩiõl lij ooumže čõnstõk jiiŠjjes kulttuure, identiteette da ruåđid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieli on ihmiselle side omaan kulttuuriin, identiteettiin ja sukuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõst lij miârktõs še teâđ, jorddmõõžž da raajjâmvuâđlaž ǩiõllân.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sillä on merkitystä myös tiedon, ajattelun ja luovuuden kielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõll lij vääžnai pukin håiddâkksai peâmmtoimmjumuužžin, tõt lij vuârrvaaiktõõzz neäŠvv da lokkčooud puknallšem mättjumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on tärkeä kaikessa varhaiskasvatustoiminnassa, se on vuorovaikutuksen väline ja avain kaikkeen oppimiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest lie sääŠmpiârri, koin päärnai vuõssǩiõllân lij sääŠmǩiõll, kååŠtt lij seämmast še kuhttui puärrsi jieŠnnǩiõl da piârri dommǩiõll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on saamelaisperheitä, joissa lapsen ensikielenä on saamen kieli, joka on samalla myös molempien vanhempien äidinkieli ja perheen kotikieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž mättai lääŠddǩiõl mâŋŋlubust takainalla škooule mõõneest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi oppii suomen kielen myöhemmin tavallisesti kouluun mennessään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž vuäitt õõudeed da raŠvveed sääŠmǩiõlâs määŋgbeäŠllsai ǩiõlâânnemnaali mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsi voi kehittää ja vahvistaa saamen kieltä monipuolisten kielenkäyttötilanteiden kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jäänaž sääŠmpäärnain šâdd kueiŠt ǩiõl da kulttuur piârrjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat saamelaislapset kasvavat kahden kielen ja kulttuurin perheissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sij mättje kueŠhtt - leŠbe juŠn koumm ǩiõl šõddâm rääŠjest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He omaksuvat kaksi- tai jopa kolme kieltä syntymästään lähtien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõllsest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij kõõskâs rool päärna simultaanlaž, määŋgǩiõlsâžvuõđ da ǩiõlvuađlaž identiteett tuäŠrjjumuužžâst nuŠt, što päärnaž âstt škooule pueeŠr ǩiõlsilttumuužž što vuäitt vuäŠssõõttâd sääŠmǩiõllsaž mättʼtõzze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisellä varhaiskasvatuksella on keskeinen rooli lapsen simultaanisen monikielisyyden ja kielellisen identiteetin tukemisessa niin, että lapsi saavuttaa kouluun mennessä hyvän kielitaidon osallistuakseen saamenkieliseen opetukseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm ǩiõll ǩiõllpieŠssǩiõllân</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli kielipesäkielenä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõllpieŠss lij vueŠll škooulâkksaid ǩiõl beäŠlest uuŠccab naroodd leŠbe alggmeeŠr päärnaid tarǩǩuum peiŠvvhåiddpäiŠǩǩ, koŠst vaarvuâŠllsaž ǩiõl kåitta serdded päärnaid maisteeŠl tõn sijjid čõõđ ääiŠj aalǥâst ääŠljjeeŠl, håt- i sij jie fiŠttječče ǩiõl ǩiõllpieŠssä puäđeest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä on alle kouluikäisille kielivähemmistön tai alkuperäiskansan lapsille tarkoitettu päivähoitopaikka, jossa uhanalainen kieli pyritään siirtämään lapsille puhumalla sitä heille koko ajan alusta lähtien, vaikkeivät he ymmärtäisikään kieltä kielipesään tullessaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõllpieŠssest ââned ǩiõl-lauggtemnääŠl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä käytetään kielikylpymenetelmää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõllpieŠsstoimmjumuš lij vuõinnum pueŠrren nääŠllen vaarvuâŠllsai ǩiõli jeäŠlljâttmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminta on osoittautunut hyväksi keinoksi uhanalaisten kielten elvyttämispyrkimyksissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõllpieŠssest mainsted pâi sääŠmǩiõl, ij-ga personkåŠdd jåårǥǥlââdd mainnseezz lääŠddǩiõlle ni aalǥâst, ko päärna jie võl tõn fiŠtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä puhutaan vain saamen kieltä, eikä henkilöstö käännä puhettaan suomen kielelle edes alussa, kun lapset eivät vielä heitä ymmärrä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl mättjumuužž tuäŠrjjeed tulǩǩeeŠl mainstumuužž seäveeŠl, jiõnneeŠl, kaartivuiŠmm, neäŠvvaivuiŠm, lauŠlljivuiŠm da likkeelŠl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen omaksumista tuetaan havainnollistamalla puhetta elein, äänenpainoin, kuvin, esinein, lauluin ja liikkein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še persoonkåŠdd maainâst kõskkneezz pâi ǩiõllpieŠss ǩiõl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös henkilökunta puhuu keskenään vain kielipesäkieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Passiivlaž ǩiõlsiltteem õuddnem mieŠldd päärnaž tuõstškuätt siõmmnai siõmmnai aktiivlaž mainstumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Passiivisen kielitaidon kehittyessä lapsi rohkaistuu vähitellen aktiiviseen puheen tuottamiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna uuŠvded mättjed kiõl jiiŠjjes hoodd mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen annetaan omaksua kieltä omaan tahtiinsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaikõskksaž ǩiõllân lij täuŠjja lääŠddǩiõll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten keskinäisenä kielenä on usein suomen kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VâŠǯǯelvuõttân lij vuäŠǯǯad päärna kommunkâstted še kõskkneezz sääŠmǩiõlle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haasteena onkin saada lapset kommunikoimaan myös keskenään saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl mättjem õhttsaž täävtõõzz</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen oppimisen yhteiset tavoitteet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JuõŠǩǩpeiŠvvsai tuåimi õhttvuõđâst ǩiõll toimmai neäŠvvan, ij jiõčč ärvven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisten toimintojen yhteydessä kieli toimii välineenä, ei itseisarvona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärna ǩiõl õuddnumuužž õõudeed jeeresnallšem tuåimi mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsen kielen kehittymistä edistetään erilaisten toimintojen kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raŠvvad sääŠmidentiteettes da kulttuures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahvistaa saamelaista identiteettiään ja kulttuuriaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õõudâsviikkâd määŋgbeäŠllsa ǩiõlâânnemvueittemvuõđi veäkka ǩiõlâs juõŠǩǩpeiŠvvsain tuåimin; päärnaž saǥstââll, kõõjjâd da maainâst jiiŠjjes jurddjin, tobddmuužzin, äŠjstõõzzin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehittää monipuolisten kielenkäyttömahdollisuuksien avulla kieltään päivittäisissä toiminnoissa; lapsi keskustelee, kyselee ja kertoo omista ajatuksistaan, tunteistaan, toiveistaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> vuäŠǯǯ veeidas teâđ da kiõŠččlâsttmuužž jiiŠjjes ǩiõlâst, kulttuurärbbvuõđâst da historiast da ǩiõččlâŠstt tõn ärvvsõs äŠššen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• saa laajasti tietoa ja kokemusta omasta kielestä, kulttuuriperinnöstä ja historiasta ja kokee sen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tuõstškuätt âânnet da õõudeed aktiivlašnalla ǩiõl</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rohkaistuu käyttämään ja kehittämään aktiivisesti kieltä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õõudâsviikkâd ǩiõlvuađlaž tiâttmuužžâs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehittää kielellistä tietoisuuttaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ǩiõlmättjem diõtt lij vääžnai, što piâr, ruått da õhttsažkåŠdd šeâttâtte ǩiõl mättjumužže miõđâlt da tuäŠrjjee tõn aktiivlažnalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielenoppimisen kannalta on tärkeää, että perhe, suku ja yhteisö suhtautuvat kielen oppimiseen myönteisesti ja tukevat sitä aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mainnâz, arvvtõõzz, tiivtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen saamen kielen vahvistamisen välineet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> roolsiõr, kuuhlâžteatter, čuäjjtõõlmõš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tarinat, kertomukset, sadut, lorut, arvoitukset, runot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> musiikk, jooik, leeuŠd, livđet, laulli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• musiikki, joiut, leuddit, livđet, laulut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> puärrsi, ruåđi da õhttsažkåŠddvuiŠm ärbbvuâđlaž eeŠjj-jårrõzze koŠlle õŠhtte määŋgbeäŠllsa ǩiõlâânnemvueŠjj: tuââŠj, ǩiõŠtt - tuâŠjai raajjmuš, luâđastliikkumuš, kåvvstõõllmuš, mieŠccest jååttmuužž, kaaunõõttmuužž, kõŠlljumuužž da šõddmuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vanhempien, sukulaisten ja yhteisön kanssa perinteiseen vuotuiskiertoon liittyvät monipuoliset kielenkäyttötilanteet: työt, käsitöiden tekeminen, luonnossa liikkuminen, laavustelu, retket, tapaamiset, vierailut ja tapahtumat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩeŠrjjtum sääŠmǩiõl kuâsttjumuš õõutilooǥǥ fyyslaž pirrõõzzâst (ilmtõõzz, peåggtõõzz, kaart, ǩõõlbb dnõ.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjoitetun saamen kielen näkyminen yksikön fyysisessä ympäristössä (ilmoitukset, julisteet, kuvataulut, kyltit jne.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩeŠrjjpõõrtin da muzein kõŠlljumuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjastossa ja museossa vierailut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> vuârvaaiktõs jeeresâkksai sääŠmpäärnaivuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vuorovaikutus eri-ikäisten saamelaislasten kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õhttsažtuâŠjj jäŠrrsi håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi, ǩiõllristtjeäŠnn da - eeŠjj, säŠmmla media, sieŠbrrkååŠddi da õhttõõzzi vuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• yhteistyö muiden varhaiskasvatusyksiköiden, kielikummien, saamelaisen median, seurakunnan ja järjestöjen kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> saǥstõõllmuš - da škoouljemsõddmuužž puärrsid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vanhemmille suunnatut keskustelu- ja koulutustilaisuudet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.4 ArggpeeiŠv õuddmiârkk ǩiõl mättjem õõudâsviikkmužže</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.4 Arkipäivän esimerkkejä kielen oppimisen edistämiseksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Miõđlaš, staanlaž påread di vuõrâsoummu da päärna kõskksaž naŠddjõs da tääŠzzärvv smellkâstte päärna aktiivlaž ǩiõl âânnmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myönteinen, turvallinen ilmapiiri sekä aikuisen ja lapsen välinen luottamus ja tasa-arvo rohkaisevat lasta aktiiviseen kielenkäyttöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ǩiõlvuađlaž teâđstumuužž õuddnumužže päärnast ferttai leeŠd jiânnai määŋgbeäŠllsaž ǩiõlâânnem vueittemvuõtt puki tuåimi õhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielellisen tietoisuuden kehittymiseksi lapsella tulee olla paljon monipuolisia kielenkäyttömahdollisuuksia kaikkien toimintojen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ǩiõlvuađlaž teâđstumuš õuddan ǩiõlin siõreest, tiivtid looǥǥeest, lääuleest da jeeŠresnallšem ǩiõl ååblǩid tobddstõõđeest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielellinen tietoisuus kehittyy kielellä leikkiessä, loruillessa, laulaessa ja erilaisiin kielen muotoihin tutustuessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlvuađlaž teâđstumuš rääjj vuâđ lookkâm - da ǩeŠrjjtem silttumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellinen tietoisuus luo pohjan luku- ja kirjoitustaidolle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõrâsooumaž vuäitt täuŠjja vuâmmšekani mainsted päärnže kueŠddtekani suu vuâsttvuârrlaž mainstumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen voi usein huomaamattaan puhua lapselle kannustamatta häntä vastavuoroiseen puheeseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõõllmuužžâst lij vääžnai uŠvdded äiŠǧǧ päärna jiiŠjjes juŠrddjid da mainnsid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää keskustelussa antaa aikaa lapsen omille ajatuksille ja kertomuksille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõrâsoummu ferttai teađsteeŠl vuâmmšed jiiŠjjes ǩiõl âânnmužž, što tõt leŠčče nuŠt määŋgbeäŠllsaž ko vuäitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuisen tulee tietoisesti kiinnittää huomiota omaan kielenkäyttöön, jotta se olisi mahdollisimman monipuolista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäärnaivuiŠm vuäitt juõŠǩǩpeeiŠv harjtõõttâd ǩiõl õõutsââŠjest jm. laullji, laaulsiõri da tiivti veäkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kanssa voi päivittäin harjoitella kieltä yhdessä mm. laulujen, laululeikkien ja lorujen avulla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai ǩiõlâânnemnaali määŋgbeäŠllsen čõõđtumužže päärnaid vueitet jueŠǩǩed uuŠcces ärttlid õuddmiârkkan ââŠjj mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kielenkäyttötilanteiden monipuolistamiseksi lapset voidaan jakaa pienryhmiin esimerkiksi iän mukaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TäuŠjja tõk päärna, koin sääŠmǩiõl ilŠla võl čuuŠt raavâs, mainnste kõskkneezz miõlstes lääddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein ne lapset, joilla saamen kieli ei ole vielä kovin vahva, puhuvat keskenään mielellään suomea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärttlid raajeest täid päärnaid piijât jeeŠres ärttlid sääŠmǩiõl âânnem raŠvveem diõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmiä muodostettaessa nämä lapset laitetaan eri ryhmiin saamen kielen käytön vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>UuŠcces ärttlin jäänab äiŠǧǧ ǩiõttʼtõõllâd päärna jiiŠjjes ǩiõŠččlâsttmuužžid, tobddmuužžid leŠbe pâi mainsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienryhmissä on enemmän aikaa käsitellä lapsen omia kokemuksia, tunteita tai vain tarinoida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl mättʼtõõtti päärnaivuiŠm tobddmuužži õudde puhttmest ââned veäŠǩǩen kaartid, likkumuužž, jiõnid, seäŠvvmõõžž da mainsted seämmast måkam fittõõzz tõid kolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieltä opettelevien lasten kanssa tunteiden esille tuomisessa käytetään apuna kuvia, liikkeitä, ääniä, eleitä ja kerrotaan samalla millaiset käsitteet niihin kuuluvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄäŠrjez päärnaž taarbaš ääiŠj da tueŠrjj mainstumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arka lapsi tarvitsee enemmän aikaa ja tukea puhumisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn diõtt lij vääžnai, što puk saǥstõõllâmnääŠl suin âânet äuŠǩǩen aktiivlažnalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi on tärkeää, että kaikki keskustelutilanteet hänen kanssaan hyödynnetään aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääzzverdsaž da staanlaž kontaatk raajjmužže tuâŠjjlaž vuäitt šiõttõõttâd päärnai fyyslaž täzze šâŠldda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tasavertaisen ja turvallisen kontaktin luomiseksi työntekijä voi asettua fyysisesti lasten tasolle lattialle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna väŠldde kontaaktt heâlpben da vuõrâsooumaž vuäitt ciŋlmõõvvâd kulddled da saǥstõõllâd siŠjjivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset ottavat helpommin kontaktia ja aikuinen voi keskittyä kuuntelemaan ja keskustelemaan heidän kanssaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõrâsooumaž ohjjad aktiivlažnalla päärnai siõrršõddmuužžid tuäŠrjjeel seämmast päärnai sääŠmǩiõlâânnmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen ohjaa aktiivisesti lasten leikkitilanteita tukien samalla lasten saamen kielen käyttöä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõm päärnaid mainsted jiânnai jeeŠres håiddšõddmuužžin (jm. njuõʒʒikvaajtem, põõzzõõttmuužž da teâvõõttmuužž õhttvuõđâst) nõõmteeŠl seämmast jeeŠres roopp- pieŠǩǩid da pihttzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienille lapsille puhutaan paljon eri hoitotilanteissa (mm. vaipan vaihdon, peseytymisen ja pukeutumisen yhteydessä) nimeten samalla eri ruumiinosia ja asusteita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk ǩiõlvuađlaž teâđstumuužž õõdâsviikkmužže: Ǩiõl jiõnneemraajâlm: Tiivti da laaulsiõri veäkka päärnaž tobddstââtt sääŠmǩiõl jiõnnõõzzid da sääntuâŠjaid, mäŠhtt jeeŠresnallšem jiõnnõõzzid vuäitt õhttõõllâd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä kielellisen tietoisuuden kehittämiseksi: Kielen äännerakenne: Lorujen ja laululeikkien avulla lapsi tutustuu saamen kielen äänteisiin ja sääntöihin, miten erilaisia äänteitä voi yhdistellä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeeresnallšem sääŠnnpaarid (säännpaar, kook rätkje kueimstes õõut jiõnnõõzz vuâđalt) siskldeei tiivti veäkka vueitet uŠvdded päärnže peäggtâŠstted tõst mäŠhtt jiõnnõõzzid ââned saani räätktõõllmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisten sanapareja (sanaparit, jotka erottuvat toisistaan yhden äänteen perusteella) sisältävien loruja avulla voidaan antaa lapselle vihjeitä siitä miten äänteitä käytetään sanojen erottelemiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkam tiivtt lie jm. tâŠvvsääŠmǩiõlâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia loruja ovat mm pohjoissaamessa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saani raajõõttmuž: Päärna teâdstumuužž saani åbblǩin da saani raajõõttmuužžâst vueitet õõudeed jeerenallšem harjtõõzzivuiŠm;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanojen rakentuminen: Lapsen tietoisuutta sanojen muodoista ja sanojen rakentumisesta voidaan edistää erilaisilla harjoituksilla;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õhttõs- sääŠnnharjjtõõzz, õuddmiârkkan tâŠvvsääŠmǩiõlâst; guollemuorra - muorraguolli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• yhdyssanaharjoitukset, esimerkiksi pohjoissaamessa; guollemuorra - muorraguolli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> luâđ jiõnid muušttʼ teei sääŠnnharjjtõõzz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luonnonääniä muistuttavat sanaharjoitukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼuddmiârkkan tâŠvvsääŠmǩiõlâst; Dappasii gappasii duike Eallu- laaul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaamessa; Dappasii gappasii duike Eallu-laulu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen lauserakenne: Lapsen tietoisuutta siitä miten sanat liittyvät toisiinsa lauseiksi voidaan edistää erilaisilla loruilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SÄÄŠMKULTTUUR DA IDENTITEETT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaamessa; Lei oktii áhkku (aikamuodot), Beahká viessu (relatiivilause), Meahcci eallit (verbien persoonamuodot), Okta guolli vuodjá (verbien taivutus)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž pärnnpoŠdd da peâmm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lapsuus ja kasvatus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuõđ mieŠldd sääŠmpiârrjin puärrsin da päärnain šõdde âlddsõõzz õhttsaž juõŠǩǩpeiŠvvsain tuâŠjain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisesti saamelaisperheissä vanhemmilla ja lapsilla muodostui läheinen suhde yhteisten päivittäisten askareiden lomassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ohjjee seämmast, ko vuõrâsoummin lääi jiiŠjstez tuâŠjj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ohjattiin samalla, kun aikuisilla oli omat työnsä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõreest päärnaž mättji sosiaalaž čeäŠppvuõtte, tueŠjjeed tuââŠjj da âânnet luâđ reeǧǧesvuõđid da pirǧǧeed kõõrâs luâđâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikkiessään lapsi oppi sosiaalisia taitoja, tekemään työtä ja käyttämään luonnon rikkauksia ja tulemaan toimeen ankarissa luonnonolosuhteissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž peâmmʼmuužžâst ainsmâtte sosiaalaž vuâmmšemooddaid, kueiŠmi lokku väŠlddmužže di tuââŠj da siõr mieŠldd mättjumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kasvatuksessa painotettiin sosiaalista huomiokykyä, toisten huomioon ottamista sekä työn ja leikin kautta oppimista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmpeâmmʼmuužž karttʼtii jeeŠrben vuõiǥteŠmes peâmmʼmuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskasvatusta kuvasi erityisesti epäsuora kasvatus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna mättje vuâmmšekani väŠldded västteemvuõđ tuâŠjaineezz da åårrmest õõutsââŠjest piârrjest da pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset oppivat huomaamatta ottamaan vastuuta tekemisistään ja olemisestaan yhdessä perheen ja ympäristön kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AnnʼjõžpeeiŠv peâmmʼmuužžâst peelkâd võl sääŠm peâmmärbbvuõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta kasvatusperinteestä on vielä heijasteita nykypäivän kasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž mättʼteed uŠvdded pukid oummid äärvv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kohtelemaan kaikkia ihmisiä arvonannolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cisttjumuš šâdd oummi lââzzen luõttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnioituksen tulee ihmisten lisäksi kohdistua luontoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna jeät vuõiǧǧest vuäŠppest peŠce suŠnne mainsted šõddmuužžid da mainnsid jäŠrrsid lij šõddâm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ei suoranaisesti neuvota vaan kerrotaan tapahtumia ja tarinoita mitä muille on tapahtunut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oummu šõddmuužž da õuddnumuužž täävvtõzzân lij määŋgbeäŠllsaž persoonlažvuõtt da veeidas silttumuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisen kasvun ja kehityksen tavoitteena on monipuolinen persoonallisuus ja laajaalainen osaaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääi ooddai õõudâsviikkmužže peâmmtuåimivuiŠm kååitad õõudeed päärna vuâmmšõõttâm - da jiõččärvvstõõllmušoodd, što son pirǧǧeŠčče ođđ kroota puõŠtti šõddmuužžin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden ominaisuuksien kehittämiseksi kasvatustoimilla pyritään kehittämään lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä, jotta hän pärjäisi uusissa yllättävissä tilanteissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raavâs jiõččtobddmuš, čiõlǥâs jiõččkartt da raavâs identiteett veäǩǩad päärna toimmjed jiiŠjjez õudlõõzzi da čeäŠppvuõđi mieŠldd di jiõŠcces luâđlaž nääŠleld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahva itsetunto, selkeä minäkuva ja vahva identiteetti auttavat lasta toimimaan omien edellytystensä ja taitojensa mukaan sekä itselleen luontevalla tavalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PueŠrr teäŠttemoodd mieŠccest likkeest, saǥstõõllmuužžin da jurddjin lie viâltʼtemes pueeŠr jieŠllem vaalđšem diõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä suuntautumiskyky metsässä liikkuessa, keskusteluissa ja ajattelussa ovat välttämättömiä hyvän elämänhallinnan kannalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž peâmmʼmuužžâst uuŠvdet äärvv pueeŠ vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõllmušoodd lââzzen raavâs jiõččtobddmužže identiteette, veeidas silttumuužž, šiõttâmvuõđ, sosiaalvuõđ da mäŠrddnalla vuõd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kasvatuksessa arvostetaan hyvän havainnointi- ja arviointikyvyn lisäksi vahvaa itsetuntoa ja identiteettiä, laaja-alaista osaamista, sopeutuvuutta, sosiaalisuutta ja kohtuullisuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>OŠbbväŠlddsaž täävvtõzzân lij õõudeed päärna jiõččvuađlaž jieŠllmest pirǧǧumuužž õhttu da õõutsââŠjest jäŠrrsi vuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisvaltaisena tavoitteena on edistää lapsen itsenäistä elämässä pärjäämistä yksin ja yhdessä muiden kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JiõŠččvuâđtlaž pirǧǧmuš õõlǥad tueŠjjeemnääŠl čeäŠppvuõđi vaalđšemvuõđ lââzzen psyykklaž vaalmâsvuõđ da ååskk tõzz, što vuäitt, silttâd da käunn räŠtǩǩumuužžid proŠbleeŠmid da naŠddjââtt tõzz, što puk vuäitt mättjed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsenäinen selviytyminen edellyttää käytännön taitojen hallinnan lisäksi psyykkistä valmiutta ja uskoa siihen, että jaksaa, osaa ja löytää ratkaisut ongelmiin ja luottaa siihen, että kaiken voi oppia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž õhttsažkååŠddest lij ärbbvuõđ mieŠldd ruåđin da õhttsažkååŠddest päärna peâmmvuõiggâdvuõtt da - vasttumuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa yhteisössä perinteisesti suvulla ja yhteisöllä on lapsen kasvatusoikeus ja – vastuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai kulttuuraarvi vääŠltumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuriarvojen välittäminen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaid õhttee kulttuurlaž äärvv mâŠte ǩiõll, Identiteett, luâtt da ruått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia yhdistävät kulttuuriset arvot kuten kieli, identiteetti, luonto ja suku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säämkulttuure kolle še äŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj mâŠte puäʒʒhåiddmuš, kueŠllstumuš, meäŠccjumuš, uussmõš da ǩiõttʼtuââŠj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiseen kulttuuriin kuuluvat myös perinteiset elinkeinot kuten poronhoito, kalastus, metsästys, keräily ja käsityöt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuura lij še säŠmmlaž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuria on myös saamelainen elämäntapa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai jieŠllemnääŠll, kulttuur da äŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj lie mutšõõvvâm ääiŠj mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten elämäntapa, kulttuuri ja perinteiset elinkeinot ovat muuttuneet ajan myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuâđlai teâđai da čeäŠppvuõđi mättjumuš ij sirddu teäŠnab piârrjest luađâlt päärnaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten tietojen ja taitojen oppiminen ei siirry enää perheessä luonnostaan lapsille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla kulttuur seillmõš õõlǥad še annʼjõõžžâst ärbbvuâđlaž teâđai da čeäŠppvuõđi, di vuõiŋŋlaž jeällmõõžž serddmõõžž puõŠttjid puõlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kulttuurin säilyminen edellyttää nykyisinkin perinteisten tietojen ja taitojen, sekä henkisen pääoman siirtymistä tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž tiâttmõš lij obbvuõtt, kååŠtt lij čõnnum ooumže da luõttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen perinteinen tietämys on kokonaisuus, joka on sidoksissa ihmiseen ja luontoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla teâđ, čeäŠppvuõđ da äärvv serddje vuõŠsssââŠjest tuåimi da tobddmuužži mieŠldd di njälmmlaž ärbben puõlvvõõǥǥâst nuŠbbe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset tiedot, taidot ja arvot välittyvät pääasiallisesti toimintojen ja tunteiden kautta sekä suullisena perintönä sukupolvelta toiselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž tiâttmõš siisǩâld teâđ jieŠllmest pirǧǧumuužzâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen tietämys sisältää tiedon elämässä pärjäämisestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>YK:n alggmeeŠrpeäggtõõzzâst cielǩed što alggmeeŠrain lij vuõiggâdvuõtt jeäŠlljâtted kulttuuräärbes da- naalid da mättʼteed tõiŠd puõŠttjid puõlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansajulistuksessa todetaan, että alkuperäiskansalla on oikeus elvyttää kulttuuriperintöään ja tapojaan ja opettaa niitä tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuõđi jeäŠlljâttmuš lij vääžnai säŠmmlai jiõččmieŠrreem vuõiggádvuõđ, sääŠmõhttsažkååŠddi viõǥsmâttem, kulttuur jiõŠččmääinlaž šiõttmõõžž (annʼjõž-õhttsažkååŠdd vâŠǯǯlõõzzid) da säŠmmlai puârastpirǧǧumuužž da tiõrvâsvuõđ õõudeem diõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiden elvyttäminen on tärkeää saamelaisten itsemääräämisoikeuden, saamelaisyhteisöjen voimaannuttamisen, kulttuurin omaehtoisen sopeutumisen (nyky-yhteiskunnan haasteisiin) ja saamelaisten hyvinvoinnin ja terveyden edistämisen kannalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažkååŠdd põõžži raajlmid ferttai raajjâd õuddldõõzzid säŠmmlai kulttuur õuddnumužže; õuddmiârkkan ǩiõll- da kulttuurproggraammi, sosiaal- da tiõrvâsvuõđhuõl škooultjem- da õõdâsviikkâm proggraammi mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan pysyviin rakenteisiin tulee luoda edellytykset saamelaisten kulttuurien kehittymiselle; esimerkiksi kieli- ja kulttuuriohjelmien, sosiaali- ja terveydenhuollon koulutus- ja kehittämisohjelmien kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž ânškuätt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst säŠmmlaid kulttuuraarvid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi omaksuu varhaiskasvatuksessa saamelaisia kulttuuriarvoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtoimmjumuš lie puõŠtti kulttuuräärvv, kook lie ǩiiddõs õhttvuõđâst kueiŠmmses:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatustoiminta pohjautuu seuraaville kulttuuriarvoille, jotka ovat kiinteästi yhteydessä toisiinsa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- ʼhttsažkåŠddvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Identiteetti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Luâttõhttvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Yhteisöllisyys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj da pirǧǧumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Luontoyhteys - Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- SooǥǥbieŠli kõskksaž tääŠzzärvv da ooumažvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Rääuh da suåvâdvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Rauha ja sovinnollisuus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Määŋgkulttuurvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Monikulttuurisuus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Identiteett šâdd vuârrvaaiktõõzzâst jäŠrrsi oummivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Identiteetti muotoutuu vuorovaikutuksessa muiden ihmisten kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna identiteett miertõõlljen toimmje päärnže vääžnai oummu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen identiteetin määrittäjinä toimivat lapselle tärkeät ihmiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂlddõhttsažkåŠdd da väŠlddkulttuur vaaikte piârri naaŠlid mueŠǩǩeed päärna identiteett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähiyhteisö ja enemmistökulttuuri vaikuttavat perheen tapaan muovata lapsen identiteettiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piârrjest vaaldšeei ǩiõl vaaikte še identiteett õuddnumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheessä vallitseva kieli vaikuttaa myös identiteetin kehittymiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Identiteett sõddâm vuađđan lij čiõlǥâs jiõččkartt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Identiteetin muodostuminen perustuu selkeään minäkuvaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ko oummust lij čiõlǥâs jiõččkartt, son tiatt koonn ärttla son kooll da čõõnââtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ihmisellä on selkeä minäkuva, hän tietää mihin joukkoon hän kuuluu ja sitoutuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raavâs ruått- da piârkõskkvuõđ ravvee õhttsažkåŠddvuõđ da õhttsažkåŠdda čõõnõõttmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahvat sukulaisuus- ja perhesuhteet vahvistavat yhteisöllisyyttä ja yhteisöön sitoutumista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooumaž vieŠssad identiteettes nuŠt jiiŠjjes õhttsažkååŠddest ko tõn åålǥbeäŠlnn še.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihminen punnitsee identiteettiään niin omassa yhteisössä kuin sen ulkopuolellakin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puârast toimmjeei identiteett õõlǥad, što ooumaž vuäitt tobddad, što suŠst lie seämma vuäddaz da alggpuattmõš ko järrzin seämma alggpueŠttmest åårai oummin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvin toimiva identiteetti edellyttää, että ihminen voi tuntea, että hänellä on samat juuret ja alkuperä kuin muilla saman alkuperän omaavilla ihmisillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõrid kuõskki tutǩǩumuužžâst cieŠlǩed što säŠmmlaž identiteett vuäitt kuâsttjed jeeŠres tääzzin: 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoria koskevassa tutkimuksessa todetaan, että saamelainen identiteetti voi ilmentyä eri tasoilla: 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoon ǩiõččlâŠstt säŠmmlažvuõđ luâđližžen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksilö kokee saamelaisuuden luonnollisena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SuŠst lij tääzzteäŠddláž säŠmmlaž identiteett da son silttâd ǩiõlâs da siisǩâd kulttuures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänellä on tasapainoinen saamelainen identiteetti ja hän osaa kielensä ja sisäistää kulttuurinsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoon silttâd sääŠm ǩiõl, le-ša ij toobbd jeeŠres kulttuures vueŠssvuuŠvdid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksilö osaa saamen kielen, mutta ei tunne muita kulttuurinsa osa-alueita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoon vaaldaš õõut kulttuures vueŠssvuuŠvd puârast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksilö hallitsee yhden kulttuurinsa osa-alueen hyvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoon kiõččlâŠstt säŠmmla identiteettes neäŠvvai mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksilö kokee saamelaisen identiteettinsä esineiden kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoon teâđast jiiŠjjes säŠmmla tuââǥǥbu, le-ša ij haaled puhtted tõn õudde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksilö tiedostaa saamelaisen taustansa, mutta ei halua tuoda sitä esille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuâŠjj tuäŠrjjad dommpeâmmʼmuužž da vaalmašt ođđ puõlvvõõǥǥid toimmjed ođđäiggsaž sääŠmõhttsažkååŠddest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus tukee kotien kasvatusta ja valmentaa uusia sukupolvia toimimaan uudenaikaisessa saamelaisyhteisössä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõskksaž tuâŠjjan lij väälted teâđ saaŠmin meeŠrrân, kulttuurärbbvuõđin da jieŠllemnääŠlin positiivlažnääŠleld nuŠt, što päärnaž ǩiddân jiiŠjjes kulttuure da ǩiõččlâŠstt säŠmmlažvuõđ luâđližžen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskeisenä tehtävänä on välittää tietoa saamelaisista kansana, kulttuuriperinnettä ja elämäntapaa positiivisella tavalla niin, että lapsi kiinnittyy omaan kulttuuriinsa ja kokee saamelaisuuden luonnollisena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk kulttuur- identiteett ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä kulttuuri-identiteetin vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> päärna vuâmmšem- da ärvvstõõllmušooddai õõudâsviikkmuš raajeel jeeŠresnallšem šõddmuužžid, koŠst päärnaž vuäŠǯǯ ǩiõččlâstted da õõudâsviikkâd čeäŠppvuõđid, silttumuužž, tobddmuužžid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• lapsen havainto- ja arviointikyvyn kehittäminen luomalla erilaisia tilanteita, jossa lapsi saa kokeilla ja kehittää taitojaan, osaamistaan, tunteitaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> säŠmmlai teâđai da čeäŠppvuõđi mättʼtumuš ärbbvuõđ čieŠppi vuäpstõõžžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• saamelaisten tietojen ja taitojen opettaminen perinteentaitajien opastuksella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tiâtt äŠmmlai õhttsaž historiast õhttân meeŠrrân neeljj väŠlddkååŠdd vuuŠvdest</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tieto saamelaisten yhteisestä historiasta yhtenä kansana neljän valtakunnan alueella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât maaddârääiŠji jieŠllem jeeŠres pââŠjid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan isovanhempien elämän eri vaiheisiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raavâs kõskkvuõtt ǩiõllärttel vuäŠsslaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahva suhde kieliryhmän jäseniin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.2 ʼhttsažkåŠddvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2.2 Yhteisöllisyys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlain lij raavâs õhttsažkåŠddvuõtt da teâđstumuš jiiŠjjes vuäddain da sooǥǥ vuäŠsslain da siŠjji jeäŠllsââŠjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on vahva yhteisöllisyys ja tietoisuus omista juuristaan ja suvunjäsenistä ja heidän asuinpaikoistaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttekuullâmtobddmuš piârrja šâdd õhttsaž pirǧǧumuužž, õõutsââŠjest jällstumuužžâst leŠbe piârri historiast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteenkuuluvuuden tunne perheeseen muodostuu yhteisestä toimeentulosta, yhdessä asumisesta tai perheen historiasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkulttuurest piâr lij veeidas sosialaž õhttsažkåŠdd, koŠst ruåttkõskkvuõđ da õhttekuullâmtobddmuš lie eärben vääžnai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kulttuurissa perhe on laaja sosiaalinen yhteisö, jossa sukulaisuussuhteet ja yhteenkuuluvuuden tunne ovat erityisen tärkeitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TâŠvvsäŠmmlain da nuõrttsäŠmmlain piâr lij ärbbvuõđ mieŠldd šõddâm tääujab puõlvvõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamelaisilla ja kolttasaamelaisilla perhe on perinteisesti muodostunut useammasta sukupolvesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžžin piârri lij tääuŠjmõsân õõđpiâr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisilla perheen muodostaa useimmiten ydinperhe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjemvuâđlaž peâmm raŠvvâd puõlvvõõǥǥii kõskksaž õhttsažkåŠddvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnallinen kasvatus vahvistaa sukupolvien välistä yhteisöllisyyttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaid vääžnai ruått-, risttjeäŠnn da - eeŠjj da käiŠmmjärjstõk ravvee päärna õhttekuullâm tobddmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille tärkeä sukulaisuus-, kummi- ja kaimajärjestelmä vahvistavat lapsen yhteenkuuluvuuden tunnetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JeeŠres sääŠmärttli kõõskâlt lie rääŠtktõõzz risttjeäŠnni da - eeŠjji mieŠrin da tuâŠjain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri saamelaisryhmien välillä on eroavaisuuksia kummien määrässä ja tehtävissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼuddmiârkkan nuõrttsäŠmmla ärbbvuõđâst risttjieŠnn leŠbe - eejŠjj jäämeest lij päärn tuâŠjjan raajjad ristt ääuŠd õõl da kueŠdded tõt sinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi kolttasaamelaisessa perinteessä kummin kuollessa kummipojan tehtävä on tehdä risti haudalle ja kantaa se sinne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täk vaaiktõõzz puäŠtte nuõrttjest ortodoksiååskâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä vaikutteet tulevat idästä ortodoksisesta uskonnosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠmkultuurest ortodoksiåskk toimmai vääžnai sosiaallâsttem nääŠllen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisessa kulttuurissa ortodoksisuus toimii tärkeänä sosiaalistumisen muotona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Annʼjõõžžâst õhttsažkåŠddvuõđâst lij jõnn vâŠǯǯelvuõtt, ko vueŠll 10-âkksain sääŠmpäärnain pâŠjjel 70 % jällste säŠmmlai dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin yhteisöllisyys on suuri haaste, sillä alle 10-vuotiaista saamelaislapsista yli 70 % asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmvuuŠvdest jeeŠrben aanrõš- da nuõrttsäŠmmla jällste peađgai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella erityisesti inarin- ja kolttasaamelaiset asuvat hajallaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij eärben vääžnai rool tõn ainsmâŠttmuužžâst, što päärnaž vuäitt âânned kulttuures õõutâst jäŠrrsi ärttla kuuljivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksella on erityisen tärkeä rooli sen varmistamisessa, että lapsi voi nauttia kulttuuristaan yhdessä muiden ryhmäänsä kuuluvien kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat ruåttnõõmtõõzzid raajeelŠl jiiŠjjes ruåttkaartt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä yhteisöllisyyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât päärnai risttjieŠnnid da - eeŠjjid da kääimaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan sukulaisnimityksiä laatimalla oma sukukartta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât sääm nõmmärbbvuõtte da nõõmm oŠvddmõžže</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaiseen nimiperinteeseen ja nimen antamiseen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> muuštet säŠmmlaid miârkkpeeiŠvid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• muistetaan saamelaisia merkkipäiviä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> muuštet ruåđi šõddâmpeeiŠvid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• muistetaan sukulaisten syntymäpäiviä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât õõutilooǥǥ õhttân lõõnnjâst ” õhttsažkåŠddlõõnjj ”, koŠst päärnai piârri da vuäŠssla vuäitte päärna puuteeŠst leŠbe viiǯǯeeŠst išttled da juŠlsted kââŠff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään yksikön yhdestä huoneesta ” yhteisöhuone ”, jossa lasten perheen jäsenet voivat lasta tuodessaan tai hakiessaan istahtaa ja juoda kahvia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kõŠlljet puärrsi kruuggin da puärrsipõõrŧâst  čââpp vuârvaaiktõs jiiŠjjes sääŠmõhttsažkååŠdd vuäŠsslaivuiŠm; eeŠjjårrõõzz mieŠlddsa tuââŠj, määŠtǩǩ, kõŠlljumuužž da õhttsaž miermieŠlddsa šõddmuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vieraillaan vanhusten kerhoissa ja vanhainkodissa • tiivis vuorovaikutus oman saamelaisyhteisön jäsenten kanssa; vuotuiskiertoon liittyvät, työt, retket, vierailut ja yhteiset säännölliset tapahtumat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩeŠrjjtõõllmuš (snimldõõǥǥ, pirstõõzz) håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi kõõskâlt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjeenvaihto (valokuvat, piirustukset) varhaiskasvatusyksikköjen kesken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kaaunõõttmuužž jeeŠresårnn jällsteeji säŠmmlaivuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tapaamiset muualla asuvien saamelaisten kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> riâššat video- da netti kaaunõõttmuužžidjeeŠresårnnjällsteeji säŠmmlai vuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään video- ja nettitapaamisia muualla asuvien saamelaisten kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> prääŠzkjet säŠmmlai meeŠrlaipeeiŠv da mätttʼtõõđat sääŠm sooǥǥ laulli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• juhlitaan saamelaisten kansallispäivää ja opetellaan saamen suvun laulu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât jiiŠjjes liippkaggâmvueŠjj liipptempeeiŠvi vääŠras da toobdât sääŠmliippsymboliikka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan oma lipunnostokäytäntö liputuspäiviä varten ja tunnetaan saamelaisten lipun symboliikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâttõhttvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luontoyhteys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla lie pâi jeäŠllam luâđ âlddsõs jieŠllem da jeäŠllmõš lij leäŠmmaž čõnnum luâđjårrõzze da eeŠjj-jårrõzze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat aina eläneet luonnonläheistä elämää ja eläminen on ollut sidoksissa luonnon kiertokulkuun ja vuotuiskiertoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâđaunnsid lij õnnum ǩeâŠlljeeŠl, õnnum tõiŠd mäŠrddnalla di cisttjum da hoiddum luâtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnonvaroja on käytetty kestävästi, oltu niiden käytössä kohtuullisia sekä kunnioitettu ja hoidettu luontoa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž tiâttmõš õhttan kõskksââŠjest oummu da luâđ kõskkvuõtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perinteinen tietämys liittyy keskeisesti ihmisen ja luonnon väliseen suhteeseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâtt, ooumaž da kulttuur lie ǩiddselt čõnnum kueiŠmeezz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonto, ihminen ja kulttuuri ovat kiinteästi sidoksissa toisiinsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâtt lij vueŠss kulttuur da ooumažvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonto on osa kulttuuria ja ihmisyyttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuur seillmužže lij vääžnai âânned huõl še luâđ puârastpirǧǧumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurin säilymiseksi on tärkeää huolehtia myös luonnon hyvinvoinnista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâđ ââlǥče kuullâd kõskksaž vueŠssen päärna juõŠǩǩpeiŠvvsaž jieŠllem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnon tulisi kuulua keskeisenä osana lapsen jokapäiväiseen elämään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk luâttõhttvuõđ ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä luontoyhteyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> lââzztet päärna ekologlaž luâđtiâttmõõžž säŠmmla puäresoummu vuäpstõõžžâst, mâid kost luâđaunnsid vuäitt väŠldded da mâm-med, liikkeet jântta, ǩiõŠjjid kueđkani, jeäŠt pueŠtǩǩ ååuŠsid leŠbe joortõõll ǩieđjid, jeäŠt rooskât</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• lisätään lapsen ekologista luonnontietämystä saamelaisen ikääntyneen ihmisen opastuksella, mistä mitäkin luonnonmateriaalia voi ottaa ja minkä verran, liikutaan meluamatta, jälkiä jättämättä, ei katkota oksia tai käännellä kiviä, ei roskata</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> viiǥǥâd õõudâs päärna luâđ vuâmmšõõttâm ooddaid da luâđast likkeem čeäŠppvuõtte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehitetään lapsen luonnon havainnointikykyä ja luonnossa kulkemisen taitoja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat jeeresnallšem jânnmi nõõmtõõzzid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan erilaisten maastojen nimityksiä ja erityispiirteitä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> vuâmmšõõttât juõŠǩǩpeeiŠv šõõŋ da jeeŠres luâđõlmstõõǥǥid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• havainnoidaan päivittäin säätä ja eri luonnonilmiöitä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> seurrjet eeŠjjaaiŠji vaajtõõzzid da tõn vaaiktõõzzid nääuŠdid da raazzid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• seurataan vuodenaikojen vaihtelua ja sen vaikutuksia eläimissä ja kasveissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat tobddât lååŠddaid da meäŠccjieŠlljied di tõõi ǩiõjjid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tunnistamaan lintuja ja metsäneläimiä sekä niiden jälkiä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat âânnet luâđ aunnsid jeeŠres eeŠjjaaiŠjin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan käyttämään luonnon materiaaleja eri vuodenaikoina</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât sääŠmpäiŠǩǩnõõmid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaiseen paikannimistöön</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât säŠmmlai pââzzpaaiǩid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisten pyhiin paikkoihin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsa jieŠllemvueŠjj da pirǧǧumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhåiddmuš, kueŠllstumuš, meäŠccjumuš da uuŠcces mäŠddtääll di ǩiõttʼtuââŠj da luâđväärai uussmõš lie säŠmmlai ärbbvuâđlaž jieŠllemvueŠjj, kooi tueŠjjumuš lij määŋgaid säŠmmlaid jieŠllemnääŠll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito, kalastus, metsästys ja pienimuotoinen maatalous sekä käsityöt ja luonnonvaraisten tuotteiden keräily ovat saamelaisten perinteisiä elinkeinoja, joiden harjoittaminen on monille saamelaisille elämäntapa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TõiŠd tueŠjjeet takainalla õhttuum jieŠllemvueŠǩǩen leŠbe jäŠrrsi ämmti kuâŋŋ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä harjoitetaan tavallisesti yhdistelmäelinkeinoina tai muiden ammattien ohella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhåiddmuužžâst lij puäʒʒhåiddamkulttuurest jieŠlljid säŠmmlaid jõnn kulttuurlaž miârktõs, tõst puäʒʒhåiddmužže kooll vueŠǯǯpuuttʼtem lââzzen oŠbb piârri da sooǥǥ jieŠllemkruugg mâŠte sosiaalaž kõskkvuõđ, jeäŠllstumuš, jååŠttmuš, luâttpirrõz tobddmõš, äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž tiâttmõš, luâđ ekologlaž âânnmuš da sääŠm ǩiõttʼtuââŠj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidolla on poronhoitokulttuurissa eläville saamelaisille suuri kulttuurinen merkitys, sillä poronhoitoon liittyy lihantuotannon lisäksi koko perheen ja suvun elämänpiiri kuten sosiaaliset suhteet, asuminen, kulkeminen, luontoympäristön tuntemus, perinteinen tietämys, luonnon ekologinen käyttö ja saamelaiset käsityöt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KueŠllstumuš lij leäŠmmaž čueđi eeŠjji säŠmmlai äŠrbbvuõđ mieŠlddsaž jieŠllemvueŠǩǩ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalan pyynti on ollut vuosisatoja saamelaisten perinteinen elinkeino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžž lie kueŠlšiiŠlli Aanar jääuŠrest da tõn pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat kalastajia Inarinjärvellä ja sen ympärillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MiâŠrr-reedd nuõrttsääŠmsiijdi piârrjin leŠjje vuästemvuoiggâvuõđ luõzz kueŠllstumužže miâr âlnn da Paatsjooǥǥâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merenrannan kolttakylien perheillä oli omistusoikeuksia lohenkalastukseen merellä ja Paatsjoessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luõzz kueŠllstumuš lij õin võl TeäŠnnsäŠmmlai kulttuur kõõskâs raajji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lohenkalastus on edelleenkin Tenonlaakson saamelaisen kulttuurin keskeinen tekijä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk jieŠllemvueŠjjid da pirǧǧumuužž lokku väŠlddmest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä elinkeinojen ja toimeentulon huomioimisesta varhaiskasvatuksessa: Poronhoito:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat čauŠstõõǥǥ âânnmuužž, puäʒʒmiârkid, puõccuõõmtõõzzid, siõrât puäʒʒ siõrid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan suopungin käyttöä, poromerkkejä, poron nimityksiä, leikitään poroleikkejä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât riižžin puõccuid da uŠcc pikalõsääiŠdaid olggân - da seśt âânnmužže</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään risuista poroja ja pieniä erotusaitoja sisä- ja ulkokäyttöön</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> jååđet puäʒʒpikalõõzzin, vueŠzzmiârkkumuužžâšt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• seurataan poron nylkemistä ja eri osien hyötykäyttöä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> seurrjet puõccu ähttmuužž da jeeŠres vueŠssi äuǩǩen âânnmuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nostetaan jäkälää, tehdään lehtikerppuja, leikataan kortteita, heinää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kaaggât jeäŠkklid, čuõppât vuåššid, sueiŠnid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan takkaporon sitomista ja tutustutaan poron lypsyyn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat neeib da sääŠmneeib âânnmuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan puukon ja leukun käyttöä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat kueŠli nõõmtõõzzid, jeeŠresnallšem šeellemnaalid da kueŠlǩiõttʼ tõõllmuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastus: • opetellaan kalojen nimityksiä, erilaisia pyyntimenetelmiä ja kalan käsittelyä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet ǩeaŠđđa kueŠl kâlddjest vuäŠggeeŠl, juŋŋsivuiŠm, kooukivuiŠm, katiskain, kåålǥteeŠl</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään keväällä kalaa pilkkimällä, juomuksilla, iskukoukuilla, katiskalla, koukuilla, kulkuttamalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet ǩeäŠssa kueŠl sääiŠmivuiŠm, vuäŠggeeŠl, perhoin, katiskain, kuuŠǩǩes seeimain, puäŠrrvin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään kesällä kalaa verkoilla, uistimella, perholla, katiskalla, pitkällä siimalla, harrilautalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet kueŠl sääiŠmivuiŠm, nueŠtteeŠl, kuuŠǩǩes seeimain, kolkkteeŠl da puäŠrrvin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään syksyllä kalaa verkoilla, nuottaamalla, pitkällä siimalla, kolkkaamalla ja harrilautalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet kueŠl täŠlvva juŋŋsivuiŠm, nueŠtteeŠl, vuäŠggeeŠl da kooukivuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään kalaa talvella juomuksilla, nuotalla, pilkkimällä ja iskukoukuilla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat sääimaai teevvmuužž, kueŠllstem neäŠvvai da võnnâs huõŠllmõõžž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan verkon korjausta, kalastusvälineiden ja veneen huoltamista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MeäŠccjumuš da uussmõš:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsästys ja keräily:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat tueŠjjeed reeŠppǩiõlid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tekemään riekkoansoja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat tobddat jeeŠres meäŠccjieŠllji ǩiõŠjjid da šeellemnaalid siltteeja vuäpstõõžžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tuntemaan eri eläinten jälkiä ja pyyntimenetelmiä pyynnin taitajan opastuksella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> uussât mueŠrjid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kerätään syksyllä marjoja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MäŠddtääll:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât kuuzzi da saauʒi håiddmužže kõŠlljeeŠl skoott - da sauʒʒtäälain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan lehmien ja lampaiden hoitamiseen vierailemalla karja- ja lammastilalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât šâddtuâŠjaid, kââlvet pååttáǩ da jeeŠres raazzid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan sadonkorjuutöihin, kylvetään perunaa ja muita kasveja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Porrmõš kulttuur:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokakulttuuri:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> riâššat mieŠrrääiŠji mieŠldd säŠmmlaid porrmõspeeiŠvid da leibbjempeeiŠvid ärbbvuõđ mätteeji vuäpstõõžžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään säännöllisiä saamelaisia ruokapäiviä ja leipomispäiviä perinteen taitajien opastuksella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> valmštet porrmõõzz juõŠǩǩ peeiŠv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• valmistetaan ruokaa päivittäin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> suõvstet kueŠl da puõccuvueŠǯǯ, valmštet sälttvueŠǯǯ, sälttkueeŠl</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• savustetaan kalaa ja poronlihaa, valmistetaan suolalihaa, suolakalaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat mueŠrji seillmõõžž da noorât poorrám luâttraazzid; rääŠzz rääŠss (väinönputki), sälttsueiŠnn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan marjojen säilömistä ja kerätään syötäviä luonnon kasveja; väinönputki, suolaheinä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât säŠmmlai ärbbvuâđlaž talkkâmraazziid da tõõi âânnmužže</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisten perinteisiin lääkekasveihin ja niiden käyttöön</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aazzmuš:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asumukset:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât säŠmmlai ärbbvuâđlaž jeäŠllsââŠjid da raajlmid (õuddm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rakennetaan saamelaisten perinteisiä asumuksia ja rakennelmia (esim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>uuŠccesmaallid): kååvas, kuäđaid, jeeresnallšem ääitaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pienoismallit): laavu, korvakota, turvekota, erilaiset aitat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ceäggtet kååvas da mätttʼtõõđat tõzz õŠhttekuuŠlli vueŠjjid; tollǩieŠđji da tuõrgg viʒʒmuužž,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pystytetään laavu ja opetellaan siihen liittyvät käytänteet; tulikivien ja torkkojen hakeminen, laavun eri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>kåvvas jeeŠres pieŠǩǩid, porrmõž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>osat, ruokailu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž ǩiõttʼtuâŠjjärbbvuõtt lij čuuŠt reeŠǧǧes da jieŠlli vueŠss sääŠmkulttuur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen käsityöperinne on hyvin rikas ja elävä osa saamelaiskulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõttʼtuââŠj lie âânnemneäŠvv da tõõi valmštem vuađđ lij ärbbvuâđlaž tiâttmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt ovat käyttöesineitä ja niiden valmistus perustuu perinteiseen tietämykseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>muõrr-, čuäŠrvv- da čõuŠddtuââŠj di peŠsser - da tâŠnnǩeŠrrjjmuužž, liânttkååđđmuš da säŠrǧǧpihttzi valmštumuš da heäŠrvtumuš parǧǧuum liânti da liântivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiseen käsityöhön kuuluu mm. puu, sarvi- ja nahkatöitä sekä helmi- ja tinalankakirjontaa, nauhankudontaa ja verkapukineiden valmistusta ja koristelua punoksilla ja nauhoilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam säŠmmlain li viŠtt sääŠmpihttsi väŠlddmaall.: Teännjooǥǥ, EnontekiöKautokeino, Vuotso di aanrõõžž da nuõrttsääŠmpihttâž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaisilla on viisi saamenpuvun päämallia: Tenojokivarren, Enontekiö-Kautokeinon, Vuotson sekä inarinsaamelainen ja kolttasaamelainen puku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pihttsi maall da heäŠrvvtumuš seurrje sääŠm ǩiõll raaŠjid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen mallit ja koristelu seuraavat saamen kielirajoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täärǩben ǩiõŠččeeŠl pihttzimaall vuäitte vaajjtõõllâd še sooǥǥi leŠbe piârrji sest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen yksityiskohdat voivat vaihdella myös suvuittain ja perheittäin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmlai piiutâz rätkkai jäänmõsân jeeres sääŠm pihttsin muušttʼ teeŠl karjjlõõzzi meeŠrpihttzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten puku eroaa eniten muista saamen puvuista muistuttaen karjalaisten kansallispukua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaid piiutâz lij vueŠss sääŠmidentiteett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille puku on osa saamelaista identiteettiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkulttuurest meer čeäŠpptuâŠjj da tõn siisǩeei estetiikk lij rääŠtǩkani vueŠss jieŠllmest da tõst lij jõnn õhttsažkåŠddlaž miârktõs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kulttuurissa kansantaide ja sen sisältämä estetiikka on erottamaton osa jokapäiväistä elämää ja sillä on huomattava yhteisöllinen merkitys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pihttzi, keäŠppri, vuõddji heärtem ååbleǩ da eeuŠnn õlmmee kuullmõõžž koonn-ne soǩǩe leŠbe šuurab vuŠvddõhttsažkåŠdda da ravvee õhttekuullâmtobddmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen, päähineiden, paulojen koristeiden muodot ja värit ilmaisevat kuulumisen johonkin sukuun tai suurempaan alueelliseen yhteisöön ja vahvistavat yhteenkuuluvuuden tunnetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kiõđiraajjâm veäkka päärnaž mättai uŠvdded äärvv ǩiõđčeäŠppvuõtte arggjieŠllem äuŠǩkčeäŠppvuõttân.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsillä tekemisen avulla lapsi oppii arvostamaan kädentaitoja arkielämän hyödyllisinä taitoina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk ǩiõttʼtuâŠjj ärbbvuõđâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä käsityöperinteestä varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât kuuhlâid sääŠmpihttzid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään nukeille saamelaisia asusteita</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kååččad ǩiõttʼtuâŠjj da musiikk čeäŠppid vuäŠpsted sääŠmpihttzi âânnmuužžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kutsutaan käsityöntaitajia opastamaan lapintakin ja siihen kuuluvien asusteiden käytössä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât jeeŠres sääŠmärttli sääŠmpihttzid da keäŠpprid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan eri saamelaisryhmien pukuihin, asusteisiin ja päähineisiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât peŠsser tuâŠjaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään helmitöitä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kâârjed oollaid, pâânet snalddjin, kååđet rääŠn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• karstataan villaa, kehrätään värttinällä, kudotaan raanua</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât oll-lââŠjjtuâŠjaid (ǩeeŠst, liânti poonjjmõš / paŠrǧǧumuš, raabbâl-liântt, sääŠmvaaŠcc)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään villalankatöitä (tupsut, nauhojen punonta / palmikointi, pirtanauha, lapinvanttuut)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> valmštet puõccutueŠljâst čeešn, raajât češnn- da čõuŠddtuâŠjaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• valmistetaan porontaljasta sisnaa, tehdään sisna- ja nahkatöitä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât muõrâst da puõccutääuŠtest jeeŠresnallšem neäŠvvaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään puusta ja poronluusta erilaisia esineitä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ääutet, nieŠsǩet da salttjed kammzid, raajât kaaŠmmisueiŠnid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nyljetään, näskätään ja suolataan koipia, tehdään kenkäheinää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kåšǩǩeet ǩeađđa nuŠǩǩež čõõudid da raajât čõõudest ǩiõtt-tuâŠjaid da kueŠll taautin heäŠrvid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kuivataan keväällä hauen nahkoja ja tehdään nahoista käsitöitä ja kalan ruodoista koruja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SooǥǥbieŠli kõskksaž tääŠzzärvv da ooumažvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmõhttsažkååŠddest neezznin lij historialaž vuâđalt leäŠmmaž tääzzverddsaž sââŠjj åummaivuiŠm, koozz takainallšem lij leäŠmmaž rooli, tuâŠjai da jieŠllemkruuggi symmetralažvuõtt da kueiŠmez tiuŠddeemvuõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisössä naisilla on historiallisesti ollut tasa-arvoinen asema miesten kanssa, jolle on tyypillistä ollut etenkin roolien, tehtävien ja elämänpiirien symmetrisyys ja toisiaan täydentävyys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm plaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned huõl sooǥǥbieŠli kõskksa tääzzäärvv čõõđtumuužžâst nuŠt, što päärnaž vuäitt õuddned sooǥǥbieŠllrool vuõrddji raajjtõõzzikani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen suunnittelussa ja toteutuksessa huolehditaan sukupuolten välisen tasa-arvon toteuttamisesta niin, että lapsi voi kehittää itseään ilman sukupuolirooliodotusten rajoituksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättjemest da identiteett ravvumuužžâst väŠldded lokku niõđi da paarni jäänmõsân jiiŠjjesnallšem nääŠl toimmjed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimisessa ja identiteetin vahvistamisessa huomioidaan tyttöjen ja poikien omimmat tavat toimia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärn vuäitte ǩiõŠččlâstted luâđast toimmjumuužž miõllsubun ko sest tueŠjjumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pojat voivat kokea luonnossa toimimisen mielekkäämmäksi kuin sisätiloissa työskentelyn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Niõđ lie täuŠjja jäänab aktiivlaž sest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöt ovat usein aktiivisempia sisätiloissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuäitt âânned äuŠǩǩen luâđ raaveed paarni jiõččnaŠddjõõzz še sijjid veeres pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa voi hyödyntää luontoa vahvistamaan poikien itseluottamusta myös heille vieraammassa ympäristössä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Da västteeŠl âânned äuŠǩǩen niõđi aktiivlažvuõđ sest raaveed siŠjji jiõččtoimmjemvuõđ õuddmiârkkan luâđast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja vastaavasti hyödyntää tyttöjen aktiivisuutta sisätiloissa vahvistamaan heidän omatoimisuuttaan esimerkiksi luonnossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla vuäinnmõõžž mieŠldd mäŠrddnalla jeäŠllmuš lij ooumžen jeäŠllmõš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen näkemyksen mukaan kohtuus on ihmisiksi elämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MäŠrddnalla jeäŠllmuš da vuõiggâdvuâđlážvuõtt räŠjje oummu vuađ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohtuus ja oikeudenmukaisuus muodostavat ihmisyyden perustan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävvtõõleest pueeŠr jieŠllem vaaldšemvuõđ ooumaž pârgg miertieŠđeeŠl jieŠlled vaaldšeeŠl da mäŠrddnalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitellakseen hyvää elämänhallintaa ihminen pyrkii päämäärätietoisesti elämään hallitusti ja kohtuullisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooumažvuõtte kooll še suåvâdvuõtt da oodd pirǧǧeed jeeresnallšem oummivuiŠm da luâđast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisyyteen kuuluu myös sovinnollisuus ja kyky tulla toimeen erilaisten ihmisten ja luonnon kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst tääzzäärvv da ooumažvuõđ vueitet õõudeed jeerenallšem nazvaan – saǥstõõllmuužživuiŠm da rool siõrivuiŠm, koin harjjtõõlât jiiŠjjez tobddmuužži, - juŠrddji da ǩiõŠččlâstmuužži õudde pohttmõõzz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa tasa-arvoa ja ihmisyyttä voidaan edistää erilaisilla ystävä – keskusteluilla ja roolileikeillä, joissa harjoitellaan omien tunteiden, ajatusten ja kokemusten esille tuomista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2.6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rääuh da suåvâdvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rauha ja sovinnollisuus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgkulttuurlaž Šddest oummu silttee toimmjed õhttsažkååŠddest väŠlddnoormi mieŠldd da šeätte mõõnteǩani persoonlaž jiiŠjjesnallšemvuõđâs da kulttuures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisessa yhteisössä ihmisen osaa toimia yhteisössä vallalla olevien normien mukaisesti ja sopeutuu menettämättä persoonallisia ominaisuuksiaan ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaid lij luâdmieŠĺddsaž ooccâd ǩiõŠččlâsttmuužžid jeeres kulttuurin, ooccâd õhttvuõđid räätktõõzzid da šiõtteed õhtte kulttuurlaž risttreiddsažvuõđid jieŠllemvaalđšem da pirǧǧeem pueŠrumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille on luonteenomaista hakea kokemuksia muista kulttuureista, etsiä yhteyksiä eroavaisuuksiin ja sovittaa yhteen kulttuuriset ristiriitaisuudet elämänhallinnan ja pärjäämisen parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PueŠrr teäŠttemodd mieŠccest likkumuužžâst, saǥstõõllmuužžin da jurddjin õõudee še pueeŠr jieŠllem vaaldšummuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä suuntautumiskyky metsässä liikkumisessa, keskusteluissa ja ajattelussa edistävät myös hyvää elämänhallintaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäärnavuiŠm saǥstõõleest väŠldded lokku obbvääŠldelt puk aŠššu vaaikteei raajjʼ jid, le-ša jeäŠt čorran ääŠššest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kanssa keskustellessa huomioidaan kokonaisvaltaisesti kaikki asiaan vaikuttavat tekijät, mutta ei harhauduta sivuseikkoihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosialaž vuâmmšemoodd da kueiŠmi loŠkku väŠlddmuš lie vääžnai sosiaalážvuõtte šõddmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaalinen huomiokyky ja toisten huomioon ottaminen ovat tärkeitä sosiaalisuuteen kasvamisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruåttkõskkvuõđi kaggmuš da päärna mieŠldd väŠlldmõš jeeŠresnallšem tuâŠjjstõõllmuužžid õõudee päärna sosiaalvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukulaisuussuhteiden korostaminen ja lapsen mukaan ottaminen erilaisiin askareisiin edistävät lapsen sosiaalisuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2.7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgkulttuurvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisuus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla jällste neeljj jeeŠres valdia vuuŠvdest da jeäŠlle määŋgai kulttuurvaaiktõõzzi vueŠlnn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset asuvat neljän eri valtion alueella ja elävät monien kulttuurien vaikutusten alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät õõlǥad oummust pueŠrid määŋgkulttuurlažvueŠjjid di määŋg jânnam meeŠrčeäŠppvuõđi silttumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä edellyttää ihmiseltä hyviä monikulttuurisia piirteitä sekä monen maan kansalaistaitojen osaamista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla pâŠrǧǧe peâmmʼmeeŠl õõudeed täiŠd jiiŠjjesnallšemvuõdid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset pyrkivät kasvatuksella kehittämään näitä ominaisuuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgkulttuurvuõtte mättʼtjem sizz kolle positiiivlaž da aktiivlaž kulttuurkõskksa vuârrvaaiktõõzz, jeeŠresnaašemvuõđ cisttjumuužž di nåkkmi čeäŠppvuõđi da teâđai mättjem, kook lie õuddldõzzân määŋgkulttuurlaž õhttsažkååŠddest spraavvdõõttmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisuuskasvatus sisältää positiivisen ja aktiivisen kulttuurien välisen vuorovaikutuksen, erilaisuuden kunnioittamisen sekä sellaisten taitojen ja tietojen oppimisen, jotka ovat edellytyksenä monikulttuurisessa yhteiskunnassa menestymiselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnast ferttai leeŠd vueittemvuõtt õõudâsviikkâd kulttuurlaž tiâttmuužžâs da jeeŠresnallšemvuõđi õhttvuõđi fiŠttjõs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsella tulee olla mahdollisuus kehittää kulttuurista tietoisuuttaan ja erilaisuuksien yhteyksien ymmärtämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PueŠr vuâmmšõõttâmoodd veäǩǩad vuâmmšed še uuccmõõzzid kulttuurrääŠtktõõzzid da ravvõs kulttuurfiŠttjõõzz veäkka ooumaž pâstt jeeŠres vueŠjjin mueŠǩǩeed toimmjumuužžas kulttuurtuâŠkkses vuađâlt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä havainnointikyky auttaa havaitsemaan pienimmätkin kulttuurierot ja vahvan kulttuuritajun avulla ihminen kykenee eri tilanteissa mukauttamaan toimintaansa kulttuuritaustansa pohjalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna peâŠmmʼmužže vuäŠssõõđi ââlǥče teađsteeŠl ohjjeed päärna kulttuurlaž teađstumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvatukseen osallistuvien tulisi tietoisesti ohjata lapsen kulttuurista tietoisuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlaž teâđstumuužž veäkka ooumaž vuäitt fiŠttjed jeeŠresnallšemvuõđi õhttvuõđid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eläessään monikulttuurisessa ympäristössä ihminen kohtaa päivittäin toisen kulttuurin ilmiöitä ja eroja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgkulttuurlažvuõđ seilljem õõlǥtõzzân lij, što kulttuur jeeŠresnallšemvuõđi kõõskâlt lij positiivlaž õhttvuõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitakseen elämäänsä hän luo yhteyksiä kulttuuristen erojen välille ja käyttää eroja hyväkseen elämänhallinnassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlaž rääŠtktõõzzi kaggmuš tuejjad tõn, što ooumaž veälttad nuuŠbbest kulttuurest puõŠtti aaŠššid ǩiõččlââsteeŠl tõid vaarrân jiiŠjjes kulttuure.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisen tietoisuuden avulla ihminen voi ymmärtää erilaisuuksien yhteyksiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttu suåvadvuõtte põrggi määŋgkulttuurvuõtt ij staann kulttuurlaž ij-ga persoonkõskksaž tääzzäärvv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisuuden säilymisen edellytyksenä on, että kulttuurien erilaisuuksien välillä on positiivinen yhteys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâđlaž määŋgkulttuurvuõtt lij vuađđan õhttsažvasttumumužže, koŠst nuuŠbbid persoonid da kulttuurid šiõttõõlat tääzzärvv mieŠldd..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuristen erojen korostaminen aiheuttaa sen, että ihminen välttää toisesta kulttuurista tulevia asioita kokien ne vaaraksi omalle kulttuurilleen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk määŋgkulttuurlažvuõđ arvvstumužže da kulttuur fiŠttjõõzz õõudâsviikkmužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnollinen monikulttuurisuus perustuu yhteisvastuullisuuteen, jossa toisiin yksilöihin ja kulttuureihin suhtaudutaan tasa-arvoisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mainsted päärnže määŋgnallšem da - miârkkšeei mainnsid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kerrotaan lapselle monivivahteisia ja - merkityksellisiä tarinoita</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât šõddmuužžid, koŠin päärnaž piäžž arvvstõõllâd kulttuurlaž rääŠtktõõzzi kõskksaid õhttvuõđid (ij räŠtktõõzzid) da saǥstõõllâd tõin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan tilanteita, jossa lapsi pääsee arvioimaan kulttuuristen erojen välisiä yhteyksiä (ei eroja) ja keskustellaan niistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajjâd vueŠjjid, koŠst päärnaž smeâtt jiiŠjjes kulttuurlaž ǩiõŠččlâsttmuužžid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan tilanteita, jossa lapsi pohtii omia kulttuurisia kokemuksiaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> viikkad õõudâs päärna vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõllmušoodd järjsteeŠl õhttsaid šõddmuužžid kulttuur eeŠtǩeejivuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehitetään lapsen havainnointi- ja arviointikykyä järjestämällä yhteisiä tilaisuuksia ja tapahtumia eri kulttuuria edustavien kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlažmusiikk, tanss, maainâzärbbvuõtt, čeäŠpptuâŠjj da ǩeŠrjjlažvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen musiikki, tanssi, kertomusperinne, taide ja kirjallisuus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlast musiikkest lij vääžnai kulttuurlaž da õhttsažkåŠddlaž miârktõs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella musiikilla on tärkeä kulttuurinen ja yhteisöllinen merkitys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luohti, leuŠdd, livđe leŠbe nuõrttsäŠmmlaž reäkmõšärbbvuõtt vuäitt leeŠd persoon tobbdmiârkk, sueŠles mainnsi mansteei, õhttvuõđ raajji, hääsǩteei, rääǩǩesvuõđ tobddsteei, viggteei, luâđ da meäŠccjieŠllji karttʼteei, päärnai peâmmai leŠbe neäŠvv nuuŠbb oummu mošttmužže da pecclâsttmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luohti, leuŠdd, livđe tai kolttasaamelainen itkuperinne voi olla henkilön tuntomerkki, salaisten tarinoiden kertoja, yhteyden rakentaja, huvittaja, rakkauden tunnustaja, pilkkaaja, luonnon ja eläinten kuvailija, lasten kasvattaja tai väline toisen ihmisen muistamiseen ja suremiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž musiikk ärbbvuađlaž ååblǩest lij läppješkuättam da tõn čuäjtumuš da tueŠjjumuš lij occnam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen musiikki perinteisessä muodossaan on alkanut kadota ja sen esittäminen ja harjoittaminen on vähentynyt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuâđlaž musiikk páldde lij jeäŠlljam ärbbvuõttmusiikk ođđ ååblǩest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisen musiikin rinnalle on elpynyt perinnemusiikki uudessa muodossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄŠrbbvuõđ mieŠlddsaž musiikk lij õin säŠmmlaid vääžnai identiteett symboli da õhtte noorri viõkk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen musiikki on edelleen saamelaisille tärkeä identiteetin symboli ja yhteen kokoava voima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuõttmusiikk jeäŠlljâttmužže lij vääžnai, što håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnain lij vueittemvuõtt kuuŠllâd da vueiŠnned musiikk čeäŠppid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinnemusiikin elvyttämiseksi on tärkeää, että varhaiskasvatuksessa lapsella on mahdollisuus kuulla ja tavata musiikin taitajia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kadrealsiõrr lij jååttam Ruõššjânnam kulttuurkruuggi mieŠldd nuõrttsäŠmmlaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katrillitanssi on kulkeutunut Venäjän kulttuuripiirien kautta kolttasaamelaisille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsäŠmmlaž kadrealsiõrr lij neeljj paar raajjâm, koozz kolle neljj oumma da neljj neljä neezzan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelainen katrillitanssi on neljän parin muodostama, johon kuuluu neljä miestä ja neljä naista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tanss lij paari kõskksaž vuârrmainstumuš, koonn tueŠǩǩen såitt garmaanmusiikk leŠbe leudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssi on parien välistä vuoropuhelua, jota säestää hanurimusiikki tai leudd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm maainâzärbbvuõtt lij luâdmieŠĺddsaž ǩiõlvuađlaž âlmmeem reeŠǧǧesvuõtt, säänlaž reeŠǧǧesvuõtt da õlmstõõǥǥi määŋgnallšemvuõtt..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselle kertomusperinteelle on luonteenomaista kielellisen ilmaisun rikkaus, sanallinen runsaus ja ilmaisujen moninaisuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž maainâz lij täuŠjja kooskaž koonn-ne mooštt, mušttlõõzz koonn-ne tuõđlaž šõddmuužžâst leŠbe nuuŠbbest mainnsest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen kertomus on usein pala jotain muistoa, muistelma jostakin todellisesta tapahtumasta tai toisesta kertomuksesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mainnâz koŠlle õŠhtte täuŠjja paaiǩi-, šõddmuužži-, oummi-, pieŠnnei-, puõccui-, jeeŠresnallšem tuâŠjaivuiŠmm da luõđain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kertomukset ja tarinat liittyvät usein paikkoihin, tapahtumiin, ihmisiin, koiriin, poroihin, erilaisiin töihin sekä luonnonilmiöihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla musiikk – da mainstemärbbvuõđ mieŠldd päärnaž piäŠzz tieŠtted SääŠmjieŠllem vueŠjjid da kulttuure kuulli aaŠššin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen musiikki – ja kertomaperinteen kautta lapsi saa tietoa saamelaiseen elämäntapaan ja kulttuuriin liittyvistä asioista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KaartčeäŠpptuâŠjj lij õhtt õlmmeemnääŠll, kååŠtt õõudâsveekk päärna miõl- likkõõzzid da smellâkvuõđ jiõččõlmmumuužžâst..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvataide on yksi ilmaisumuoto, joka kehittää lapsen mielikuvitusta ja rohkeutta itseilmaisussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠpptuâŠjain peâmmʼmeeŠl kååitad päärna määŋgbeäŠllsa õõdumužže..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidekasvatuksella pyritään lapsen persoonallisuuden monipuoliseen kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäärnaivuiŠm ââlǥče âânned nut jiânnai ko mååžna luâvas karttvuađlaž õlmmumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kanssa tulisi käyttää mahdollisimman paljon vapaata kuvallista ilmaisua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeuŠnid da ååblǩid tobddstõõttmuš konkreettlaž neäŠvvai mieŠldd lij juŠn miõllsõs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Väreihin ja muotoihin tutustuminen konkreettisten esineiden kautta on jo varhaisessa vaiheessa mielekästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäŠppvuõđ kuånstivuiŠm sääŠmvuõđ vuäitt kiõttʼtõõllâd määŋgbeäŠllsânji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteen keinoin saamelaisuutta voi käsitellä monipuolisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SiõmpäärnaivuiŠm täärǩmõs lij ǩiõččlâŠsttemvuađlažvuõtt da aaŠšši ǩiõttʼtõõllmuš kaarti da tuejjeem mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienten lasten kanssa tärkeintä on kokemuksellisuus ja asioiden käsittely kuvien ja tekemisen kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla sääŠnâânnem ärbbvuõtt lij raavâs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen sanankäytön perinne on vahva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maainâsärbbvuõđ serddje õuddal puk päärnaiǩeŠrjjlažvuõđâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu- ja tarinaperinne välittyvät ennen kaikkea lastenkirjallisuudessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋg säŠmmla päärnaiǩeerjj vuađđân lij õhttvuõtt arggmââilmmn da kuestǩani mââilmmn kõõskâlt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monen saamelaisen lastenkirjan pohjana on yhteys arkimaailman ja näkymättömän maailman välillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeeŠrjin pâŠjjan sääŠmǩiõl reeǧǧesvuõtt, kååŠtt vueinet vääžnai äŠššen obb kulttuurärbbvuõđ fiŠttjumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoissa korostuu saamen kielen rikkaus, joka nähdään tärkeänä koko kulttuuriperinteen ymmärtämiseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk ärbbvuâđlaž teâđ väältumuužžâst, čeäppvuađlaž ǩiõŠččlâstmuužži da esteettlaž fiŠttjõõzz raavumuužžâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä perinteisen tiedon välittämisestä, taiteellisten kokemusten ja esteettisen tajun vahvistamisesta varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât mainnzin da ärvstõõllmuužžin vueŠss juõŠǩǩpeiŠvvsaid tuåimid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään tarinoista, kertomuksista, arvoituksista osa päivittäisiä toimintoja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> âânet äiŠǧǧmiermieŠlddsa ” maainâspeeiŠv ” puäresoummivuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pidetään säännöllisiä ” tarinapäiviä ” ikääntyneiden ihmisten kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩiõčcát puäresoummivuiŠm vuäŠmm kaartid da ” mušttlet ” šõddmuužžid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• katsotaan ikääntyneiden ihmisten kanssa vanhoja kuvia ja ” muistellaan ” tapahtumia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kulddlet da mätttʼtõõđat pääiklaž ärbbvuõttmusiikk musiikčieŠppivuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kuunnellaan ja opetellaan paikallista perinnemusiikkia musiikin taitajien kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât jäŠrrsi vuuŠvdi musiikkärbbvuõtte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan muiden alueiden musiikkiperinteeseen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât jiiŠjjes õõutilooǥǥâst joiku / leuŠdd / livđe, harjjtõõlât jiõnâânnmuužž da čuäjtumuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään omasta yksiköstä joiku / leuŠdd / livđe, harjoitellaan äänen käyttöä ja esiintymistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> siõrât säŠmmlaid siõrid, laaulsiõrid, valmštet säŠmmlaid siõrrneäŠvvaid  tobbdstõõđât čeäŠppvuõđ veäkka säŠmmlaid eeuŠnid, sääŠmpihttzid, luõttu jeeŠres eeŠjjaaiŠji mieŠldd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• leikitään saamelaisia leikkejä, laululeikkejä, valmistetaan saamelaisia leikkikaluja • tutustutaan taiteen keinoin saamelaisiin väreihin, pukuihin, luontoon eri vuodenaikoineen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât õõutiloǩǩe läǧǧstum aunnsin miine kartt (lõõstin cuõppum kaartid, põmmâi, eeuŠni âânnmuužž)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rakennetaan yksikköön kierrätysmateriaaleista jokin kuva (lehdistä leikeltyjä kuvia, paperia, värien käyttöä)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât čeäŠppǩiõtt-tuâŠjaid (miõl liikkõõzz âânnmuš, ođđ idea raajjmuš)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään taidekäsitöitä (mielikuvituksen käyttö, uuden idean luominen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> čuäjtet koonn- ne säŠmmla mainnáz, ǩiõčcât säŠmmlaid jieŠllikaartid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• näytellään jokin saamelainen tarina, katsotaan saamelaisia elokuvia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât säŠmmlaid tiivtid da ǩeŠrjjlažvuõtte, noorât ärbbvuõtt tiâđ jm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisiin runoihin ja kirjallisuuteen, kerätään perinnetietoa mm. haastattelemalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kååččad pääiklaž sääŠm čeäpptuâŠjjlaid kõŠlljed, kõŠlljet čeäŠpptuâŠjj- da kulttuuršõddmuužžin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kutsutaan paikallisia saamelaistaiteilijoita vierailemaan, vieraillaan taide- ja kulttuuritapahtumissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât sääŠm čeäpptuõŠjju da symbolid: Nils-Aslak Valkeapää: eeuŠni âânnmuš, symboliikk Kerttu Vuolab: čuõppâmtekniikk, kollaazz Merja Aletta Ranttila: Prinsesskaartt Brita Marakatt-Labba: ǩeŠrjjeemtekniikk, mainnâz</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaistaiteeseen ja symboleihin: Nils-Aslak Valkeapää: värien käyttö, symboliikka Kerttu Vuolab: leikkelytekniikat, kollaasit Merja Aletta Ranttila: Prinsessakuvat Brita Marakatt-Labba: kirjomistekniikka, tarinat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> riâššat sääŠmpäärnai õhttsaid juõŠǩkâkksaid čeäŠppšõddmuužžid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään saamelaislasten yhteisiä vuosittaisia tapahtumia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättjumuš, siõrr da liikkumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppiminen, leikki ja liikkuminen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättjemrämm šâdd staanlaž da kueŠddteei åårrmuužžâst, koŠst päärnaž vuäŠǯǯ vueittemvuõđ jiõččvuađlaž, jiiŠjjestuåimmsa tutǩǩumužže da raajjmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimisen ilo syntyy turvallisessa ja kannustavassa ilmapiirissä, jossa lapsi saa mahdollisuuden itsenäiseen, omatoimiseen tutkimiseen ja tekemiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõǩǩkaž päärnaž lij persoonlaž mättjeei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen lapsi on yksilöllinen oppija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Što juõǩǩkaž päärnaž vuäitče kaunnâd jiiŠjjesnääŠll da tõn mieŠldd räämm mättjed, tieŠddtet håiddâkksai peâmmʼmuužžâst määŋgbeäŠllsažvuõtte še mättjem kõskkvuõđin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta jokainen lapsi voisi löytää oman tavan ja sen myötä ilon oppia, panostetaan varhaiskasvatuksessa monipuolisuuteen myös oppimisen suhteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm pedagoglaž vâŠǯǯelvuõttân lij uŠvdded päärnže miõllsõs, määŋgbeäŠllsaid mättjem ǩiõŠččlâsttmuužžid ǩiõl da kulttuurkõskkvuõđin nuŠt, što päärnaž ǩiõččlâŠstt tõid ärvvsõs äŠššen da son tuâŠstt še ǩiõččlâddet da ošvtõõttât.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen pedagogisena haasteena on antaa lapselle mielekkäitä, monipuolisia oppimiskokemuksia kielen ja kulttuurin suhteen niin, että lapsi kokee ne arvokkaiksi ja hän uskaltaa myös yrittää ja erehtyä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmtoimmjumuužžâst päärna vuâmmšõõttâm - da jiõčč ärvvstõõllâmooddaid viiǥǥâd õõudâs määŋgbeäŠllsânji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatustoiminnassa lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä kehitetään monipuolisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže jeäŠt vuõiǧǧest säärn, mähtt miine äŠšš aalǥče tueŠjjeed peŠce päärna ohjjeed pueŠrren vuõinnum tuåimmjemnääŠlin uuŠvdeeŠl suŠnne peäggtõõzzid..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle ei suoraan kerrota, kuinka jokin asia pitää tehdä vaan lasta ohjataan hyväksi havaittuun toimintatapaan antamalla hänelle vihjeitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävvtõzzân lij vuäŠǯǯad päärnaž jiõčč arvvstõõllâd tuâŠjjáz pohttmõõzzid da silttumuužž tääzz mååžna jiânnai tuõđmieŠlld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on saada lapsi itse arvioimaan työnsä tuloksen ja osaamisen tason mahdollisimman totuudenmukaisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvstõõllmušooddai õuddnumuš veäǩǩad päärna proŠbleeŠmpaaiǩin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikyvyn kehittyneisyys auttaa lasta ongelmatilanteissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna veeidasvuõđ da määŋgbeäŠllsažvuõd õõdâsviikkmužže aaŠssid mättʼteet obbneezz da kååitad puhtted õudde pukid tõzz kuulli õhttvuõđid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen laaja-alaisuuden ja monipuolisuuden kehittämiseksi asiat opetetaan kokonaisuuksina ja pyritään tuomaan esille kaikki siihen liittyvät yhteydet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmm lij teâđstum, ij sättõknallšem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatus on tietoista, ei sattumanvaraista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ äŠšš čõõnât ǩiõŠččlâstmuužži mieŠldd ääiŠjben mättjum aaŠššid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi asia sidotaan kokemusten kautta aiemmin opittuihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ferttai vuäŠǯǯad jiõčč vuâmmšed kåått koonn aŠššu õhttan da vueinned tõn vuâđalt obbaaŠššid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen tulee saada itse huomata mihin kulloinenkin asia liittyy ja hahmottaa sen perusteella kokonaisuuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håt- i ohjjumuš ilŠla čuuŠt tärǩǩ, päärna staanvuõđ tobddmuužž jeäŠt lâŠsmmed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka ohjaus ei ole kovin yksityiskohtaista, lapsen turvallisuudentunnetta ei horjuteta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnast lij pâi ǩiine ooumaž ǩeäzz naŠddjõõttâd, ǩeäst vuäitt kõõččâd, jos iŠlla jiõčč piâzzám tuõtti pohttmõžže leŠbe jos lij ärvvstõõllámpohttmõõzzâst pannaainâs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on aina turvana joku ihminen, jolta voi kysyä, ellei itse ole päässyt tyydyttävään tulokseen tai on arviointituloksestaan epävarma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla siõri vuađđ lij pââimõssaaŠjest luâđast da jieŠllemvueŠjjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset leikit perustuvat pääosin luontoon ja elinkeinoihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luáđast vuäŠǯǯad ideaid, loŋŋtõõzz, da aunnsid siõrrneäŠvvaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnosta saadaan ideoita, innostusta ja ainekset leikkikaluihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõrid suåvtet eeŠjjaaiŠjid da tõk täuŠjja čuäjte vuõrâsoummi tuõŠjju kuulli toåimid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikit sovitetaan vuodenaikoihin ja ne usein kuvastavatkin aikuisten työhön liittyviä toimia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõrr lij raajjâmvuõđlaž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikki on luovuuden perusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liikkumuš lij päärnže luâđlaž nääŠll tobddstõõttâd jiõcceezz, nuuŠbbid oummid da pirrõzze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikkuminen on lapselle luonnollinen tapa tutustua itseensä, toisiin ihmisiin ja ympäristöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddâmpirrõõzz da juõŠǩǩpeiŠvvsai tuåimi ââlǥče uŠvdded päärnže vueittemvuõtt määŋgbeäŠllsa luâđastliikkumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvuympäristön ja päivittäisten toimintojen tulisi antaa lapselle mahdollisuus monipuoliseen luonnossa liikkumiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liikkumuš raŠvvâđ teâdstumuužž jiiŠstez da mättjumuužžâst taarbšum čeäŠppvuõđid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunta vahvistaa lapsen tietoisuutta omasta itsestään ja oppimisessa tarvittavia taitoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž taarbaš juõŠǩǩpeeiŠv uuŠccmõsân kueŠhtt čiáss liikkumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi tarvitsee päivittäin vähintään kaksi tuntia reipasta liikuntaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Motorlaž vuađđčeäŠppvuõtte lie väʒʒmõš, urččmuš, njoiggmõš, vuelǧǧumuš, ǩiddväŠlldmõš, čihččmõš di tääkkmõš..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Motorisia perustaitoja ovat käveleminen, juokseminen, hyppääminen, heittäminen, kiinniottaminen, potkaiseminen sekä lyöminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liikkeem- da siõrrámnääŠli vueŠjjin päärnaž vuäŠǯǯ luâdalt harjtõõttâd sosiaalaž čeäŠppvuõđid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunta- ja leikkitilanteissa lapsi saa luontevasti harjoitella sosiaalisia taitoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JiiŠjjes rååpp tobddmõs rääjj vuađ rååoo kaartt da miõđlaž jiõččkartt õuddnumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman kehon hahmottaminen luo perustan kehonkuvan ja myönteisen minäkuvan kehittymiselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TueŠjjeemnääŠl õuddmiârkk sääŠmsiõrin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä saamelaisista leikeistä:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kumpp - da puäʒʒ, kueŠʒǯǯ šeellemsiõrid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• susi- ja poroleikit, karhunpyyntileikit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> čaustõk- da puäʒʒpikalõs-siõrid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• suopunki- ja poroerotusleikit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> nueŠttsiõrid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nuottausleikit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> jieŠllji ǩiõŠjji tõbđdemsiõrid, reŠppsiõrid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• eläinten jälkien tunnistusleikit, riekkoleikit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5.2. ʼõutveäkka toimmjumuš da huõl âânnmuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.2. Yhdessä toimiminen ja huolenpito</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm aarǥâst håiddmuužž, peâmmʼmuužž da mättjumuužž ij vueitt räŠtǩǩed kuimstes, peŠce tõk teäŠdde päärna taarbi mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen arjessa hoitoa, kasvatusta ja oppimista ei voi erottaa toisistaan, vaan ne painottuvat lapsen tarpeiden mukaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst peiŠvv lij tiudd šõddmuužžid, koin päärnaž mättai toimmjumuužž mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa päivä on täynnä tilanteita, joissa lapsi oppii toiminnan kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JuõŠǩǩpeiŠvvsain aarǥtuâŠjain päärnaž mättai vasttumužže da täävvtõsvuõtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisissä arjen tehtävissä lapsi oppii vastuuseen ja tavoitteellisuuteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuŠt hååidd, peâmmtuââŠj ko še mättjem mierren lij veäǩǩted päärna tueŠjjeed da juŠrdded jiõčč di väŠldded västteemvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niin hoidon, kasvatuksen kuin oppimisenkin päämääränä on auttaa lasta tekemään ja ajattelemaan itse sekä ottamaan vastuuta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KueiŠmi cisttjumuužžâst da loŠkku väŠlddmuužzâst di sosiaalaž čeäŠppvuõđâst siõrr lie kõskksââŠjest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisten kunnioittaminen ja huomioiminen sekä sosiaaliset taidot ja leikki ovat keskeisellä sijalla varhaiskasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž mättai suåvtõollâd, jueŠǩǩed da toimmjed õõutsââŠjest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi oppii sovittelemaan, jakamaan ja toimimaan yhdessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>RääŠjj suåvâd õõutsââŠjest obb peâmmõhttsažkååŠdd kõõskâlt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajat sovitaan yhdessä koko kasvatusyhteisön kesken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Risttreidd šõddmuužžid ohjjeed saǥstõõleeŠl päärnai da vuõrâsoummi kõõskâlt suåvtõleeŠl..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ristiriitatilanteita ohjataan keskustelemalla lasten ja aikuisten kesken sovinnollisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõutveäkka toimmjumuš lij rämm päärnže da onnstem ǩiõŠččlâsttmuužžid lij vueittemvuõtt vuäŠǯǯad siõrr da aaŠšši mättjem mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdessä toimiminen on ilo lapselle ja onnistumisen kokemuksia on mahdollisuus saada leikkien ja uusien asioiden oppimisen kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JuõŠǩǩpeiŠvvsa tuååim, porrmõž da šõddâmpirrõz</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäiset toiminnot, ruokailu ja kasvuympäristö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže jiiŠjjesnallšem tuåimmjemnääĺ lie siõrrmõš, liikkumuš, čeäŠppvuâđlaž ǩiõŠččlâsttmuš da tutǩǩumuš, kooi mieŠldd päärnaž vuäitt raŠvveed puârast pirǧǧumuužž da fiŠttjõõzz jiiŠstez.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle ominaiset toimintatavat ovat leikkiminen, liikkuminen, taiteellinen kokeminen ja tutkiminen, joiden kautta lapsi voi vahvistaa hyvinvointiaan ja käsitystä itsestään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna jiiŠjjesnallšem tuåimmjemnääĺ vääldet lokku juõŠǩǩpeiŠvvsain tuåimin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ominaiset toimintatavat otetaan huomioon päivittäisissä toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JuõŠǩǩpeiŠvvsain tuåimin čõõđtet täŠst plaanâst peäggtum kulttuur siisǩeid da äärvaid nuŠt, što päärnaž vuäitt ǩiõŠččlâstted ǩiõlâs da kulttuures luâđližžen vueŠssen jiiŠjjes jieŠllmez.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisissä toiminnoissa toteutetaan tässä suunnitelmassa mainittuja kulttuurisisältöjä ja arvoja niin, että lapsi voi kokea kielensä ja kulttuurinsa luonnollisena osana omaa elämäänsä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JuõŠǩǩpeiŠvvsaid tuåimid čõõđteest ââned veäŠǩǩen sääŠmõhttsažkååŠdd teâđaid da čeäŠppvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisiä toimintoja toteutettaessa käytetään apuna saamelaisyhteisön tietoja ja taitoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Porrmõž lij vueŠss päärnai vuađđhååid, peâmmʼmuužž da mättõõzz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokailu on osa lasten perushoitoa, kasvatusta ja opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna kueŠddted tobddstõõttâd ođđ porrmõšaunnsid da njâdded jeeŠresnallšem porrmõõžžid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta kannustetaan tutustumaan uusiin ruoka-aineisiin ja maistamaan erilaisia ruokia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Porrmõž lij sosiaalâž čeäŠppvuõđi harjjtõõllmõs, koŠst päärnaž mättai puârast åårrad, kueiŠmi lokku väŠlddmuužž da uŠvdded äärvv porrmõžže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokailu on sosiaalisten taitojen harjoittelua, jossa lapsi oppii hyviä käytöstapoja, toisten huomioon ottamista ja arvostamaan ruokaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna kueŠddted jiiŠjjestuåimmsa poorrmužže ǩiirteŠmes, staanlaž da mättʼtõõttmužže miõđlaž pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta kannustetaan omatoimiseen syömiseen kiireettömässä, turvallisessa ja opettelulle myönteisessä ympäristössä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PorrmõšvaŠljjumuužž, poorrámšoddmuš, porrmõš- saaǥǥ da šiõttõõttmuš ohjjee päärnai poorrâmnaali õuddnumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokavalinnat, ruokailutilanne, ruokapuheet ja asenteet ohjaavat lasten ruokatottumusten kehittymistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SiõrrââŠjjest lij vääžnai porrmõõõžž määŋgbeäŠllsažvuõtt, šââddai, heedâlmi da mueŠrji jânnjõs âânnmuš, teemesvuõŠj poorrâmvuõŠjjân, vuõŠjteŠmes mieŠlǩǩ, kõskkporrmõõžži šlaajj, juukkmõõžži jeäŠrmelt vaŠlljumuš da tuäveemnaali viälttʼtumuš..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikki-iässä on tärkeää ruokavalion monipuolisuus, kasvisten, hedelmien ja marjojen runsas käyttö, pehmeät rasvat ravintorasvoina, rasvaton maito, välipalojen laatu, janojuomien järkevä valinta ja napostelutottumusten välttäminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna šõddâmpirrõz ferttai leeŠd fyyslaž, psyyklaž da sosiaalaž raajjʼji beäŠlest nåkam, što tõt õõudáđ päärna puârast pirǧǧumuužž, tiõrvâsvuõđ, šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvuympäristö tulee olla fyysisiltä, psyykkisiltä ja sosiaalisilta tekijöiltään sellainen, että se edistää lapsen hyvinvointia, terveyttä, kasvua, kehitystä ja oppimista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eärben vuâmmšed õõutilooǥǥ kõõmtääzz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityistä huomiota kiinnitetään yksikön melutasoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VeäŠllštumuš, kõõmmʼmuš da leeiǥǥ sosiaalaž kontaaktt pââjee päärna stressläđđasvuõd leigga pââjas, mii jiiŠjjes beäŠlest vuäitt vaaikted päärna jeäŠrmmvuađlaž da ǩiõlvuâđlaž õuddnumužže, moštte, jiõččkartte di sosiaalaž čeäŠppvuõđid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Levottomuus, meluisuus ja liialliset sosiaaliset kontaktit nostavat lapsen stressiherkkyyden liian korkeaksi, mikä osaltaan voi vaikuttaa lapsen älylliseen ja kielelliseen kehitykseen, muistiin, minäkuvaan sekä sosiaalisiin taitoihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sõddâmpirrõõzzâst vuâmmšet staanvuõđ da dommnallšemvuõđ lââzzen tuåimmsââŠji toimmjemvuõtte, luâđ âlddsõsvuõtte da tõzz, mäŠhtt tõk oŠvdde vueittemvuõđ säŠmmla ärbbvuõđ serddmužže luâđalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvuympäristössä kiinnitetään huomiota turvallisuuden ja kodinomaisuuden lisäksi toimitilojen toiminnallisuuteen, luonnonläheisyyteen ja siihen, miten ne mahdollistavat saamelaisen perinteen siirtymisen luonnollisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuåimmsââŠjin lij vueittemvuõtt še jeeresnallšem säŠmmlai ǩiõŠtt - tuâŠjai raajjmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimitiloissa on mahdollisuus myös erilaisten saamelaisten käsitöiden tekemiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuåimmsââŠji âlddsõõzzâst lij vueittemvuõtt kåvvaz da jäŠrrsi säŠmmlai ärbbvuâđlaž šeljjraajlmi ceäggtumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimitilojen läheisyydessä on mahdollisuus laavun ja muiden saamelaisten perinteisten piharakennelmien pystytykselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeŠddmäärǩ säämnalla raajeeŠl vueitet jiiŠjjesnalla raŠvveed päärna kulttuur-identiteett da raajjâd jäänben määŋgbeäŠllsaid ǩiõlâânnem vueittemvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pihapiirin saamelaistamisella voidaan osaltaan vahvistaa lapsen kulttuuri-identiteettiä ja luoda monipuolisempia kielenkäyttömahdollisuuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin raajât õõutilooǥǥmieŠlddsaž toimmjemplaann, kååŠnn vuađđán lie säämhåiddâŠkksai peâmmplaan da sääŠm eeŠjj-jårrõs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä laaditaan yksikkökohtainen toimintasuunnitelma, joka pohjautuu saamelaiseen varhaiskasvatussuunnitelmaan ja saamelaiseen vuotuiskiertoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaan vuađdân tuõŠlljed säŠmmlai kääuŠc eeŠjjaaiŠjid, kååŠtt karttŠttâd säŠmmlai mââilmmkaart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelun runkona käytetään saamelaisten kahdeksaa vuodenaikaa, joka kuvastaa saamelaisten maailmankuvaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaž mââilmmkartt šâdd da jeäŠll arggpeeiŠv tuâŠjai kõoskâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen maailmankuva hahmottuu ja elää arkipäivän töiden keskellä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai kääuŠc eeŠjjääiŠj lie täŠlvv, kiđđtäŠlvv, ǩiđđ, ǩiđđǩieŠss, ǩieŠss, čõhččǩieŠss, čõhčč da čõhččtäŠlvv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kahdeksan vuodenaikaa ovat talvi, kevättalvi, kevät, kevätkesä, kesä, syyskesä, syksy ja syystalvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže raajât privaat håiddâŠkksai peâmmplaan (vasu) õhttsažtuâŠjast päärna puärrsi leŠbe jäŠrrsi päärn huõlâânnmest västteei oummivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle laaditaan henkilökohtainen varhaiskasvatussuunnitelma (vasu) yhteistyössä lapsen vanhempien tai muiden lapsen huolenpidosta vastaavien henkilöiden kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vasu täävvtõzzân lij päärna jiiŠjjesnallšemvuõđ da puärrsi vuäinnmõõzzi lokku väŠlldmõš toimmjumuužž järjstumuužžâšt jm. päärna ǩiõčclâŠsttmuužž, taarbb da puõŠtti ääiŠj vuäinnmõožž, päärna miõlǩiessi ääŠšš, ravvõsvuõđ da päärna persoonlaž tueŠrjj da ohjjeemtaarbid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vasun tavoitteena on lapsen yksilöllisyyden ja vanhempien näkemysten huomioonottaminen toiminnan järjestämisessä mm. lapsen kokemukset, tarpeet ja tulevaisuuden näkymät, lapsen mielenkiinnon kohteet, vahvuudet ja lapsen yksilöllisen tuen ja ohjauksen tarpeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HåiddâŠkksai peâmmplaanqst suåvât puärrsivuiŠm õõutsââŠjest toimmjemnaalin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelmassa sovitaan vanhempien kanssa yhteistyön toimintatavoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž vuäitt še jiõčč vuäŠssõõttâd håiddâŠkksai peâmmplaann raajjmužže da ärvvstõõllmušin puärrsi da personkååŠdd õõutveäkka suåppõmnääŠleld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi myös itse osallistua varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen ja arviointiin vanhempien ja henkilöstön yhdessä sopimalla tavalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin riâššat äiǧǧmiermieŠlddsaid plaanâmsååbbrid piârrji vuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä järjestetään säännöllisiä suunnittelukokouksia perheiden kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõutilooǥǥ jiiŠjjes toimmjemplaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned veeidâlt veäŠǩǩen obb sääŠmõhttsažkååŠdd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkökohtaisen toiminnan suunnittelussa ja toteuttamisessa käytetään laajemmin apuna koko saamelaisyhteisöä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuužžâst raajât õhttsažtuââj še jeeŠres sääŠm õõutilooǥǥi kõõskâlt di jiiŠjjes kååŠddest mâte sääŠmvuuŠvdest obbneezz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelussa tehdään yhteistyötä myös eri saamelaisyksiköiden kesken sekä omassa kunnassa että koko saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävvtõzzân lij raajjâd põõžži sääŠmvuuŠvd säiŠmm, kååŠtt beäŠllstes pohtt tueŠrjj tuõŠjju da lââzzad säŠmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž siisǩe õõdâsviikkâm vueittemvuõđ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on luoda pysyvä saamelaisalueen verkosto, joka osaltaan tuo tukea työhön ja lisää saamelaisen varhaiskasvatustoiminnan sisällön kehittämismahdollisuuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõutilooǥǥ kuõskki toimmjemplaan siisǩâld jm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkökohtainen toimintasuunnitelma sisältää mm. seuraavat asiat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- takai täävtõõzz</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yleiset tavoitteet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- šõddâmpirrõõzz karttʼtumuš - sääŠm ǩiõl mättjem täävtõõzz da neäŠvv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kasvuympäristön kuvaus - saamen kielen oppimisen tavoitteet ja välineet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- kulttuuraarvi čõõđtumuš tueŠjjeemnääŠllen eeŠjj- jårrõõzz mieŠldd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kulttuuriarvojen toteutuminen käytännön toiminnaksi vuotuiskierron mukaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- õhttsažtuâŠjj puärrsi, sooǥǥ da jäŠrrsivuiŠm - toimmjumuužž ärvvstõõllmuš da ǩõskkšââŠjest åårai õõdâsviikkâmääŠšš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yhteistyö vanhempien, suvun ja muiden tahojen kanssa - toiminnan arviointi ja keskeiset kehittämiskohteet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââŠj čõõđtummuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen toteuttaminen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai peiŠvvhåidd lij vuađđkääzzkõs, koonn järjstumuš lij kååŠdd õõlǥtummuš da koonn teäŠǧǧvuõtt šâdd vuõss-sââŠjest õhttsažkååŠdd tieŠǧǧin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoito on peruspalvelu, jonka järjestäminen on kunnan velvollisuus ja jonka rahoitus tapahtuu pääosin yhteiskunnan varoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažkååŠdd tuâŠjjan lij staanad šlaajjmieŠldd pueeŠr peiŠvvhååid vuäŠǯǯmuš nuŠt, što pukin päärnain lij vueittemvuõtt vuäŠssõõttâd kääzzkõõzzid huõlǩani piârri sosioekonomlaž leŠbe jeeŠres õhttsažkååŠddvuađlaž sââŠjest leŠbe jeäŠllsââŠjest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan tehtävänä on taata laadullisesti hyvän päivähoidon saatavuus siten, että kaikilla lapsilla on mahdollisuus osallistua palveluihin riippumatta perheen sosioekonomisesta tai muusta yhteiskunnallisesta asemasta tai asuinpaikasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kääzzkõõzzi ferttje leeŠd määŋgbeäŠllsa da jeeŠres kääzzkâsttemnääŠli tääzzverddsaž õõdâsviikkmuužzast ferttai âânned huõl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palvelujen tulee olla monipuolisia ja eri palvelumuotojen tasapuolisesta kehittämisestä tulee huolehtia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõllsai vuađđkääzzkõõzzi puuttʼtumuužžâst väŠsttee vuõss- sââŠjest sääŠmvuuŠvd kååŠdd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten peruspalvelujen tuotannosta vastaavat ensisijaisesti saamelaisalueen kunnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JieŠnnǩiõlsai kääzzkõõzzi puuttʼtumus lij kuuitaǥ lääŠjjest miertõllum puki LääŠddjânnam kååŠddi vuađđtuâŠjjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkielisten palvelujen tuotanto on kuitenkin lainsäädännössä määritelty kaikkien Suomen kuntien perustehtäväksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še õhttõõzz lie vuäŠssõõttam miârkkšõõvvi nääŠleld sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzi puuttʼtumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös järjestöt ovat osallistuneet merkittävällä tavalla saamenkielisten palvelujen tuotantoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai dommvuuŠvdest riâššat sääŠm peiŠvvhååid da ǩiõllpieŠsstoimmjumuužž vuõss- sââŠjest ärttelpiârpeiŠvvhåiddan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella järjestetään saamelaista päivähoitoa ja kielipesätoimintaa pääasiassa ryhmäperhepäivähoitona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Odinakai UŠccjooǥǥ kååŠddest toimmai tâŠvvsäŠmmlaž peiŠvvdomm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoastaan Utsjoen kunnassa toimii pohjoissaamelainen päiväkoti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄrttelpiârpeiŠvvhåiddååbleǩ lij tieŠddi vuõss-sââŠjjlaž toimmjemnääŠll koonn vuađđan lie kuuǩes määtǩ di škoouljum personkååŠdd vuäŠǯǯmõš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmäperhepäivähoitomuoto on painottunut pääasialliseksi toimintamuodoksi perustuen pitkiin etäisyyksiin sekä koulutetun henkilöstön saatavuuteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še sääŠmǩõllsa peiŠvvhååid taarb vaajjtõõllmuš di uuŠcces päärnaimieŠr siijdin vaaiktam ärttelpiârpeiŠvvhåiddååbleǩ jäänumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamenkielisen päivähoidon tarpeen vaihtelu sekä pienet lapsimäärät kylittäin ovat vaikuttaneet ryhmäperhepäivähoitomuodon yleistymiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Dååmašõddi säŠmmlaž piârpeiŠvvhåidd sääŠmvuuŠvd kååŠddin iŠlla vuäŠǯǯamnalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotona tapahtuvaa saamelaista perhepäivähoitoa ei saamelaisalueen kunnissa ole saatavana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai dommvuŠvdest lie kålggmannu 2009 teâđai mieŠldd sääŠmǩiõllsai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kruuggâst õhtsižže 104 päärna, koinn sääŠmǩiõllsest peiŠvvhååidâst 71 päärna da ǩiõllpieŠsstoimmjumuužžâst 33 päärna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella on lokakuun 2009 tietojen mukaan saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen piirissä yhteensä 104 lasta, joista saamenkielisessä päivähoidossa 71 lasta ja kielipesätoiminnassa 33 lasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõllsest peiŠvvhååidâst åårai päärnai mieŠrr lij maaimõs 5 eeŠjj äiŠǧǧen lâzznam Aanar da UŠccjooǥǥ kååŠddin da oŠccnam Enontekiö kååŠddest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisessä päivähoidossa olevien lasten määrä on viimeisen 5 vuoden aikana lisääntynyt Inarin ja Utsjoen kunnissa ja vähentynyt Enontekiön kunnassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai dommvuuŠvd åålǥbeäŠlnn sääŠmǩiõlin obbpeiŠvvsaž peiŠvvhåidd lij vuäŠǯǯamnalla RuäŠvnjaarǥâst, koŠst lie 7 päärna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella saamenkielistä kokopäiväistä päivähoitoa on saatavilla Rovaniemellä, jossa on 7 lasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulust toimmai sääŠmkiõllsaž håiddâkksai peâmmkruugg, koŠst lie mieŠldd 5 päärna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulussa toimii saamenkielinen varhaiskasvatuskerho, jossa on mukana 5 lasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen ohjaus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkiõllsaž peiŠvvhåidd da ǩiõllpieŠsstoimmjumuš kolle sääŠmvuuŠvd kååŠddin sosiaaltuååim leŠbe čuõvtemtuââŠj vaaldšem vuâlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen päivähoito ja kielipesätoiminta kuuluvat saamelaisalueen kunnissa sosiaalitoimen tai sivistystoimen hallinnon alaisuuteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuš šâdd LääŠddjânnmest vuõss-sââŠjest LääŠddǩiõlle, UŠccjooǥǥ kååŠddest toimmai sääŠmkiõllsaž håiddâkksai peâmmtuâŠjj ohjjeei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaus tapahtuu Suomessa pääasiassa suomen kielellä, Utsjoen kunnassa toimii saamenkielinen varhaiskasvatusohjaaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuužžâst väŠstteei personkåŠdd ainsmâtt, što säŠmmlai håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi toimmjumuš tuäŠrjjad sääŠmpäärna jiiŠjjes ǩiõl da kulttuur pâŠjjen tuõŠlljumuužž da õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusohjauksesta vastaava henkilöstö varmistaa, että saamelaisten varhaiskasvatusyksiköiden toiminta tukee saamelaislapsen oman kielen ja kulttuurin ylläpitämistä ja kehittämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeiŠvvhåiddâkksai peâmmtuâŠjast vaŠstteei personkååŠddest ââlǥče leed rijttjeei sääŠmǩiõl da kulttuur tobddmõš di teâđ määŋgǩiõllsažvuõttpeâmmtuâŠjast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksesta vastaavalla henkilöstöllä tulisi olla riittävä saamen kielen ja kulttuurin tuntemus sekä tietoa monikielisyyskasvatuksesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjumuužžâst tueŠjjeet õhttsažtuââj SääŠmteeŠggain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjauksessa tehdään yhteistyötä Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjumuužž ärvvstõõllmuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan arviointi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi ärvvstõõllmuužž čõõđtet õõutveäkka päärna da suu puärrsi, sooǥǥ, personkååŠdd da jäŠrrzi õhttsažtuâŠjjneeǩǩivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuspalvelujen arviointia toteutetaan yhdessä lapsen ja hänen vanhempiensa, suvun, henkilöstön ja yhteistyötahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeâmmtuâŠjj lij čõnnum kulttuure da õhttsažkååŠdd muttõzze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatus on sidoksissa kulttuurin ja yhteiskunnan muutokseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjempirrõõzz muttõõzz vaaikte håiddâkksai peâmmtuåimm cõõđtumužže juäŠtkkjeei ärvvstõõllmuzzin, tõn mieŠlddsa toimmjumuužž õõudâsviikkâm täävvtõõzzi šïõttumuže da čõõđtumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaympäristön muutokset vaikuttavat varhaiskasvatustoiminnan toteutuksen jatkuvaan arviointiin, sen mukaisen toiminnan kehittämiseen, tavoitteiden asettamiseen ja toteuttamiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââŠj siisǩe arvstõõllâm veäkka viiǥǥâd õõudâs håiddâkksai peâmmtuââŠj aarǥtoimmjumuužž nuŠt, što håiddâkksai peâmm vuäitče mååžna puârast vaŠstteed juõǩǩka päärna taarbid da håiddâkksai peâmmtuââŠj õhttân kääzzkâsttemnääŠllen piârrji taarbid..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen sisällön arvioinnin avulla kehitetään varhaiskasvatuksen arjen toimintaa niin, että varhaiskasvatus voisi mahdollisimman hyvin vastata jokaisen lapsen tarpeisiin ja varhaiskasvatus yhtenä palvelumuotona perheiden tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Arvstõõllmuužž čõõđtumuužž vueŠssen ââlǥče õõutilooǥǥid kuõskki plaanâst miertõõllâd mäŠhtt teâđaid norre, ǩeäk arvstâlle, kuäs da mõõnnalla..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioinnin toteuttamisen osalta tulisi yksikkökohtaisessa suunnitelmassa määritellä miten tietoa kerätään, ketkä arvioivat, milloin ja miten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjumuužž ärvvstõõllmužže kooll še päärna vuâmmšumuš da suu aarǥ kuâŠsttjeejen raajjmuš ǩeŠrjteeŠl pââjas päärna kuõskki vuâmmšum aaŠššid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan arviointiin kuuluu myös lapsen havainnoiminen ja hänen arkensa näkyväksi tekeminen kirjaamalla lapseen liittyviä havaintoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâmmšõõttmuš veäǩǩad peâmmʼmai tobddât päärna õuddnumuužž pââŠjid da persoonlaž nääŠlid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Havainnointi auttaa kasvattajaa tunnistamaan lapsen kehityksen vaiheet ja yksilölliset piirteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmuužžin, koin peâmmjest šâdd huõll päärna diõtt, lij vuõss-sââŠjest vääžnai årsted vuâmšõttâd päärna toimmjumuužž da tõst šõddâm muttõõzzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteissa, joissa kasvattajalla herää huoli lapsesta, on ensisijaisen tärkeää pysähtyä havainnoimaan lapsen toimintaa ja siinä tapahtuneita muutoksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JuõŠǩǩpeiŠvvsaž vuâmmšâddmuš oŠvdd arvvsõš teâđ puärrsid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäinen havainnointi antaa arvokasta tietoa vanhemmille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâmmšõddmuš da dokumenttmuš lie še pueŠr neäŠvv päärna vuäŠssatvuõd õõudumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Havainnointi ja dokumentointi ovat myös hyviä välineitä lapsen osallisuuden edistämisessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmai vummšâdd še päärnai miõlǩieŠss aaššid što vuäitt plaanâd toimmjumuužž päärnast vueŠlǧǧjen kueđeeŠl sââŠj päärna jiiŠjjes čuäjtõõzzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvattajan havainnoi myös lasten mielenkiinnon kohteita voidakseen suunnitella toimintaansa lapsilähtöisemmäksi jättäen tilaa lapsen omille ehdotuksille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna, puärrsi da sooǥǥ uŠvddem maacctõs veäǩǩad personkååŠdd teâđsted koŠst lij onnstum da koŠst lij pueŠrumuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen, vanhempien ja suvun antama palaute auttaa henkilöstöä tiedostamaan missä on onnistuttu ja missä on kehitettävää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvstõõllmuš siisǩâld jm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointi sisältää mm..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- päärna persoonlaž da ǩiõlvuađlaž õuddnumuužž ärvvstõõllmuužž - ärvvstõõllmuužž tõst, mäŠhtt säŠmmla kulttuuräärvv tuâtte tueŠjjeemnääŠllen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- lapsen yksilöllisen ja kielellisen kehityksen arviointia - arviointia siitä, miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuvat käytännön toiminnaksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>håiddâkksai peâmmtuâŠjjlai, puärrsi da sooǥǥ peâmmõhttsažtuââŠjj ärvvstõõllmuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- varhaiskasvatuksen, vanhempien ja suvun kasvatusyhteistyön arviointia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- ärvvstõõllmuužž tõšt, mäŠhtt toimmjumuužž organâsttmuš da järjstumuš tuäŠrjjee päärna obbväŠlddsa puârast pirǧǧumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- arviointia siitä, miten toiminnan organisointi ja järjestäminen tukevat lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PersonkååŠdd arvstõõllâmneäŠvvan lie vuâmmšõddmuš, dokumenttmuš, jiiŠjjes tuââŠj ärvvstõõllmuš, õõudâsviikkâmsaǥstõõllmuužž jååđteejin, õõutilooǥǥi seŠst tuâŠjjpäiŠǩǩsååbbar da obb kååŠdd säŠmmla håiddâkksai peâmmtuâŠjjlai sååbbar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstön arvioinnin välineinä ovat havainnointi, dokumentointi, oman työn arviointi, kehittämiskeskustelut esimiehen kanssa, yksikkökohtaiset työpaikkakokoukset ja koko kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen työkokoukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâŠkksai peâmmtuââŠj plaanmuužž vuađđân noorât maacctõõzz TâŠvvLääŠddjânnam sosiaaltuââŠj siltteemkõskkõõzz tuåimest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman sisällöstä ja toimivuudesta suunnittelun pohjana kootaan palautetta Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen toimesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maacctõõzz mieŠldd vuäŠǯǯum teâđ âânet äuŠǩǩen säŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj õõuđâsviikkâmtuâŠjast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palautteen kautta saatua tietoa hyödynnetään saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyössä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Staannvuõttplaann PeiŠvvhååid staannvuõttplaan sizz kolle di persoonkååŠdd što päärnaid kuõskki lääŠjjmieŠlddsa da järraz staanvuõđ da tiõrvâsvuõđ kuõskki plaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidon turvallisuussuunnitteluun sisältyvät sekä henkilökuntaa että lapsia koskevat lakisääteiset ja muut turvallisuutta ja terveellisyyttä koskevat suunnitelmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeiŠvvhåiddlääŠǩǩ õõlǥad toimmjemõõutilooǥǥ âânned huõl peiŠvvhååid staanlaž järjstumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoitolaki velvoittaa toimintayksikköä huolehtimaan päivähoidon turvallisesta järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeiŠvvhååid staannvuõttplaan lij peäŠllštem plaanâst veeidab obb staanvuõđ pueŠrumužže da páŠjjentuõlŠlljmužže sǩihttjeei äŠššpõmmâi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidon turvallisuussuunnitelma on pelastussuunnitelmaa laajempi kokonaisturvallisuuden parantamiseen ja ylläpitoon tähtäävä asiakirja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Staannvuõttplaanâst arvvlâdde toimmjumuužž ukkõõzzid da selvvted toimmjumuužž riiskit vääldeeŠl lokku peiŠvvhååidmuužžâst šiõtteei lääŠjji kõskksaž õõlǥtumuužžid, toimmjemõõutilooǥǥ tuâŠjjsueŠjjeem toimmjemproggramm di tuââŠj tiõrvâsvuõtthuõl tuâŠjjpäiŠǩǩselvvtõõzzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvallisuussuunnitelmassa arvioidaan toimintaa uhkaavat vaarat ja selvitetään toiminnan riskit ottaen huomioon päivähoitoa säätelevien lakien keskeiset vaatimukset, toimintayksikön työsuojelun toimintaohjelma sekä työterveyshuollon työpaikkaselvitykset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>toimmjemõõutilooǥǥ personkååŠdd, hååidast åårai päärna, toimmjemõõutilooǥǥâst kõŠlljeei oummu, toimmjemõõutilooǥǥ ålgg - da siisǩesââŠj di toimmjemneäŠvv da âlddpirrõz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkastelun piiriin kuuluvat mm. toimintayksikön henkilöstö, hoidossa olevat lapset, toimintayksikössä vierailevat henkilöt, toimintayksikön ulko- ja sisätilat sekä toimintavälineet ja lähiympäristö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlain håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin čõđtum kulttuure kuulli määŋgbeäŠllsaž toimmjumuš päärnaivuiŠm jm. tollstõõllmuš, jeeŠresnallšem šõddmuužžid da jååttmuužžid vuäŠssõõttmuš õõlǥad õõudǩiõtte järjstõõllmuužžid, õhttsažtuââj da staanvuõđ vuâmmšeei plaanmuužž di rijttjeei personkåŠddresuurssid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisissa varhaiskasvatusyksiköissä toteutettava kulttuuriin liittyvä monipuolinen toiminta lasten kanssa mm. tulistelu, erilaisiin tapahtumiin ja retkiin osallistuminen vaatii etukäteisjärjestelyjä, yhteistyötä ja turvallisuusnäkökohtia huomioivaa suunnittelua sekä riittäviä henkilöstöresursseja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vueitet järjsted õhttsažtuâŠjast päärna piârri, sooǥǥ da resurssipersonkååŠddivuiŠm, le-ša še täin vueŠjjin ferttai toimmjumuužžâst vaŠstteei personkååŠdd selvvted vasttumuš- da staannvuõttkõjldõõzzid puärrsivuiŠm õõudǩiõtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Retkiä ym. voidaan järjestää yhteistyössä lapsen perheen, suvun ja resurssihenkilöstön kanssa, mutta myös näissä tilanteissa tulee toiminnasta vastaavan henkilöstön selvittää vastuu- ja turvallisuuskysymykset vanhempien kanssa etukäteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmõõutilååǥǥin raajât päärnai jååđtemvuäpstõõzzid di suåvad taarbšeest õõutveäkka päärnai puärrsivuiŠm keŠrjjvuađalt päärnai vuäŠssõõttmuužžâst jm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä laaditaan lasten kuljetusohjeet sekä sovitaan tarvittaessa yhdessä lasten vanhempien kanssa kirjallisesti lasten osallistumisesta mm. moottorikelkka-, vene- ym. retkille ja niissä vaadittavista turvavälineistä (kypärät, pelastusliivit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JeeŠrab tuäŠrjj håiddâkksai peâmmʼmuužžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityinen tuki varhaiskasvatuksessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõǩǩka päärna šõddmuš, õuddnumuž da mättjumuš lij persoonlaž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisen lapsen kasvu, kehitys ja oppiminen on yksilöllistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž vuäitt taarbšed tueŠrjj fyyslaž, teađlaž, ceäŠppvuađlaž, tobdd-jieŠllem leŠbe sosiaalaž õuddnumuužž vueŠssvuuŠvdin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi tarvita tukea fyysisen, tiedollisen, taidollisen, tunne-elämän tai sosiaalisen kehityksensä osa-alueilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeiŠvvhååid tarbb vuäitt šõddâd teŠl, ko päärna šõddâmvueeŠjj jouŠdde vaarrvuâŠlla leŠbe jie staan suu tiõrvâsvuõđ da õuddnumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuen tarve voi syntyä silloin, kun lapsen kasvuolot vaarantuvat tai eivät turvaa hänen terveyttään ja kehitystään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JeeŠrben håiddâkksai peâmmtuââŠj da vuäŠpstempääiŠǩǩ ferttai toimmjed čaapp õhttsažtuâŠjast päärnai mättjemvaiggadvuõđi da ääiŠjbuš tueŠrj taarbb tobddstumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti varhaiskasvatuksen ja neuvolan tulee toimia kiinteässä yhteistyössä lasten oppimisvaikeuksien ja varhaisen tuen tarpeen tunnistamisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ko puärraz leŠbe håiddâkksai peâmmpersonkåŠdd vuâmmše päärna õuddnumuužzâst mââjumuužž leŠbe rääŠtktõõzzid, saǥstõõllâd õhttsest, mii päärna õuddnumuužzâst lij persoonlaž leŠbe persoonlažvuõd jiiŠjjesnallšemvuõtt da koŠst lij tueŠrjj tarbb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun vanhemmat tai varhaiskasvatushenkilöstö havaitsevat lapsen kehityksessä viivästymistä tai poikkeavuutta, keskustellaan yhteisesti, mikä lapsen kehityksessä on yksilöllistä tai persoonallisuuden piirteitä ja missä on tuen tarvetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjumuužž vuâlggmužžân lie päärna persoonlažvuõđ väŠlddmuš loŠkku da jiõččtobddmuužž raavummuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan lähtökohtia ovat lapsen yksilöllisyyden huomioiminen ja itsetunnon vahvistaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄäŠvai da naŠddjõõddi påread päärna puärrsi da personkååŠdd kõõskâlt räjje vuađđ toimjeeiji õhttsažtuõŠjju päärna õudde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimuus ja luottamuksellinen ilmapiiri lapsen vanhempien ja henkilöstön välillä luovat perustan toimivalle yhteistyölle lapsen hyväksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taarbbšeest arvstõõllmuužž tuäŠjjen hanǩǩeet puärrsivuiŠm suåppumnääŠleld äŠšštobddi ceälkkmuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa arvioinnin tueksi hankitaan vanhempien kanssa sovitulla tavalla asiantuntijan lausunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taarbšum tuäŠrjjtuåimid altteed tâlles ko tuäŠrjjtarbb lij vuâmmšum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittavat tukitoimet aloitetaan heti kun tuen tarve on havaittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼuddmättŠtõs lij vueŠss håiddâkksai peâmmâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetus on osa varhaiskasvatusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KååŠddest lij lääŠjjvuađđlaž õõlǥtummuš järjsted õuddmättõõzz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnalla on lakiin perustuva velvollisuus järjestää esiopetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ouddmättõõzz vueitet järjsted jun- a peiŠvvhååidâst leŠbe škooulâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetusta voidaan järjestää joko päivähoidossa tai koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TeŠl ko õõlǥtummuužž riâššat peiŠvvhåiddpääiŠǩest, õuddmättŠtõzze šiõtteed teuŠdded še peiŠvvhååidlääŠjj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin kun esiopetusta järjestetään päivähoitopaikassa, esiopetukseen sovelletaan täydentävänä myös päivähoidon lainsäädäntöä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai dommvuŠvdest sääŠmǩiõli õõlǥtummuužž riâššat vuađmättʼtõõzz õhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamenkielistä esiopetusta järjestetään perusopetuksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõlǥtummuužžid čõõđtet vuađđmättʼtõsllääŠjj mieŠldd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetusta toteutetaan perusopetuslain mukaisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼuddmättŠtõõzz mättʼtõsplaan vuaađ ohjjee väŠlddkååŠddlaž õuddmättŠtõõzz siisǩe, šlaajj da pääiklai mättʼtõsplaani raajjmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetuksen opetussuunnitelman perusteet ohjaavat valtakunnallisesti esiopetuksen sisältöä, laatua ja paikallisten opetussuunnitelmien laatimista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõlle uŠvddemnalla åårai õuddmättŠtõõzz ǩiõlvuađlaž täävtõõzz lie seämma ko še jeeŠres õuddmättŠtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielillä annettavan esiopetuksen kielelliset tavoitteet ovat samat kuin muussakin esiopetuksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže ferttai peâmmtuââŠj da mättʼtõõzz veäkka uŠvdded vueittemvuõtt mättjed še säŠmmlaž kulttuurpärbb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle tulee kasvatuksen ja opetuksen avulla antaa mahdollisuus omaksua myös saamelainen kulttuuriperintö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõõzz teäŠdd vuuŠvd lie sääŠmkulttuur, jeeŠrben joikk da ǩiõttʼtuââŠj, jieŠllemvueŠjj, jieŠllemnääŠll da pääiklaž luâtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetuksen painoalueita ovat saamelainen kulttuuri, erityisesti joiku ja käsityöt, elinkeinot, elämäntapa ja paikallinen luonto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlvuađlaž da kulttuurärbbvuõđ juäŠtkkumuužž ferttai õõudeed õhttsažtuâŠjast pääiklaž õhttsažkååŠddin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellisen ja kulttuuriperinteen jatkumista tulee edistää yhteistyössä paikallisen yhteisön kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeâmmkueiŠmmvuõtt puärrsi da sooǥǥ vuiŠm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatuskumppanuus vanhempien ja suvun kanssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeâmmkueiŠmmvuõtt lij kõskkvuõtt, koŠst personkåŠdd, puärraz da päärna huõl âânnmužže vuäŠssõõđi oummu teađsteeŠl čõõnâdde päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjem tuäŠrjjumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatuskumppanuus on suhde, jossa henkilöstö, vanhemmat ja lapsen huolenpitoon osallistuvat henkilöt tietoisesti sitoutuvat lapsen kasvun, kehityksen ja oppimisen tukemiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KueiŠmmvuõđást puärraz, ruått da tuâŠjjla lie tääzzverdsaž, leša jeeŠresnallšem päärna tobddi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kumppanuudessa vanhemmat, suku ja työntekijät ovat tasavertaisia, mutta erilaisia lapsen tuntijoita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna doomm da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi raavâs õhttsažtuâŠjj tuäŠrjjad päärna jiõn koŠlljumuužž..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kodin ja varhaiskasvatuspalveluiden vahva yhteistyö tukee lapsen äänen kuulumista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnast lij vuõiggâdvuõtt vuäŠssõõttâd, vaaikted da šõddâd kuŠllum juõŠǩkpeiŠvvsain tuõjjstõõllmuužžin da siõrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on oikeus osallistua, vaikuttaa ja tulla kuulluksi jokapäiväisissä askareissa ja leikeissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna, piârri da personkååŠddin čõõđtum saǥstõõllmuužži vuađâlt raajât håiddâŠkksai päärnai peâmmplaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen, perheen ja henkilöstön kanssa käytyjen keskustelujen pohjalta laaditaan lapsen varhaiskasvatussuunnitelma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm toimmjumuužžid da plaanid raajeest tuäŠrjjeed puärrsi da päärnai vaaiktemvueittemvuõđ peiŠvvhååid õõdâsviikkmužže da ärvvstõõllmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen toimintaa ja suunnitelmia laadittaessa turvataan vanhempien ja lasten vaikuttamismahdollisuudet päivähoidon kehittämiseen ja arviointiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KueiŠmmvuõtt õõlǥad še tõn, što kuhttuin vueŠssbieŠlin lie rijttjeei teâđ kueiŠmez peâmmvuäiŠnnmõõžžin da - naalin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kumppanuus edellyttää myös sitä, että molemmilla osapuolilla on riittävästi tietoa toistensa kasvatusnäkemyksistä ja – tavoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piârrji jeeŠresnallšemvuõđ da jeeresnallšem ärvvvaŠlljõõzzi teađstumuš lij kueiŠmmvuõđ õõlǥtumuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheiden erilaisuuden ja erilaisten arvovalintojen tiedostaminen on kumppanuuden edellytys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuâŠjjlast lij ämmatvuađlaž vasttumuš jåŠtteed da tuõŠlljed pâŠjjen peâmmkueiŠmmvuõđ..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijällä on ammatillinen vastuu käynnistää ja ylläpitää kasvatuskumppanuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgämmatlaž õhttsažtuâŠjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moniammatillinen yhteistyö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čââpp õhttsažtuâŠjj vuäŠpstempaaiǩi, škoouli da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kõõskâlt lij vääžnai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus, neuvola, esiopetus ja perusopetus muodostavat lapsen kehityksen kannalta johdonmukaisesti etenevän kokonaisuuden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še vuäŠpstempääiŠǩ tuâŠjjan lij õõudeed päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž di tuäŠrjjeed puärrsid siŠjji dommpeâmmʼmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös neuvolan tehtävänä on edistää lapsen kasvua, kehitystä ja oppimista sekä tukea vanhempia heidän kotikasvatuksessaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria vuäŠppast, što peiŠvvhååid da päärnaivuäŠpstempaaiǩi kõõskâlt lie õõutsââŠjest suåppum õhttsažtuâŠjj- da teâđvaajjtemnääŠl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö suosittelee, että päivähoidon ja lastenneuvolan välillä on yhteisesti sovitut yhteistyö- ja tiedonvaihtomenettelyt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MääŋgsââŠjest lij rajjum 3- da 5-âkksai päärnai õuddnumuužž seurrjumužže puärrsi, vuäŠpstempaaiǩi da peiŠvvhååid õhttsažtuâŠjjmall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monin paikoin on kehitetty 3- ja 5-vuotiaiden lasten kehityksen seurantaan vanhempien, neuvolan ja päivähoidon yhteistyömalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažtuâŠjj lij veäǩǩtam peiŠvvdommpersoonkååŠdd ääijbuužž pueŠrben teâđsted päärna persoonlaž tueŠrjj taarbid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö on auttanut päiväkotihenkilökuntaa entistä paremmin tiedostamaan lapsen yksilöllisen tuen tarpeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnai håiddqkksai päärnai peâmmtuââŠj õhttsažtuâŠjjkueiŠmmen toimmje puärrsi lââzzen jm. päärnaivuäŠpstempäiŠǩǩ, škooul, psykoloog, sosiaal- da piârtuâŠjjla, särnnam-, toimmjem - da fysioterapeeut, jeeresnallšem määŋgämmatlaž tuâŠjjärttel, pääŠnnhåidd, sieŠbrrkåŠdd da õhttõõzz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeinä varhaiskasvattajien yhteistyökumppaneina toimivat vanhempien lisäksi mm. lastenneuvola, koulu, psykologi, sosiaali- ja perhetyöntekijät, puhe-, toiminta- ja fysioterapeutti, erilaiset moniammatilliset työryhmät, hammashoito, seurakunta ja järjestöt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuuŠvdisiisǩež ja rååstt raaji õhttsažtuâŠjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueellinen ja rajat ylittävä yhteistyö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst raajât õhttsažtuââj pääiklaž, vuuŠvddsiisǩež, rååst raaji da alggmeeŠr tääzzest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa tehdään yhteistyötä paikallisella, alueellisella, rajat ylittävällä ja alkuperäiskansatasolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz äiŠǧǧen lij sääŠmvuuŠvd personkååŠddest pâŠjjnam tarbb õhttsažtuâŠjast plaanâd da õõudâsviikkâd säŠmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on saamelaisalueen henkilöstöllä korostunut tarve yhteistyössä suunnitella ja kehittää saamelaista varhaiskasvatustoimintaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeâmmtuâŠjjlai kõskksa silttumuužž vaajjtumuš õõudad še jiiŠjjes tuââŠj õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijöiden välisen osaamisen vaihto edistää myös oman työn kehittämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâkksai peâmm õõudâsviikkâm õõlǥad äiŠǧǧmiermieŠlddsaid säiŠmmkaaunõõttmuužžid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämisen jatkaminen edellyttää säännönmukaisia verkostotapaamisia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi ferttai vueitted tuõŠlljed juõŠǩǩ eeŠjj õõdâsviikkâm- da plaanâm šõddmuužžid, koin tuâŠjjla vuäitte õõutveäkka smiõttâd mäŠhtt säŠmmla kulttuuräärvv čõõđteŠčče toteutuisivat puermõsân aarǥ peâmmtuâŠjast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköiden tulee voida pitää vuosittain kehittämis- ja suunnittelutilaisuuksia, joissa työntekijät voivat yhdessä pohtia miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuisivat parhaiten arjen kasvatuskäytännöissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažtuâŠjj pääiklai kulttuurtuåimi kooivuiŠm raŠvveed päärnai õhttvuõđ jiiŠjjes ǩiõlle da kulttuure.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö paikallisten kulttuuritoimijoiden kanssa vahvistaa lasten yhteyttä omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pääiklai kulttuurtuåimi kooi leŠčče pueŠrr väŠldded lokku toimmjumuužžâst še håiddâkksai taarbid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikallisten kulttuuritoimijoiden olisi hyvä huomioida toiminnassaan myös varhaiskasvatuksen tarpeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TâvvsääŠmǩiõll lij õhttsaž TâŠvv-Kaloott vuuŠvdest da nuõrttsääŠmǩiõl Ruõššjânnemst da LääŠddjânnmest jällsteeji nuõrttsäŠmmlai sest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kieli on yhteinen Pohjois-Kalotin alueella ja koltansaamen kieli Venäjällä ja Suomessa asuvien kolttasaamelaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlaid õhttsažtuâŠjj rååstt raaji lij luâđlaž da juäŠtkkjeei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille rajat ylittävä yhteistyö on luonnollista ja jatkuvaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi õhttsažtuâŠjj rååstt raaji säŠmmlai peiŠvvhåiddampaaiǩivuiŠm raŠvvâd säŠmmlai õhttekuullâmtobddmuužž da kulttuur tobddmõõžž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköiden yhteydenpito yli rajojen saamelaisten päiväkotien kanssa vahvistaa saamelaisten yhteenkuuluvuuden tunnetta ja kulttuurien tuntemusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmvuuŠvd kååŠddin lie suåppmõõžž Ruõččjânnam da Taarrjânnam âlddvuuŠvdi kååŠddivuiŠm håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi vuäŠsttmuužžâst rååst raajj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen kunnilla on sopimuksia Ruotsin ja Norjan lähialueen kuntien kanssa varhaiskasvatuspalvelujen ostosta yli rajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še järrzin alggmeerain lie seämmanallšem vâŠǯǯlõõzz jiiŠjjes ǩiõl, kulttuur da õhttsažkåŠddvuõđ pâŠjjen tuõŠlljem da raŠvveem diõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös muilla alkuperäiskansoilla on samanlaisia haasteita oman kielen, kulttuurin ja yhteisöllisyyden ylläpitämiseksi ja vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd lij pueŠrr tobddstõõttâd jäŠrrsi alggmeerai šiõǥǥ nääŠlid ǩiõl da kulttuur serddmužže puõŠtti puõŠlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön on hyvä tutustua muiden alkuperäiskansojen hyviin käytäntöihin kielen ja kulttuurin siirtämiseksi tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AlggmeeŠr õhttsažtuâŠjj lij alttuum säŠmmla päärnaikulttuurkõskkõõzz tuåimest päärnai kulttuur beäŠlest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansayhteistyö on aloitettu saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen toimesta lastenkulttuurin osalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AlggmeeŠrai ǩiõli vaarrvuâŠllsažvuõtt õõlǥâd veŠrǧǧneeǩǩin positiivlaš jeeŠrab puârast šïõttõõttmuuž, koin ǩiõli seillmuš da ođđ puõlvvõõǥǥid serddmuužž vueited staanâd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan kielten uhanalaisuus edellyttää viranomaisilta positiivista erityiskohtelua, jolla kielten säilyminen ja uusille sukupolville siirtyminen voidaan turvata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaann mieŠldd õuddneei ǩiõll- da kulttuur jeäŠljâttemprograamm raajjmuš håiddâkksaipeâmmʼmužže da vuađđmättʼtõzze veäǩkteŠčče maaccted sääŠmkiõl tõn mõõnntam säŠmmlaid da raajjâd sääŠmǩiõlin kueŠddteei viõǥǥ sääŠmõhttsažkå Šdda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmallisen kielen- ja kulttuurinelvyttämisohjelman laatiminen varhaiskasvatukseen ja perusopetukseen auttaisi palauttamaan saamen kielen sen menettäneille saamelaisille sekä tekemään saamen kielistä saamelaisyhteiskuntaa kannattelevan voimavaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâkksai peâmmʼmuužžást vuastta puõŠtti vaŠǯǯlõzzân lij jeeŠrben nuõrttsääŠm- da aanrõžǩiõllsai håiddâkksai peâmmaunstõõzzi raajjmuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen haasteena on erityisesti koltta- ja inarinsaamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin tekeminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla materiaalbaaŋk õõudâsviikkmuš interneŠtte lij vääžnai sääŠmǩiõllsai håiddâkksai peâmmaunstõõzzi õõutsâŠjja noorrmužže håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd da puärrsi áánnma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen materiaalipankin kehittäminen internettiin on tärkeää saamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin kokoamiseksi yhteen varhaiskasvatushenkilöstön ja vanhempien käyttöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmam siisǩe õõudâsviikkmuš lij vuađđtuââŠj vueŠssen tueŠjjeemnalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen sisällön kehittäminen on perustyön osana tehtävää työtä. Pedagogisen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pedagoglaž toimmjummuužž õõlǥtõõzzi õõudâsviikkmužže lij vääžnai ǩiddeed vuâmmšummuužž uuŠcces ärttli vueittemvuõtte, toimmjumužže, sááŠjid da neäŠvvaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toiminnan edellytysten kehittämiseksi on tärkeää kiinnittää huomiota pienryhmien muodostamismahdollisuuteen, toimintaan, tiloihin ja välineisiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PersonkååŠdd tuâŠjjolo kõskkvuõđi õõudâsviikkmužže lij vääžnai vuâmmšed personkååŠdd vueittemvuõđ škoouljumužže da tuâŠjast puarast vuäittmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstön työolosuhteiden kehittämiseksi on tärkeää huomioida henkilöstön koulutusmahdollisuudet ja työssä jaksaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PersonkåŠdd taarbaš tueŠrjj da ohjjumuužž sääŠmǩiõlle da kulttuure õhttneei pedagoglaž naali tobdsttumuužžâst, ärvstõõllmuužžâst da õõudâsviikkmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstö tarvitsee tukea ja ohjausta saamen kieleen ja kulttuuriin liittyvien pedagogisten käytäntöjen tunnistamisessa, arvioimisessa ja kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JiiŠjjes tuââŠj õõudâsviikkmuš veäǩǩad vueiŠnned tuââŠj ođđnallšem čuõŠvâst, páájeed tõn arvvstumuužž, tobdsted jiiŠjjes silttumuužž da väŠldded jiõŠcceezz ođđ tuâŠjjnaalid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman työn kehittäminen auttaa näkemään työtä uudessa valossa, nostamaan sen arvostusta, tunnistamaan omaa osaamista sekä omaksumaan uusia työtapoja ja – menetelmiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõudâsviikkmuužžâst vuasŠtta puõŠtti vâŠǯǯlõõzz lie säŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz jååđeest rajjum õõuđâsviikkânsääiŠm pâŠjjentuõŠlljumuš, õhttsažtuââŠjj õudldõõzzi staannmuš da personkååŠdd da puärrsi vuäŠssadvuõđ raavummuš õõuđâsviikkâmtuâŠjast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisen haasteena ovat saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana luodun kehittämisverkoston ylläpitäminen, yhteistyöedellytysten turvaaminen sekä henkilöstön ja vanhempien osallisuuden vahvistaminen kehittämistyössä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼtuââŠj ohjjumuužžâst da jååđtumuužžâst väŠstteejin lij še kõõskâz sââŠjj õõudâsviikkâtuââŠj õuddnumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen ohjauksesta ja johtamisesta vastaavilla tahoilla on myös keskeinen rooli kehittämistyön etenemisessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkâmtuâŠjast lij puäŠttam õudde resurssi vääŠnnvuõtt, kååŠtt tuejjad vaiggeen õhttsažtuââŠjj tueŠjjumuužž da toimmjem õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämistyössä on noussut esiin resurssien puute, joka vaikeuttaa yhteistyön tekemistä ja toiminnan kehittämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmvuuŠvdin taarbšet oŠbb sääŠmvuuŠvd õhttsa säŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj ohjjeei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella tarvitaan koko alueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatusohjaaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuâŠj ohjjeei tuõŠjju kuulče peiŠvvhååid, ǩiõllpieŠssi, õuddmättŠtõõzz da vuäŠpstempaaiǩivuiŠm tueŠjjuum õhttsažtuâŠjj da ohjjumuš da teađtumuš sääŠmǩiõlle, kulttuure, peâmmʼ mužže da määŋgǩiõllsažvuõtte kuulli aaŠššin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusohjaajan tehtäviin kuuluisi päivähoidon, kielipesien, esiopetuksen ja neuvoloiden kanssa tehtävä yhteistyö sekä ohjaus ja tiedottaminen saamen kieleen, kulttuuriin, kasvatukseen ja monikielisyyteen liittyvissä asioissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm personkååŠdd vuäŠʒʒmuš, škoouljummuš da silttumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen henkilöstön saatavuus, koulutus ja osaaminen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj šuurmõs õudde puõŠtti vaŠǯǯlõzzân lij sääŠmiõllsa škoouljum personkååŠdd vuäŠǯǯamvuõtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen suurimpana haasteena on saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai vuâlggmuužžin plaanum ämmatlaž da pââjbu ceäkkas škoouljumuužž õõlǥče vueitted mättʼtõõttâd saaŠmi dommvuuŠvdest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisista lähtökohdista suunniteltua ammatillista ja korkea-asteen koulutusta tulisi voida opiskella saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest jeäŠt jäärjest sääŠmǩiõllsa håiddâkksai peâmmtuââŠj škoouljumuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa ei järjestetä saamenkielistä varhaiskasvatusalan koulutusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>UŠččteeliškoouljemstrooitlest lij ǩiddõs (2 pääiǩ) šõddâmvuõđ mieŠldd sääŠmǩiõllsaid päärnaihååiduŠččteelen ooccjid lääŠddǩiõllsaid skoouljumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopistossa, opettajankoulutuslaitoksessa on kiintiö (2 paikkaa) syntyperäisille saamenkieliselle lastentarhanopettajahakijoille suomenkieliseen koulutukseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ââldmõs säŠmmla håiddâkksai peâmmtuââŠj mättʼteei õllškooul lij TâŠvv- Taarrjânnmest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähin saamelaista varhaiskasvatusopetusta tarjoava korkeakoulu sijaitsee PohjoisNorjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LäŠddlain sääŠmǩiõllsain lij vuõiggâdvuõtt ooccõõttád Taarrjânnma mättõõttʼtâd päärnaihååid uŠččteelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomalaisilla saamenkielisillä on oikeus hakeutua Norjaan opiskelemaan lastentarhanopettajiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmvuuŠvd škoouljemkõskkõõzzást Aanrest lij järjstum sosiaal- da tiõrvâsvuõtt-tuâjai vuâđđtutǩǩõzze viikki âlddhoiddjeeisǩoouljumuužž eeŠjjest 1997 ääŠljeeŠl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa Inarissa on järjestetty sosiaali- ja terveysalan perustutkintoon johtavaa lähihoitajakoulutusta vuodesta 1997 alkaen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škoouljumuš lij heâlptam jieŠnnǩiõllân sääŠmkiõllsa škoouljum personkååŠdd vuäŠǯǯmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on helpottanut äidinkieleltään saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼ tõsplaan sizz kooll pukid õhttsižžen pâi 2 mättʼtõsneäŠttled sääŠmǩiõll mättʼtõs da 2 (mn) määnggkulttuurvuõđ mättʼtõs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetussuunnitelmaan sisältyy kaikille yhteisenä vain 2 opintoviikkoa saamen kielen opetusta ja 2 (ov) monikulttuurisuus opintoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâvas vaŠlljeemnalla kuulli mättʼtõõzzid (10 mn) vuäitt siisǩeed sääŠmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzz..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaasti valittaviin opintoihin (10 ov) voi sisällyttää saamen kielen ja kulttuurin opintoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmvuuŠvdest järjstum škoouljumuužžid õõlǥče siisǩeed jiânnai jäänab sääŠmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella järjestettäviin koulutuksiin tulisi sisällyttää huomattavasti enemmän saamen kielen ja kulttuurin opintoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpersonkååŠdd tuââŠj lie pedagoglaž, sosiaalaž da ohjttsažkååŠddlažnalla muttsõõvvâm vâŠǯǯleben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön työtehtävät ovat pedagogisesti, sosiaalisesti ja yhteiskunnallisesti muuttuneet vaativammiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai ǩiõlsilttumuužž jeeresnallšem tääzz da juõǩǩga jiijjõsnallšem taarbb peŠjje tuâŠjjlaid jiiŠjjesnallšem váŠǯǯlõõzzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kielitaidon erilainen taso ja yksilölliset tarpeet asettavat työntekijöille omat lisähaasteensa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuõrâsoummi kõskksa kõskkvuõđ da tuâŠjast vuäittmõž pelkka päärnaid da håiddpääiǩǩ påreade.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa aikuisten keskinäiset suhteet ja työssä jaksaminen heijastuvat lapsiin ja hoitopaikan ilmapiiriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij vääžnai tueŠjjeed personkååŠdd tuâŠjastvuäittem õudde, tuâŠjjnohjjumužže da škoouljumužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää panostaa henkilöstön työssä jaksamiseen, työnohjaukseen ja kouluttautumiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmai lij pueŠrr smiõttâd jiiŠjjes toimmjemnaalid da saǥstõõllâd jeeresnallšem šõddmuužži šõddeem tobddmuužži da reagâsttemnääŠlin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvattajan on hyvä pohtia omia toimintatapojaan ja keskustella erilaisten tilanteiden aiheuttamista tunteista ja reagointitavoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpersonkåŠdd taarbaš tueŠrjj da silttumuužž ravvumuužž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstö tarvitsee tukea ja osaamisen vahvistamista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- pedagoglaž tuâjai da mõõntõõllmuužži arvstõõllmuužzâst da õõuđâsviikkmuužžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- pedagogisten käytäntöjen ja menetelmien arvioimisessa ja kehittämisessä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- õõutmieŠlddsižžen raajjtem- proseess vaaiktõõzzi da järjstõõǥǥi tobbdmuužžâšt; mäŠhtt tõk ohjjee jurddjid da toimmjumuužž (kolonialism)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yhdenmukaistamisprosessin vaikutusten ja järjestelmien tunnistamisessa; miten ne ohjaavat ajattelua ja toimintaa (kolonialismi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- päärnai sääŠmǩiõl da kulttuur ravvumuužžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- lasten saamen kielen ja kulttuurin vahvistamisessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- sääŠm ǩiõlâst da kulttuurest</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamen kielissä ja kulttuureissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- jiiŠjjes säŠmmla ämmatt - identiteett ravvumuužžâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- oman saamelaisen ammatti-identiteetin vahvistamisessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- säŠmmla kulttuur vualggmuužžâst šõddi håiddâkksai peâmm täävvtõõzzi, siisǩe da tuåimmplaanin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamelaisen kulttuurin lähtökohdista tapahtuvan varhaiskasvatuksen tavoitteiden, sisällön ja toimien suunnittelussa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- kulttuurfiŠttjõõžž miârkktõõzzâst kiõl da kulttuur ruõŠkkjen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kulttuuriymmärryksen merkityksestä kielen ja kulttuurin säilyttäjänä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- määŋgǩiõllsažvuõtt peâmmtuâŠjast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- monikielisyyskasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz äiŠǧǧen lij puäŠttam õudde tarbb plaanâd da järjsted škoouljumuužž ǩiõllpieŠsspersonkåŠdda da puärrsid sääŠmǩiõl da kulttuur jeäŠlljâttmuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on ilmennyt tarve suunnitella ja järjestää koulutusta kielipesähenkilöstölle ja vanhemmille saamen kielen ja kulttuurin elvyttämisestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnallšemvuõtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai piâr- da tuâŠjj-jieŠllem õhtte suåvtumužže ââlǥče õõudâsviikkâd sääŠmǩiõllsai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnallšemvuõđ järjsteeŠl ääŠv kruugg- da siõrrtoimmjumuužž di vueŠssäiggsaid håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perhe- ja työelämän yhteensovittamiseksi tulisi kehittää saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuutta järjestämällä avointa kerho- ja leikkitoimintaa sekä osa-aikaisia varhaiskasvatuspalveluja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋg nallšemvuõđ čõõđtumuš ooŠvdče vueittemvuõđ pueŠrben säŠmmlai ärbbvuõđin da õhttuum jieŠllemvueŠjjin puåđ vuäŠǯǯai piârrji taarbi lokku väŠlddmužže peiŠvvhåiddaaiŠji järjstõõllâm- da håiddamnaali čõõđtumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monimuotoistaminen mahdollistaisi paremmin saamelaisten perinteisistä ja yhdistelmäelinkeinoista toimeentulonsa saavien perheiden tarpeiden huomioimisen päivähoitoaikojen järjestelyissä ja hoitomuotojen toteuttamisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttõs 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liite 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HÅIDDÂKKSAI PEÂMM OHJJEEI SUÅPPMʼʼŽŽ DA LÄÄŠJJ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>VARHAISKASVATUSTA OHJAAVAT SOPIMUKSET JA LAIT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž suåppmõõžž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainväliset sopimukset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââŠj ärvv-vuuađ linjjee määŋg meeraikõskksaž suåppmõžže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen arvopohjaa linjaavat monet kansainväliset sopimukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam lij ratifiâsttam määŋgaid meeraikõskksaid suåppmõõžžid, koin tõt čõõnââtt säŠmmlai ǩiõl da kulttuur ruõkkmužže da õõdâsviikkmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on ratifioinut monia kansainvälisiä sopimuksia, joilla se sitoutunut saamelaisten kielen ja kulttuurin säilyttämiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkam lie jm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia ovat mm..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vuuŠvddlaž ǩiõlid leŠbe uuŠccab ǩiõlid kuõskki Eurooplaž vuađđǩeŠrjj (SopS 23/1998) da Meerlaž uuŠccab naroodi suõŠjjumuužž takaisuåppmõš (SopS 2/1998), KP-suåppmõž (SopS 7/1976) da Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž (SopS60/1991).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueellisia kieliä tai vähemmistökieliä koskeva Eurooppalainen peruskirja (SopS 23/1998) ja Kansallisten vähemmistöjen suojelua koskeva puiteyleissopimus (SopS 2/1998), KP-sopimus (SopS 7/1976) ja Lapsen oikeuksien sopimus (SopS60/1991).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjjest 2007 priimum YK:n alggmeeŠr kuõskki peåggtõõzz čuäjad moraalʼlaž äŠššpõmmjen še vuŠvdd alggmeeraiooumažvuõiggâdvuõđi õuddnumužže puõŠtti ääiŠjest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2007 hyväksytty YK:n alkuperäiskansoja koskeva julistus osoittaa moraalisena asiakirjana myös suuntaa alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien kehittymiselle tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž õõlǥad suåppmõžvaldia staanâd jânnam päärnaid vueŠss õhttsažkååŠdd viõǥǥin, vuõiggádvuõđ vuäŠssõõttâd jiiŠjjes kuõskki tummstõõǥǥid da õhttsažkå ŠddjieŠllemn di vuõiggâdvuõđ suõŠjjumužže da huõl âânnmužže.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen oikeuksien sopimus velvoittaa sopimusvaltiota turvaamaan lapsille osuuden yhteiskunnan voimavaroista, oikeuden osallistua itseään koskevaan päätöksentekoon ja yhteiskuntaelämään sekä oikeuden suojeluun ja huolenpitoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeiŠvvhååidâst päärna vuäŠssadvuõđâst lij kõjldõs õhttsažkåŠdda kuullmuužžâst da tõzz vaaikktumuužžâst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidossa lapsen osallisuudessa on kyse yhteisöön kuulumisesta ja siihen vaikuttamisesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåpmõõzzâst pâŠjjan päärna õuddõs pukin päärna kuõskki tuåimin. LääŠddjânnam lääŠǩǩšiõttumuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksessa painotetaan lapsen edun näkökulmaa kaikissa lasta koskevissa toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuađđlääŠjj vuađđvuõiggâdvuõtt šiõŠttõõzzin håiddâkksai peâmmʼ tuââŠj čõõđtumuužžâst kõskksa vuõiggádvuõđ lie õõutverddsažvuõtt, ooumažäärvv lämmteŠmesvuõtt, persoon luâvasvuõđ da vuõiggâdvuõđi staanmõš, ååsk luâvasvuõtt, päärna vuoiggâdvuõtt vuäŠssõõttâd da vaaikted jiiŠjjes aarǥ da õuddnemtääzz mieŠldd vääžnai aaŠššid di ǩiõlvuađlaž da kulttuurlaž vuõiggâdvuõd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain perusoikeussäännöksissä varhaiskasvatuksen toteuttamisessa keskeisiä oikeuksia ovat yhdenvertaisuus, ihmisarvon loukkaamattomuus, yksilön vapauden ja oikeuksien turvaaminen, uskonnonvapaus, lapsen oikeutta osallistua ja vaikuttaa oman arkensa ja kehitystasonsa kannalta tärkeisiin asioihin sekä kielelliset ja kulttuuriset oikeudet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam vuađđlääŠjj mieŠldd säŠmmlain lij alggmeeŠrna vuõiggâdvuõtt tuõŠlljed pâŠjjen da õõudâsviikkâd jiiŠjjes ǩiõlâs da kulttuures (PL.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslain mukaan saamelaisilla on alkuperäiskansana oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan (PL.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>17.3 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17.3 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼlmmsaž vääŠldd õõlǥtumužžân lij vuađđlääŠjj 22 §:n mieŠldd staanâd vuađđvuõiggâdvuõđi da ooumažvuõiggâdvuõđi čõõđtumuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkisen vallan velvollisuutena on perustuslain 22 §:n mukaan turvata perusoikeuksien ja ihmisoikeuksien toteutuminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai vuađđvuõiggâdvuõttšeâttmõš õhttna 22 §:n õõlǥad õlmmsaž vääŠldd tuäŠrjjeed säŠmmla alggmeeŠr jiiŠjjes ǩiõl da kulttuur õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perusoikeussäännös yhdessä 22 §:n kanssa velvoittaa julkista valtaa tukemaan saamelaisen alkuperäiskansan oman kielen ja kulttuurin kehittämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai ǩiõlvuađlaž vuõiggâdvuõđin lij šiõttʼtuum sääŠm ǩiõll-lääŠjjest (1086/03).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielellisistä oikeuksista on säädetty saamen kielilaissa (1086/03).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Järraz håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lokkuväŠlddem lääŠjj da takai liinj: õõutverddsažvuõttlääŠǩǩ, lääŠǩǩ sosiaalhuõl äŠššla sââŠjest da vuõiggâdvuõđin, lääŠǩǩ sosiaalhuõl ämmatlaž personkååŠdd âântemõõlǥtõõzzin da håiddâŠkksai peâmmplaann vuaađ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut varhaiskasvatuksessa huomioitavat lait ja yleiset linjaukset: yhdenvertaisuuslaki, laki sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista, laki sosiaalihuollon ammatillisen henkilöstön kelpoisuusvaatimuksista ja varhaiskasvatussuunnitelman perusteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠǩǩ päärnai peiŠvvhååidâst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki lasten päivähoidosta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai peiŠvvhååidâst uŠvddum lääŠǩǩ (875/1981) õõlǥad kååŠddid âânned huõl tõst, što päärnai peiŠvvhååid vueitet uŠvdded päärna jieŠnnkiõllân åårai sääŠmǩiõlin (11 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoidosta annettu laki (875/1981) velvoittaa kuntia huolehtimaan siitä, että lasten päivähoitoa voidaan antaa lapsen äidinkielenä olevalla saamen kielellä (11 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai peiŠvvhååidâst uŠvddum asetõõžž (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mieŠldd päärnai peiŠvvhååid peâmmtuââŠjtäävvtõõzzid kooll jäŠrrsi mieŠldd säŠmmlai jiiŠjjes ǩiõll da kulttuur õhttsažtuâŠjast kõjldõõzzâst åårai kulttuur eeŠtǩeejivuiŠm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoidosta annetun asetuksen (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mukaan lasten päivähoidon kasvatustavoitteisiin kuuluu muun muassa saamelaisten oman kielen ja kulttuurin tukeminen yhteistyössä kyseisen kulttuurin edustajien kanssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
