<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - &amp;#488;iõll- da jåår&amp;#485;lâ´ttemkääzzkõõzz</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=492&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=492_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=492_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=492_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ǩiõll- da jåårǥlâʹttemkääzzkõõzz</p>
<p><em type="italic">(Saʹnnõs) </em></p>
<p>ÁLGU – Sääʹmǩiõli etymologiilaž ATR –teâttnorldõk (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Liâdggsaž ǩiõllkonttâr sääʹnnǩeʹrjj. Vuõiʹǧǧestǩeeʹrjtumuužž lââʹssen sääʹnnǩeeʹrjest käunnʼje jm. lääʹddǩiõl saaʹni ânnʼjõžmiârkktõõzz da ââʹnnemõhttvuõđ. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">Jåårglõõʹtti da tuulk </em></p>
<p>Sääʹmǩiõll konttâr jåårglõõʹtti da tuulk (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Ǩiõllkonttâr kääzzkâʹsttem-määus jåårǥlâʹttemkääzzkõõzzin (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Lääʹddjânnam ǩiõlljåårǥlõõʹttji da tuulki lett Ooccâmkääzzkõs. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Veerjlaž ǩiõlljåårǥlõõʹtti , Mättʼtõshalltõs OPH (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p xml:lang="fin">Suomen tulkkaus. Kokokousmatkaajan käsikirja Eurooppaan . Euroopan komission tulkkauksen pääosaston suomenkielinen tulkkausyksikkö (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">(Mall da tiõrvtumuš) </em></p>
<p>Šiõǥǥ naʹzvaanpeeiʹv 14.2. - tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Mallceâlkki meäddaåårrmõõžžâst neʹttpååʹšt vääras jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Saaʹmi meersažpeiʹvv 6.2. jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Šiõǥǥ evvanpeeiʹv jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p>Šiõǥǥ Rosttvid da Leklvaž Ođđ eeʹjj jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Čõhččmannu 26. peeiʹv lij Euroop ǩiõli peiʹvv jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas</p>
<p><em type="italic">Kaart </em></p>
<p>Mäddmetteemkonttâr karttkääzzkõs</p>
<p>Pääiʹǩnõõm še tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹmǩiõlin. (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">Ǩiõllhuõll da sääʹm ǩiõllterminologia </em></p>
<p>Divvun.no Sääʹmǩiõl vuõigglookkâmtuâjjneäv (ävvne ođđ ikkna) Sääʹm ǩiõllteknologia kõõskõs - Giellatekno. Âânn seʹst jm. tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹmǩiõl. Ǩiõllmätt- da analyystuâjjneäv ǩiõllmättprograamm, sääʹnnǩeeʹrj da jåårǥlâʹttemtuâjjneäv (ävvne ođđ ikkna)</p>
<p><em type="italic">Mättʼtõõzz da tuʹtǩǩõõzz </em></p>
<p>Veerjlaž ǩiõlljåårǥlõõʹtti tuʹtǩǩõs , Mättʼtõshalltõs OPH (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Giellagas-institutt, Oulu universitett Väʹlddaunnsen sääʹmǩiõll da sääʹmkulttur. Čårraaunâsmättjumuužž jm. sääʹmǩiõll veeʹres ǩiõllân, sääʹmǩiõl tuʹlǩǩumuš da aanarsääʹm.</p>
<p>(ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Sääʹmtuʹtǩǩumuš (HuK), Lääʹdd-Ugrlaž ǩiõltuʹtǩǩumuš, Heʹlssen universitett</p>
<p>Sääʹm pååđmättjemlinnj (FM) (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Sääʹmǩiõl vuâđđmättjumuužž, Pedagogtiõđi tiõđkåʹddlaž, Sääʹmjânnam universitett</p>
<p>Sääʹmǩiõl čårraaunâsmättjumuužž Vuâđđmättjumuužž (25 mc) (ävvan ođđ ikkna)</p>
<p>Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼjemkõõskõs Ämmatlaž mättʼtemstrooiteʹl, koʹst mättʼtõõzz liâ še säämas. (ävvan ođđ ikkna)</p>
</body></document>
