<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - KOLLEKIELÂ – Tâ´vvjânmlaž sää´m &amp;#489;iõllcist jue´jjet 2010</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>190</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=390&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>KOLLEKIELÂ – Tâʹvvjânmlaž sääʹm ǩiõllcist jueʹjjet 2010</p>
<p>GOLLEGIELLA – Tâʹvvjânmlaž sääʹm ǩiõllciist jueʹjjet eʹpet čâhčča 2010 2010 sääʹmaaʹššin vaśtteei ministeeri da sääʹmteeʹğği saaǥǥtuõʹllʼjeejai kaaunõõttmest Tukholmast skammʼmannust. Ǩiõllciist uuʹdet õõutoummid leʹbe õhttõõzzid Taarrâst, Ruõccâst, Lääʹddjânnmest leʹbe Ruôššjânnmest sääʹmǩiõl ooudâsviikkâmest.</p>
<p>Ǩiõllciist lie alttääm Taar, Lääʹddjânnam da Ruõcc sääʹmaaʹššin vaʹstteei ministeer da tääi jânnmi sääʹmteeʹğği saaǥǥtuõʹllʼjeei. Ciist juõʹǩǩeš vuõss vuâra eeʹjj 2004 da tõn jueʹjjet juõʹǩǩ nuuʹbb eeʹjj. Cist šorradvuõtt lij 12 500 eurrâd.</p>
<p><em type="italic">Ǩiõllciist tääʹvtõs </em></p>
<p>Ǩiõllciist tääʹvtõssân lij pueʹreed sääʹm ǩiõl ooudâsviikkmõõžž ââʹnmõõžž da seillmõõžž Taarrâst. Ruõccâst, Lääʹddjânmest da Ruõššjânnmest.</p>
<p><em type="italic">Ǩii vuäitt vuäǯǯad ciist? </em></p>
<p>Ǩiõllciist uuʹdet õoutoummid (joukk) leʹbe õhttõõzzid (õhttõs, strooiteʹl), kook lie puârast tuåimmjam sääʹm kiõl ooudõsviikkâm, âaʹnnem da seillmõõžž diõtt. Ǩiõllciist vueiʹtet uʹvdded ouddmiârkkan ǩeeʹrjlaž, njääʹlmlaž leʹbe jeeʹres aaʹšši diõtt, kook lie jeeʹresnallšem tuåimmjemvuuʹdin. Ciist vueiʹtet jueʹǩǩed jäänbi cisttvuäǯǯji kõõskâst.</p>
<p><em type="italic">Nõõmâd jiijjad võboršeeʹǩǩ! </em></p>
<p>Õõutooumaž, joukk leʹbe õhttõs Taarrâst, Ruõccâst, Lääʹddjânmest da Ruõššjânnmest vuäitt ehdted eeʹjj 2010 ǩiõllciist vuäǯǯja. Ehdtõs ǩiõllciist vuäǯǯjest da ǩeeʹrjlaž vuâđđumuš, jäänmõssân 1-2 seiddad, âlgg vuõltteed mâaimõsân <em type="italic">čõhččmannu 1 peeiʹv 2010 </em>mõõneeʹst addrõʹsse: </p>
<p>Ärvtõõllâmjoouk</p>
<p>Gollegiella – ärvtõõllâmjoouk piizar</p>
<p xml:lang="sme">Brita Stina Sjaggo</p>
<p xml:lang="sme">Samediggi</p>
<p xml:lang="nob">Box 90</p>
<p xml:lang="fkv">SE-981 22</p>
<p xml:lang="olo">Giron/Kiruna</p>
<p xml:lang="deu">Sweden</p>
<p xml:lang="est">Tel: +46(0)70-33 99 575</p>
<p xml:lang="som">Fax: +46(0)980-780 31</p>
<p xml:lang="est">e-mail:</p>
</body></document>
