<document xml:lang="sms" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Teâ&amp;#273;tõs mä. vaaldšemjåå´&amp;#273;teei va´lljumuužžâst</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <wordcount>175</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=785&amp;lang=nuortta.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=785_lang=finnish.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=785_lang=davvi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=785_lang=anaras.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Teâđtõs mä. vaaldšemjååʹđteei vaʹlljumuužžâst</p>
    <p>Sääʹmteeʹǧǧ vaaldšemjååʹđteeʹjen ääʹljeeʹl 1.2.2014-31.1.2015 räjja lij vaʹlljuum Pia Ruotsala, kååʹtt leäi veeʹrj oʹdinakai oocci. Pia Ruotsala lij sääʹmteeʹǧǧ sosial- da tiõrvâsvuõttpiisar. Son lij tuåimmjam mä. vaaldšemjååʹđteeʹjen 18.10.2013 ääʹljeeʹl. &#13; &#13;&#13;Tuâjj leäi ooccâmnalla 13.11.-13.12.2013 kõskksaž ääiʹj. Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž § 7 mieʹldd saaǥǥjååʹđteei vaʹlljad mieʹrräiggsaž vaaldšemjååʹđteei, mâŋŋa ko lij kuullâm vääʹrrsaaǥǥjååʹđteeʹjid. Saaǥǥjååʹđteeikååʹdd mieʹldd, veʹrǧǧ ij leäkku taarblaž piijjâd oʹđđest ooccâmnalla. &#13; &#13; ” Lij gåårõʹtti, što vergga leäi tåʹlǩ õhtt oocci. Mieʹrräiggsažvuõtt lij vuäʹniǩ da tuâjj lij väʹǯǯel, kååʹtt rääʹjti ooʒʒji meäʹr” Näkkäläjäuʹrr mainsti. &#13; &#13; Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar priimi 18.12.2013 tuâjjlažkåʹddpolitiikklaž prograamm da tääʹssärvv- da õõut-tääʹssʼsažvuõttplaanid, koi tiuʹddepiijjmõš lij älggam. Seämma sååbbar priimmâm eeʹjj 2014 mäʹhssemplaan ooudald sääʹmteeʹǧǧ ekonomiavaaldšem ooudâsviikkmõõžž vaʹstteed ođđ budjetâʹsttemvueʹjj. Puõʹtti sääʹmteeʹǧǧ såbbar 19.2.2014 valmštõõllmõš âlgg altteed vaaldšemjååʹđteei jååʹđtem vuâlažvuõđâst. &#13; &#13; <span type="quote">”Veeʹrj oʹđđest ooccâmnalla piijjmõʹšše ij leämmaž tarbb nääiʹt vuäʹnkõs mieʹrräiggsažvuõđâst, ko veeʹrj ooccjen leäi määiʹnid tiuddeei oocci. Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkåʹdd- da ekonomiavaaldšem ooudâsviikkmõš takaisåbbar tuʹmmstõõǥǥ mieʹlddlânji da alggeeʹjj tuâi oudlde, što meeʹst lij sääʹmteeʹǧǧ tuâi, vaaldšem da veeʹrj pâʹsttemvuõttõõlǥtõõzz tiuddeei vaaldšemjååʹđteei tiuʹddepiijjmen sääʹmteeʹǧǧ tuʹmmstõõǥǥid da ooudâsviikkmen sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuužž. &#13; Ruotsala lij håiddam oʹnnstemnalla vaaldšemjååʹđteei mieʹrräiggsažvuõđ”</span>, Näkkäläjäuʹrr mainsti.</p>
  </body>
</document>
