<document xml:lang="sms" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Sää&amp;#697;mtee&amp;#697;&amp;#487;&amp;#487; kultturveä&amp;#697;&amp;#489;&amp;#489;vuõ&amp;#273;i ooccmõš 2015</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>133</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=946&amp;lang=nuortta.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sääʹmteeʹǧǧ kultturveäʹǩǩvuõđi ooccmõš 2015</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ oudd teâttan, što sääʹmǩiõllsaž kulttuur ooudâsviikkmõʹšše da sääʹmorganisaatiai tuåimmjumuʹšše čuäʹjtum pueʹtti eeʹjj 2015 mieʹrrtieʹǧǧest (sääʹm kultturmieʹrrteäʹǧǧ) miõttum veäʹǩǩvuõđ liâ ooccâmnalla. Veäʹǩǩvuõttooccmõõžž âʹlǧǧe vuõltteed sääʹmtegga kålggmannu loopp räjja.</p>
<p>Sääʹm kultturmieʹrrtieʹǧǧest jueʹjjet piirieeʹjji ooccmõõžžâst veäʹǩǩvuõđid sääʹmčeäppõõzz da –kulttuur jeeʹres vuuʹdid di sääʹmorganisaatiaid. Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž mieʹldd veäʹǩǩvuõđid miõttât kultturveäʹǩǩvuõttân mâʹte projeʹkttveäʹǩǩvuõtt, reâuggam- leʹbe jeeʹres veäʹǩǩvuõtt da õlmstâʹttemtuärjjõs di sääʹmorganisaatiai tuåimmjem- da projeʹkttveäʹǩǩvuõttân. Täi lââʹssen kultturluʹvddkåʹdd vuäitt miõttâd mõõn-ne määin diõtt, ooccmõõžžtää, kultturciist. Veäʹǩǩvuõttooccmõõžž âʹlǧǧe vuõltteed Sääʹmtegga mââimõõzzâst kålggmannu 31. peeiʹv 2014 čiâss 16.15 räjja addrõõzzin: Sääʹmteʹǧǧ, Sajos, 99870 Aanar.Doarjjaohcamušaid galgá čujuhit Ooccâmblaaŋkid da lââʹssteâđaid vuäǯǯ kultturpiisrest teʹl. 010 839 3103 da neʹttpååʹštest riitta.orti-berg(at)samediggi.fi. Veäʹǩǩvuõttooccmõõžžid vuäitt tuåimted personnalla leʹbe äʹššoummu mieʹldd leʹbe vuõltteet pååʹštest, ǩeeʹrjid da jeeʹres vuõlttõõzzid mieʹrrpäikka viikki päkldõõzz mieʹldd, telefakssân leʹbe neʹttpååʹštest. Veäʹǩǩvuõttooccmõõžži vuõlttumuš lij vuõltteei vaʹsttõõzzâst. Ooccâmblaaŋk täʹst</p>
</body></document>